<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Archives André-Marie Ampère - Chemise 238</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
               <forename>André-Marie</forename>
               <surname>Ampère</surname>
            </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                                            Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre
                                            Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre
                                            Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Informatique</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre
                                            Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre
                                            Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki <affiliation>CRHST</affiliation>
               </name>
               <resp>Édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                                            sciences</affiliation>
               </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Mathilde Dutertre, <affiliation>École nationale des
                                            chartes</affiliation>
               </name>
               <resp>Stagiaire au Centre Alexandre Koyré : élaboration du
                                        schéma XML TEI et encodage</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre Nationale de la Recherche Scientifique
                                    (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
               <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
               <addrLine>75013 Paris</addrLine>
            </address>
            <distributor>
               <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
               <address>
                  <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                  <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                  <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
               </address>
            </distributor>
            <availability status="restricted">
               <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
            </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier xml:id="ampere_arch_chem238">
                  <country>France</country>
                  <settlement>Paris</settlement>
                  <institution>Archives de l'Académie des
                                            sciences</institution>
                  <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                  <idno>Chemise 238</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>Copie d'un cours de chimie</summary>
                  <msItem xml:id="ampere_arch_chem238_1">
                     <title>Notes sur les propriétés des corps, pour établir une classification</title>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ampere_arch_chem238_2">
                     <title>Précis d'un cours élémentaire de chimie (1815)</title>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote corresp="#AMA">
                        <name type="person" key="Ampère, André-Marie                                                   (1775-1836)">
                           <forename>André-Marie</forename>
                           <surname>Ampère</surname>
                        </name>
                     </handNote>
                  </handDesc>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <bibl>
                        <title>Catalogue du Fonds André-Marie Ampère, X
                                                  Électricité et magnétisme,  Chemise 238</title>
                        <biblScope>p. </biblScope>
                        <publisher>éd. Archives de l'Académie des
                                                  Sciences</publisher>, <date when-iso="1937">1937</date>.
                                                  <idno>http://www.ampere.cnrs.fr/manuscrits/catalogueAS.pdf</idno>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été
                                        corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont
                                        respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisés.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été
                                        normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="2014-08">août 2014</date>
            <name>Philippe Pons</name>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:id="images_ch238_1" corresp="#ch238_1">
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0001_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0002_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0003_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0004_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0005_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0006_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0007_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0008_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0009_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0010_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0011_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0012_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0013_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0014_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0015_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0016_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0017_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0018_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0019_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0020_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0021_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0022_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0023_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0024_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0025_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0026_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0027_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0028_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0029_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0030_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0031_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0032_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0033_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0034_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0035_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0036_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0037_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0038_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0039_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0040_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0041_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0042_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0043_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0044_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0045_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0046_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0047_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0048_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0049_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0050_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0051_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0052_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0053_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0054_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0055_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0056_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_13_238_0057_r.jpg"/>
   </facsimile>
   <text decls="#ampere_arch_chem238" type="archives">
      <group>
         <text n="1" decls="#ampere_arch_chem238_1">
            <body>
               <div xml:id="chem238-div1">
                  <p xml:id="chem238-p1">
                     <pb n="1" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0001_r.jpg"/>
                     <pb n="2" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0002_v.jpg"/>
                     <pb n="3" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0003_r.jpg"/>
                     <pb n="4" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0004_v.jpg"/>
                     <pb n="5" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0005_r.jpg"/>
                     <pb n="6" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0006_v.jpg"/>
                     <pb n="7" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0007_r.jpg"/>
                     <pb n="8" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0008_r.jpg"/>
                     <pb n="9" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0009_r.jpg"/>
                     <pb n="10" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0010_v.jpg"/>
                     <pb n="11" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0011_r.jpg"/>
                     <pb n="12" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0012_r.jpg"/>
                     <pb n="13" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0013_v.jpg"/>
                     <pb n="14" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0014_r.jpg"/>
                     <pb n="15" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0015_v.jpg"/>
                     <pb n="16" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0016_r.jpg"/>
                     <pb n="17" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0017_r.jpg"/>Précis d'un cours élémentaire de chimie
 
§I.Notions générales sur la  chimie.
 <lb/>
  La chimie fait partie des sciences physiques, c'est à  dire de celles qui ont pour objet les  propriétés des corps et qui comprennent en outre la physique proprement dite et  l'histoire naturelle. Ces dernières sciences se subdivisent en plusieurs  branches dont il est inutile de parler ici, mais il est important pour donner  une idée de la chimie de dire en quoi elle diffère de la physique et de  l'histoire naturelle.
 L'histoire naturelle considère les  corps tels que nous les offre la nature, elle les classe et les décrit. Dans  cette science, on les divise en corps organisés et corps inorganiques. Les  corps organisés se subdivisent en animaux et végétaux. Les animaux sont  vertébrés ou invertébrés, les végétaux sont acotylédones, monocotylédones,  dicotylédones...
La physique s'occupe des propriétés  générales des corps. On les divise dans cette science, d'abord en corps pondérables et  en corps impondérables, tels que le calorique, la lumière, l'électricité et le  fluide magnétique ; les corps pondérables en corps solides, corps liquides et  gaz. On voit bientôt qu'un même corps pondérable peut se présenter à nous dans ces<pb n="18" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0018_v.jpg"/> trois  derniers états mais cela n'empêche pas que le physicien ne doive s'occuper  séparément des corps solides, des liquides et des gaz parce que la plupart des  propriétés générales qu'il étudie sont communes les unes à tous les corps solides, les  autres à tous les corps liquides etc. Outre ces propriétés générales, on  comprend dans la physique proprement dite l'examen spécial des propriétés des  corps impondérables, ce qui est fondé sans doute sur ce que ces derniers sont  en général unis à tous les autres, qu'ils pénètrent et auxquels ils  communiquent par là une partie des propriétés générales que la physique doit considérer.
Les propriétés des corps qui font  l'objet de la chimie sont celles  seulement qui dépendent de leur composition et de leur décomposition. On  divise donc dans cette science les corps  en simples ou composés. La subdivision des corps simples est une classification  semblable à celle des espèces dans l'histoire naturelle, classification que  nous ferons bientôt connaître. Les corps composés se partagent en composés  binaires, ternaires, quaternaires etc. On fait encore parmi ces corps d'autres  distinctions qu'on <pb n="19" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0019_r.jpg"/>verra dans la suite de ce cours et qui sont relatives aux  modes de leur composition. Ce mode de  composition par exemple n'est pas le même dans deux composés quaternaires dont  l'un résulte de la réunion de deux corps  binaires et l'autre de la combinaison  d'un corps simple avec un corps ternaire.
On ne considère dans la chimie les  corps impondérables qu'en tant qu'ils servent d'agents pour les opérations  qu'exécute le chimiste. Sans cela, il n'y aurait point de corps simple car il  n'en est pas qui ne contienne du calorique, de l'électricité et même du fluide  magnétique. Ainsi quand on dit qu'un corps est un composé binaire ou ternaire,  on entend qu'il est formé par la combinaison de deux ou trois corps simples  pondérables. Au reste, quoique nous ayons assigné à l'histoire naturelle, à la  physique proprement dite et à la chimie les trois manières de diviser et de  classer les corps dont chacune est spécialement relative à une de<hi rend="bold"> </hi>ces trois  sciences, on conçoit que chacune d'elles est souvent obligée d'employer comme  accessoire la division des corps propre à une autre. C'est ainsi qu'on  distingue en histoire naturelle les minéraux simples des minéraux composés, que  cette distinction et celle des corps organisés et inorganiques sont souvent  employées<pb n="20" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0020_v.jpg"/> par les physiciens, que le chimiste enfin se sert d'appareils  différentiés pour opérer sur les corps  selon qu'ils sont liquides, solides  ou gazeux et que les opérations qu'il exécute sur  les corps organisés et sur les corps inorganiques, présentent des différences  essentielles soit dans le mode même des opérations soit dans les produits qui  en résultent comme l'on verra dans la suite de cet ouvrage.
Pour mettre de l'ordre dans l'étude  de la chimie, nous commencerons par donner une idée de la manière dont les  corps simples et composés agissent les uns sur les autres et de l'action qu'ils  éprouvent de la part du calorique qui est le principal agent des opérations  chimiques. Nous choisirons les exemples que nous donnerons de ces opérations de  manière à découvrir les principaux corps simples et les caractères d'après  lesquels ils doivent tous être classés, nous donnerons ensuite cette  classification et au moyen de ces connaissances préliminaires nous  n'éprouverons plus de difficultés pour  faire connaître les composés qu'ils  forment par leurs diverses combinaisons et les lois que suit la nature dans la  production de ces mêmes combinaisons.<pb n="21" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0021_r.jpg"/>Pour se faire une idée juste de  l'action mutuelle des corps pondérables et de celle qu'ils éprouvent de la  part du calorique, il faut concevoir  qu'ils sont formés par la réunion d'un nombre extrêmement grand de portions  de matière d'une ténuité telle qu'elles échappent à tous nos sens et qu'on  nomme particules, que ces particules sont toujours de la même nature que le  corps entier, en sorte qu'une particule d'un corps composé est nécessairement composée de la même  manière que lui. Pour préciser l'idée  attachée au mot particule, nous  donnerons ce nom aux résultats de la  plus grande division qu'on puisse faire dans les corps sans en changer  la nature et nous appellerons molécule  les résultats d'une division ultérieure par laquelle les portions d'un  corps simple contenus dans une  particule d'un corps composé seraient séparées les unes des autres en sorte que  chaque particule d'un corps composé ne  peut être formée que par la réunion en nombre déterminé de molécules des différents corps simples qui  entrent dans sa composition. La  distinction entre les molécules et les particules qui est évidente lorsqu'il  s'agit de corps composés, paraît avoir lieu pour les corps simples, et  plusieurs phénomènes portent à croire que les particules de ces corps
<pb n="22" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0022_v.jpg"/> sont  aussi composées d'un nombre déterminé de  molécules seulement. Dans les corps simples ces molécules sont toutes de la  même nature, et celles qui se réunissent pour former une particule d'un corps  composé sont de nature différente. La théorie de la cristallisation prouve en  effet que les particules des corps simples ont  des nombres déterminés de sommets, de faces et d'arêtes ce qui porte à y  distinguer plusieurs molécules et nous le verrons bientôt d'autres phénomènes  qui tendent également à prouver que les particules de ce corps simple se  subdivisent lorsqu'il forme des composés avec d'autres corps simples.
 On donne en général le nom de cohésion  à la force qui réunit les portions de matière qui sont de la même nature,  et celui d'affinité à la force qui  réunit des particules de nature différente, d'après cette définition,  c'est la cohésion qui unit entre elles les particules de tous les corps, soit  simples soit composés. C'est elle aussi qui réunit les molécules contenues dans  une particule d'un corps simple mais c'est à l'affinité qu'est due l'union des<pb n="23" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0023_r.jpg"/> molécules de nature différente dont se compose une particule de corps composé.  On doit admettre comme une loi générale que l'affinité est d'autant plus grande  que les corps dont elle réunit des molécules diffèrent davantage de nature et  de propriétés. Les exceptions que paraît souffrir cette loi sont un effet de la  cohésion dont l'action est en général opposée à celle de l'affinité puisqu'elle  tend à réunir des molécules semblables et que l'affinité tend à réunir des  molécules dissemblables.
 C'est à la cohésion qu'est due la  solidité des corps. Ils sont liquides lorsque cette cohésion est insuffisante  pour empêcher leurs particules de  tourner et de glisser les unes sur les autres. L'expérience prouve que les  particules de liquide ont encore une certaine cohésion. Quand un corps est à  l'état de gaz, il n'y a plus aucune cohésion entre ses particules.
C'est en général par un emploi  convenable de la force que nous avons  appelée affinité que le chimiste exécute toutes les opérations et comme la  cohésion s'oppose le plus souvent à  l'affinité, il est ordinairement obligé lorsque les corps sur lesquels il veut  opérer sont solides de détruire autant qu'il peut la cohésion de leurs  particules en les réduisant en poudre ce qui se fait pour les corps cassants,  au moyen du pilon et du mortier, ou du porphyre, et pour les corps qu'on ne<pb n="24" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0024_v.jpg"/> peut pas piler au moyen de râpes, de limes etc. Beaucoup de corps solides  peuvent être facilement convertis en liquides comme on le verra tout à  l'heure, au moyen du calorique. Il suffit de les mettre en cet état pour que  leurs particules soient divisées plus complètement que par tout autre moyen. à  l'égard des liquides et des gaz dont les particules sont naturellement  séparées, on n'a pas besoin de recourir à des opérations préliminaires pour que  l'affinité puisse agir. Il faut ensuite mêler les corps que l'on veut faire  agir les uns sur les autres, afin que les particules de l'un d'eux soient  réciproquement en contact avec celles des autres. Le mélange se fait pour les  corps pulvérisés ou pour les liquides dans des vases convenables en remuant plus ou moins longtemps le mélange  avec une spatule.
à l'égard des gaz, on ne peut  employer de vase ouvert parce qu'ils se mêleraient avec l'air. Il faut en  opérer le mélange sous les mêmes cloches qui servent à les recevoir sans les laisser communiquer avec l'atmosphère. Cet appareil consiste en général en un  vaisseau plein d'un liquide qui est ordinairement de l'eau ou du mercure et où  se trouve une tablette percée de quelques trous et placée dans le liquide un  peu en dessous de son niveau, on remplit une cloche de ce liquide et en la  renversant sur l'appareil <pb n="25" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0025_r.jpg"/>afin que tout l'air qu'elle contenait auparavant soit  chassé, on la retourne et on la ramène sur la tablette. L'eau ou le mercure  sont [sontenus] dans cette cloche par la  pression de l'air atmosphérique sur le reste du liquide. On introduit ensuite le gaz qu'on veut  recueillir sous la cloche au moyen d'un tube recourbé qu'on fait correspondre à  un des trous dans la tablette.
Il faut bien distinguer le mélange  de deux corps de leur combinaison. Dans le cas d'un simple mélange on a à côté les unes des autres des particules de chacun des corps. Lorsqu'il  y a combinaison toutes les particules sont de la même nature et chacune est composée d'un certain nombre  de molécules de ces deux corps.
 On peut toujours mélanger des corps  solides ou des gaz. Il suffit pour les premiers de les mêler en poudre et pour  les seconds d'en mêler ensemble sous une cloche que l'on agite. Ces mélanges  lorsqu'ils ne sont pas suivis de combinaisons et que cependant les corps sont  susceptibles de se combiner par d'autres moyens diffèrents par toutes leurs  propriétés des combinaisons et par là  s'en distinguent facilement. Ils se font en toutes proportions tandis que les  combinaisons ne peuvent se former qu'en un certain nombre de proportions fixes  puisque chaque particule du composé doit contenir des nombres déterminés de  molécules des deux corps composants. à l'égard des liquides, on ne peut pas  toujours les mêler parce qu'après les avoir agités ensemble ils se séparent  promptement quand ils n'ont pas la même pesanteur spécifique.<pb n="26" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0026_v.jpg"/>§ II.De  l'action du calorique sur un corps simple.<lb/>

L'effet le plus général du calorique  est d'augmenter le volume des corps exposés à son action soit que ces corps  soient solides, liquides ou gazeux. La seule exception à cette loi générale  s'observe dans un petit nombre de circonstances dont nous parlerons tout à  l'heure et qu'on n'a encore observées que dans les liquides ou les solides  imbibés d'un liquide. Cette augmentation de volume se nomme dilatation. En même  temps qu'elle a lieu, les corps lancent un nombre toujours croissant de rayons  de calorique en sorte que celui qu'ils contiennent va en diminuant à moins qu'ils ne reçoivent des corps  environnants une quantité de calorique égale à celle qu'ils perdent, ou plus  grande lorsque les quantités de calorique contenues dans deux corps qui sont en  présence l'un de l'autre restent constamment les mêmes, il est évident qu'ils  rayonnent également en temps égaux, et on dit alors qu'ils sont à la même  température, mais on se tromperait beaucoup si l'on en concluait qu'ils  contiennent des quantités égales de calorique. La quantité qu'en contient un  corps à une température déterminée dépend de la nature de ce corps en sorte par  exemple que pour qu'une livre d'eau rayonne autant de calorique dans le même temps  qu'une livre de mercure, c'est à dire pour qu'elle soit à la même température,  il faut qu'elle contienne neuf fois plus de calorique. Nous verrons tout à  l'heure<pb n="27" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0027_r.jpg"/> comment on peut s'en assurer. Cette différence constitue ce qu'on appelle la diverse capacité  des corps pour le calorique. Dans l'exemple que nous venons de citer, on doit dire que l'on a neuf fois plus de capacité pour le calorique que le mercure. Comme dans un même corps, le changement de volume  est constamment lié au changement de température, on se sert du premier pour  mesurer le second au moyen d'instruments qui portent une graduation où l'on  observe le changement de volume. Lorsque le corps dont on mesure la dilatation  pour évaluer la température est solide, l'instrument prend le nom de pyromètre.  On le nomme thermomètre lorsque le corps est liquide et thermoscope lorsque le  corps est un gaz. Dans le pyromètre de Wedgwood, ce n'est pas la dilatation  du corps que l'on emploie qui mesure la température, c'est au contraire par sa diminution de volume qui  vient de ce qu'il est imbibé d'un liquide dont il perd une quantité  d'autant plus grande que la température  est plus élevée.
 La cohésion des particules des corps  solides et des corps liquides s'opposent en partie à la dilatation dont nous  venons de parler et étant différente dans les différents corps, ils ne se  dilatent pas tous également pour des changements égaux de température, mais  comme il n'y a point de cohésion entre les particules d'un gaz, tous les gaz se  dilatent de la même manière à mesure que la température augmente, en sorte que  deux gaz qui ont le même volume à une certaine température, restent toujours  égaux en volume, à quelque température qu'on les mette. Un autre effet de  l'action du calorique sur les corps est de les faire passer de l'état solide à  l'état liquide et de l'état liquide à l'état de gaz. Cette sorte d'action,  comme la précédente<pb n="28" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0028_v.jpg"/> a lieu également chez les corps simples et chez les corps  composés que le calorique ne décompose pas. On peut la considérer comme  générale quoique les limites normales  des changements de température que nous pouvons produire y mettent dans la  pratique beaucoup de restrictions, il y a des corps comme le diamant, par exemple, qui restent solides même  à la plus haute température que nous  puissions produire. D'autres corps restent constamment gazeux quelque effort  que l'on fasse pour les priver du calorique qu'ils contiennent.
 Une circonstance bien remarquable du passage par le calorique de  l'état solide à l'état liquide et de l'état liquide à l'état gazeux, c'est que  le calorique employé à ce changement se  combine avec le corps de manière à ne plus influer sur sa température. C'est ce qui prouve que le liquide est une  véritable combinaison du calorique avec le même à l'état solide et que quand le liquide passe à l'état de  gaz, il se fait une seconde combinaison de la première avec une nouvelle  quantité de calorique. On peut s'en  assurer par l'expérience en employant soit un corps simple soit un corps  composé que le calorique ne décompose pas. Parmi les corps simples que l'on  trouve dans la nature<pb n="29" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0029_r.jpg"/>à l'état de [pureté], le soufre est celui qu'on peut  employer le plus facilement pour cette expérience.
 On rencontre le soufre combiné avec un  grand nombre de substances mais on le trouve aussi à l'état de corps simple  soit en cristaux soit [en] masses informes ou en poussière. On met du soufre dans  une cornue que l'on [bute] avec un mortier, où l'on adapte un tube long et étroit  afin que l'air de l'appareil puisse sortir  mais qu'il se perde le moins possible de soufre lorsque celui-ci aura  passé à l'état de gaz. On met du charbon ardent sous la cornue et le soufre se  dilate d'abord par la chaleur comme les autres corps en augmentant à mesure de  température. Bientôt il commence à fondre et l'on fait voir par d'autres  expériences que ce n'est point le lieu de décrire, que pendant tout le temps  qu'il fond, la température ne varie pas quoiqu'il arrive de plus en plus de  calorique parce que ce calorique est employé à changer l'état du corps en le  convertissant en liquide. Lorsque tout le soufre est devenu liquide, de nouvelles  quantités de calorique en augmentent à la fois la température et le volume  jusqu'à ce qu'il arrive à la température où il commence à passer à l'état de  gaz. On voit alors le liquide bouillir,  cet effet a besoin d'être expliqué : il vient de ce qu'on chauffe le vase  qui contient le liquide par sa partie inférieure et que le calorique qui le gazéifie arrivant  par cette partie, c'est le liquide qui est au fond du vase qui passe le premier  à l'état de gaz. Les mêmes parties pondérables se trouvant occuper un beaucoup  plus grand volume et le soufre en gaz doit par conséquent monter en bulles au  travers du soufre liquide comme l'air  monte en bulles dans l'eau. Les bulles de soufre en gaz viennent crever à  la surface du liquide et bientôt la cornue et le matras sont pleins de<pb n="30" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0030_v.jpg"/> soufre  en gaz qui en chasse l'air par le tube dont nous avons parlé plus haut. Si le  matras était aussi chaud que la cornue, le soufre resterait en gaz et s'en  irait par le même tube mais lorsque le matras n'est pas assez chaud pour cela,  il enlève le calorique au soufre en gaz. Celui-ci redevient liquide et ensuite  solide en continuant de perdre du calorique. Le matras s'échauffe par  conséquent considérablement et si l'air qui se renouvelle à sa surface  extérieure ne lui enlevait pas constamment du calorique, le soufre cesserait  bientôt d'y redevenir liquide ou solide.
Cette opération  qu'on nomme distillation se fait continuellement en chimie, soit sur des corps  simples comme le soufre, soit sur des corps composés que le calorique ne  décompose pas comme l'eau et l'esprit de vin pour les séparer des matières  étrangères avec lesquelles ils peuvent être mêlés lorsque ces matières ne  peuvent point passer à l'état de gaz ou n'y passerait qu'à une température plus élevée  que celle qu'on emploie. Elles restent alors dans la cornue.
Il y a des substances qui passent  sans intermédiaire de l'état solide à l'état de gaz, tel par exemple le corps  simple que l'on nomme arsenic et plusieurs corps composés tels que le camphre etc.  L'arsenic ne devient liquide que quand on le chauffe suffisamment sous une  pression plus<pb n="31" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0031_r.jpg"/> grande que celle de l'atmosphère. Si au lieu de recevoir le  soufre en gaz dans un matras dont il chasse l'air, on le rejette dans une  chambre suffisamment grande, il se mêle à l'air de cette chambre et quand il  repasse à l'état liquide et ensuite à l'état solide, toutes ses parties se  trouvent séparées par de l'air et tombent en poussière qui ne se réunit plus en  masse pourvu que le soufre ait eu le temps de devenir solide avant que ses  parties se rencontrent en tombant sur le  sol de la chambre; c'est cette poussière qu'on nomme fleur de soufre.
On explique de la même manière la  formation des nuages et pourquoi ils s'opposent au passage de la lumière. L'eau  réduite à l'état de gaz par sa combinaison à une quantité suffisante de  calorique est parfaitement transparente. Elle l'est même plus que l'air atmosphérique  puisque si celui-ci est mêlé de beaucoup d'eau, à cet état des objets très  éloignés paraissent plus distincts et les étoiles plus brillantes etc. Quand  cette eau repasse à l'état de liquide, dans cet état de mélange les particules  en sont séparées par de l'air et elles se trouvent ainsi disposées dans l'atmosphère en très petites  gouttelettes qui ainsi dispersées dans l'atmosphère forment les nuages et les  brouillards etc. Les gouttelettes y restent d'autant plus facilement suspendues  qu'on s'est assuré avec le microscope qu'elles sont de petites bulles creuses,  effet qui paraissait dû à leur état électrique et qui ne fait rien à la  question que nous traitons. Il paraît que le calorique qui se sépare de l'eau  en gaz lorsqu'elle repasse à l'état liquide, est la cause de la diminution de  froid que l'on observe lorsque le temps se couvre.<pb n="32" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0032_v.jpg"/>§ III.De  l'action mutuelle de deux corps simples et formation des composés binaires
<lb/>
Nous avons déjà dit que l'on  trouvait dans la nature le soufre à l'état de pureté. On y trouve aussi le  mercure dispersé en petites gouttes dans la terre. Ce dernier corps est liquide  à la température ordinaire et il devient solide par un grand froid et est alors  un peu malléable comme la plupart des métaux le sont plus ou moins et passe à l'état de gaz par une température  suffisamment élevée. Le soufre à l'état  solide n'agit point sur le mercure, mais  en le faisant passer à l'état liquide par l'action du calorique, il se combine  sur le champ avec lui. Le résultat de cette union est ordinairement un mélange  de deux combinaisons que le mercure  forme avec le soufre. Celle qui contient le moins de soufre est brun- noir.  L'autre qui contient le double de soufre pour la quantité de mercure est d'un  beau rouge violacé. On en fait usage dans la peinture sous le nom de cinabre ou de vermillon. Cette  dernière combinaison se trouve toute formée dans la nature. C'est même d'elle  qu'on retire le mercure qui est dans le commerce. On emploie le nom de sulfure  pour désigner des combinaisons du soufre avec d'autres corps, la combinaison  brune avec le mercure se nomme proto-sulfure et le cinabre deuto-sulfure.<pb n="33" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0033_r.jpg"/> Comme  le deuto-sulfure passe facilement à l'état de gaz, on le sépare du  proto-sulfure en le distillant et il forme dans le récipient où il repasse à  l'état solide en se refroidissant, des masses d'un rouge violet qu'on n'a plus  qu'à pulvériser pour avoir du vermillon.
Dans cette expérience, deux corps  simples que nous avions combinés  n'étaient mêlés à aucun autre. La combinaison aurait eu également lieu  quand même l'un d'eux aurait été mêlé à d'autres corps, pourvu que ces autres  corps ne fussent pas susceptibles de se combiner avec les deux corps que l'on  considère, du moins dans les conditions où se fait l'expérience. Lorsque par  exemple on triture avec du mercure des mélanges terreux où se trouve dispersé de  l'or très diviséavec  du mercure, le mercure se combine avec l'or comme il se combinait avec le  soufre dans l'expérience précédente et il se forme un composé qu'on nomme  amalgame d'or. Ce mot amalgame désigne en général toutes les combinaisons du  mercure comme sulfure toutes celles du soufre. Nous verrons en traitant de la décomposition des composés ternaires  comment on sépare très facilement l'or du mercure dans cet amalgame.
Quoique l'on fut mélangé de matières  terreuses, comme il n'était point combiné avec ces matières ,  l'action n'a eu lieu qu'entre deux corps simples; c'est ce qui arrive aussi  dans l'expérience suivante. On met du mercure dans un vase fait en grès pour  cette expérience, qu'on nomme enfer de Boyle. On l'y fait bouillir pendant  4 à 5 jours dans un bain de sable.<pb n="34" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0034_v.jpg"/> L'on trouve après qu'une grande partie du  mercure est convertie en une poudre rouge comme le cinabre et en pesant  l'instrument, on voit qu'il a augmenté d'un certain poids, ce qui prouve qu'il  s'est combiné à un autre corps. Nous verrons bientôt que cet autre corps est  très analogue au soufre, mais toujours à l'état de gaz, et qu'il est mêlé avec  d' autres corps dans l'air atmosphérique  qui en contient à peu près la cinquième partie de son volume. On lui a donné le nom d'oxygène.  D'après ses propriétés, on l'avait nommé auparavant air vital parce que c'est  lui qui sert à la respiration. Le nom qui lui conviendrait le mieux serait  celui de bione. Alors ses combinaisons avec d'autres corps devraient  s'appeler bionures, on les appelle ordinairement oxydes mais l'on a restreint  l'emploi du mot oxyde d'une manière arbitraire qui tient à des idées fausses  qu'on s'est faites sur ses combinaisons. Tous les métaux sont susceptibles de  se combiner avec le bione et de former avec lui des bionures.
Lorsque deux corps se combinent et  souvent même lorsque des liquides se mêlent, il s'échappe presque toujours du  calorique en sorte que le produit de la  combinaison étant ramené à la même température que les corps dont il est formé,  contient beaucoup moins de calorique qu'ils n'en contenaient. Il paraît que  dans quelques cas il y a au contraire<pb n="35" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0035_r.jpg"/> davantage de calorique dans les  combinaisons. Mais ce n'est pas ici le lieu de parler de ce cas d'exception  assez rare. Pour donner un exemple du cas général, on met dans un vase bien  bouché et privé d'air si l'on veut, un mélange d'une partie en poids de fleur  de soufre et six parties de limaille de cuivre. On fait chauffer le vase que nous  supposerons de verre et dans l'instant où la combinaison se fait, la masse  devient toute incandescente par ce calorique qui s'échappe. Comme la formation  du sulfure de cuivre qui en résulte laisse échapper une grande quantité de  calorique, celui-ci devient alors visible. Dans la plupart des autres  combinaisons où il s'en échappe une moins grande quantité, on ne l'aperçoit  point. C'est ce qui arrive par exemple quand on jette de l'eau sur la chaux, la  chaux et l'eau sont il est vrai des corps composés, mais ils agissent dans  cette expérience comme des corps simples parce qu'ils ne se décomposent pas. Le thermomètre fait  connaître qu'il s'est échappé du calorique mais pour mesurer la quantité de ce calorique, il faut employer  un autre instrument qu'on nomme calorimètre.<pb n="36" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0036_v.jpg"/>Le calorimètre est composé de trois enveloppes concentriques. L'intérieur  en grillage à mailles assez serrées, les deux autres sont continues et  ferment toute communication entre l'espace qu'elles renferment entre elles,  l'intérieur du calorimètre et l'air de la chambre où est placé l'instrument.  L'on remplit de glace mouillée l'espace qui est entre la première enveloppe et la  seconde, et celui qui se trouve entre la seconde et la troisième, et  l'instrument est disposé de manière que l'on reçoit par deux robinets  différents l'eau qui peut provenir de chacune de ces deux portions de glace si  elles viennent à repasser à l'état liquide.
Comme la glace ne laisse point  passer de calorique mais fond à mesure qu'elle en reçoit, il est clair, que des  deux couches de glace, l'extérieure ne peut être fondue que par du calorique  provenant de l'air de la chambre, et  l'intérieure, que par du calorique qui se dégagerait dans l'espace qui se  trouve au milieu du calorimètre. On fait parvenir dans cet espace les corps que  l'on veut combiner après les avoir mis à la température de la glace fondante. à  mesure qu'ils se combinent dans  l'intérieur du calorimètre, il se dégage du calorique qui, d'abord en élève la  température. Mais ce calorique est bientôt absorbé par la couche intérieure de  glace. On attend que le résultat de la  combinaison soit revenu à la température de la glace<pb n="37" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0037_r.jpg"/> fondante. On retire par le  robinet qui communique avec cette couche intérieure l'eau qui s'y est formée et  le poids de cette eau est la mesure qui s'en dégage pendant ces combinaisons.
 C'est par le même instrument qu'on détermine combien il faut de calorique pour  élever un corps d'un certain degré de température à un autre ou pour faire  passer un corps de l'état solide à l'état liquide ou de l'état liquide à l'état  de gaz. Par exemple si l'on place dans le calorimètre une livre d'eau à vingt degré du  thermomètre de Réaumur et qu'on attende qu'elle soit revenue à zéro, en pesant  la quantité de glace fondue, on aura la mesure de la quantité de calorique que  l'eau à vingt degré a de plus que l'eau à zéro.  Cette quantité est d'à peu près le tiers d'une livre. Si la livre d'eau était à  60 degrés, on trouverait proportionnellement  une livre de glace fondue, d'où il s'ensuit que la quantité de calorique  qui se trouve dans l'eau de plus que dans la glace à la même température est la  même que celle qui élève la même quantité d'eau à zéro, à 60degrés.
Une livre d'eau bouillante (80 degrés) fondrait de même une livre et un tiers. Une livre de mercure aux mêmes  températures fondrait 9 fois moins de glace. C'est ainsi que l'on  prouve ce que nous avons déjà dit que le mercure à poids égal a 9 fois moins de  capacité pour le calorique que l'eau.<pb n="38" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0038_v.jpg"/>  Pour savoir combien une livre d'eau  en vapeur contient  plus de calorique qu'une livre d'eau à la même  température, on fera passer à travers un tube qui circule dans l'intérieur du  calorimètre, une certaine quantité de vapeur. En disposant l'appareil de  manière que toute la vapeur qui passe à l'état d'eau dans l'intérieur de  l'instrument y reste, en pesant cette eau après qu'elle est revenue à la  température de la glace fondante et en pesant aussi celle qui vient de la glace  fondue, on aura tout ce qu'il faudra pour établir son calcul. On a fait passer de  la vapeur qui était à quatre-vingt degrés et qui a fondu une certaine portion  de glace pour le  changement en eau liquide, aussi à 80°; celle-ci a fondu une seconde portion de  glace pour venir à zéro. Mais celle-ci est connue parce qu'on sait par des  expériences précédentes combien une  quantité déterminée d'eau à quatre-vingts degrés  fond de  glace pour venir à zéro. On ôtera donc de  la quantité totale de glace fondue celle que l'eau trouvée dans le tube aurait rendue  liquide, en passant de quatre-vingts à zéro, et le  reste sera la quantité de glace que  cette eau trouvée dans le tube a fondue en passant de l'état de gaz à l'état  liquide sans changer de température.<pb n="39" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0039_r.jpg"/>§ 4. De l'action du calorique sur un composé binaire.<lb/>

Cette action ne diffère de celle que  le calorique exerce sur un corps simple qu'autant qu'il peut le décomposer en  tout ou en partie. Prenons d'abord pour exemple des cas  où la décomposition est totale. En chauffant suffisamment dans une cornue  l'amalgame formé d'or et de mercure dont nous avons parlé, le mercure se  volatilisera et on pourra<hi rend="bold"> </hi>le recueillir  avec le récipient à mesure qu'il repassera à l'état liquide en se  refroidissant. On trouvera l'or pur dans la cornue. C'est par un procédé  semblable qu'on peut se procurer le bione en chauffant dans une cornue garnie  d'un tube recourbé pour conduire le gaz sous une cloche, le bionure de mercure  dont nous avons expliqué la préparation. Le bione se rend sous la cloche et le  mercure qui se volatilise en même temps repasse à l'état liquide sous la forme  de petites gouttelettes qui se  réunissent ensuite soit dans le col de la cornue, soit dans un petit récipient  qu'on peut placer entre son bec et le tube.
Nous avons déjà vu un exemple de  décomposition incomplète par le  calorique, c'est celui du protosulfure de mercure qui se convertit lorsqu'on le  distille<pb n="40" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0040_v.jpg"/> en deutoslfure et en mercure coulant. Il est évident qu'il ne peut y  avoir de décomposition incomplète d'un corps binaire qu'autant que les deux  composants peuvent se combiner au moins en deux proportions. Au reste une  température très élevée décompose complètement les sulfures de mercure car en  faisant passer le deuto-sulfure à l'état de gaz dans le tube rouge de fer, il  se fait une explosion due à la séparation complète du soufre et du mercure.
Au lieu de retirer le bione du  bionure de mercure, qui est assez cher, on se sert ordinairement de bionure  noir de manganèse que l'on trouve dans la nature en abondance, mais la  décomposition qu'on doit faire dans une cornue de grès est bien loin d'être  complète. Il paraît que cette substance est un tétrabionure et que l'action du calorique le fait seulement  passer à l'état de tribionure. Il faut observer  qu'en général quand un corps se combine avec un autre en diverses  proportions, les quantités qu'il en <pb n="41" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0041_r.jpg"/>prend sont équidifférentes et que la  différence est égale à la plus petite quantité qu'il peut prendre de ce corps  ou à la moitié de cette quantité. D'où il suit qu'en décomposant le  tétrabionure de manganèse par le calorique, on ne retire que le quart du bione  qu'il contient. Des moyens plus énergiques peuvent en enlever un autre quart et  des moyens encore plus énergiques les deux quarts restant. On remarque en  général que quand un corps se combine successivement avec diverses portions  d'un autre corps, les premières sont toujours plus difficiles à séparer que les  dernières. Les exceptions qu'on a cru remarquer à cette règle ne sont venues  que d'une fausse manière de considérer les choses.
On a vu par exemple que le  deuto-sulfure de mercure était plus difficile à décomposer par le calorique que  le protosulfure et en considérant mal à propos les deux sulfures comme du  mercure uni dans le proto-sulfure à une portion de soufre et dans le  deuto-sulfure avec deux proportions de soufre. On a cru trouver la règle en défaut  tandis qu'on aurait dû considérer le deuto-sulfure comme la combinaison d'une  certaine quantité de soufre avec une portion de mercure<pb n="42" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0042_v.jpg"/> et le proto-sulfure  comme formé par la réunion de ce premier composé avec une seconde portion de mercure. Il  devient alors conforme avec la règle générale qu'en échauffant ce  proto-sulfure, cette seconde portion de mercure s'en sépare à l'état métallique  et qu'on obtienne le deuto-sulfure dans le récipient.<pb n="43" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0043_r.jpg"/> §V.De  l'action d'un corps simple sur un composé binaire lorsque le corps simple est  déjà un de ses éléments.
<lb/>
  Il est clair qu'il ne peut y avoir  alors d'action qu'autant que les deux corps simples peuvent se combiner en  diverses proportions. En mettant par exemple un charbon allumé dans le bione,  il y brille d'un grand éclat dû à la grande quantité de calorique qui se dégage  pendant la combinaison du carbone et du bione. Le résultat de cette combinaison  est un gaz qui a précisément le même volume que le bione qu'il contient mais  qui est plus pesant en raison du carbone entrant dans sa composition. On ne  comprend pas ce gaz dans la classe des bionures mais dans celle des acides  parce qu'il a les caractères généraux qui distinguent cette dernière classe de  corps, comme la propriété de rougir la couleur bleue, de former des sels en se  combinant avec les bionures et les sulfures métalliques. On a donné à ce gaz le  nom d'acide carbonique.<pb n="44" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0044_v.jpg"/> Comme il est plus pesant que l'air, tant à cause du  carbone qu'il contient que parce que le bione est lui même plus pesant que  l'air, on peut le transvaser d'un vase dans un autre. On ne le voit point dans  cette expérience parce qu'il est transparent comme l'air, mais on reconnaît qu'il  a passé dans l'autre vase parce qu'il éteint un corps allumé qu'on y plonge. Un  corps en effet ne brûle dans l'air que parce qu'il se combine avec le bione  qui s'y trouve, combinaison qui ne peut pas avoir lieu avec le bione de l'acide  carbonique puisque celui-ci est déjà combiné avec le carbone.
Le bione et le carbone peuvent se  combiner en deux proportions. On obtient la seconde en faisant agir le charbon  sur l'acide carbonique. Pour cela, on met du charbon chauffé bien fortement et  ensuite refroidi à l'abri de l'humidité, dans un tube de porcelaine. Ce charbon  doit être en poudre. On adapte à une des extrémités du tube une vessie pleine  d'acide carbonique et à l'autre une vessie vide. On fait rougir le milieu du  tube et faire passer le gaz de la première vessie dans la seconde et de la  seconde dans la première.<pb n="45" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0045_r.jpg"/> Le gaz double de volume dans cette expérience et se  combine avec une quantité de charbon égale à celle qu'il avait déjà en sorte  que deux volumes égaux, l'un de bionure de carbone, l'autre d'acide carbonique  contiennent des quantités égales de carbone. Comme il est extrêmement probable  que deux volumes égaux de gaz contiennent des nombres égaux de particules, les  particules de bionures doivent contenir autant de carbone que celles de l'acide  carbonique, mais ces particules contiennent la moitié moins de bione que n'en  contenaient les particules de l'acide carbonique. Pour faire une expérience  semblable dans le sens inverse, on peut combiner le bionure de carbone avec le  bione pour refaire de l'acide carbonique. Comme le bionure contient moitié  moins de bione que l'acide carbonique et que celui-ci a le même volume que le  bione qu'il contient, il s'ensuit que le bionure ne contient que la moitié de  son volume de bione et qu'il faut lui en joindre encore autant pour le convertir en acide carbonique. On mêlera donc  dans une cloche deux volumes de bionure et un volume de bione . En y faisant  passer l'étincelle électrique, il se fera une explosion avec un <pb n="46" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0046_v.jpg"/>grand dégagement  de calorique et de lumière. Après que la combinaison sera revenue à la  température qu'avait le mélange, on trouvera deux volumes d'acide carbonique,  c'est à dire autant de cet acide qu'il y avait de bionure.<pb n="47" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0047_r.jpg"/>§VI.<hi rend="bold"/> Action d'un corps simple sur un corps binaire formé par réunion de deux  autres.
<lb/>
  Il y aura une action chimique entre  ces 3 corps en 4 cas différents. Dans les deux premiers, les corps  simples n'ayant de l'affinité que pour  un des deux composants, l'enlèveraient en tout ou en partie à l'autre. Dans le  troisième, le corps simple ayant à la fois de l'affinité pour les deux éléments  du corps composé se combinera avec tous les deux et les deux composés binaires  qui en résulteront se sépareront. Enfin dans le quatrième, il se formera un  composé ternaire. Ce dernier cas se subdivise en plusieurs autres cas comme  nous le verrons tout à l'heure.
Le premier cas a lieu toutes les  fois qu'il y a action chimique et que les deux éléments du corps composé ne  peuvent se combiner que dans une seule proportion. Si l'on met par exemple de  la tournure de fer qu'on fait rougir dans un fourneau et qu'on y fasse  passer de l'eau en vapeur, le fer se changera en une poudre noire et son poids sera  augmenté des 22/25 du poids de l'eau qui se trouvera dans l'expérience... et il se  dégagera un gaz très léger relativement à son volume qui ne pèsera que les 3/25  de la même eau. Cette poudre noire sera  du bionure de fer. On reconnaîtra par cette expérience que l'eau est composée  en poids de<pb n="48" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0048_v.jpg"/>22 parties de bione et 3 <del>d'hydrogène</del> de ce gaz auquel  on donne le nom d'hydrogène. comme il est presque 15 fois plus léger que le  bione, ces trois parties en poids répondront à  44 parties en volume et comme il n'y en a que vingt-deux de bione, il s'ensuit  que l'eau est composée de deux volumes d'hydrogène pour un seul volume de bione.  On a reconnu que la vapeur d'eau a  précisément le même volume que  l'hydrogène qu'elle contient aurait à la même température.
Cette vapeur d'eau contient par  conséquent la moitié de son volume de bione. On connaît cet effet en admettant  qu'une particule d'eau à l'état de gaz se compose d'une molécule entière  d'hydrogène et de la moitié d'une  molécule de bione et que le nombre total  des particules de chacun de ces 3 gaz est le même sous des volumes  égaux.<lb/>
  
Pour donner un exemple  du second cas, on fera passer dans  le même tube sur la tournure de fer, de l'acide carbonique au lieu d'eau. Le  fer n'enlèvera au carbone que la moitié du bione avec lequel il est uni dans cet acide en sorte qu'on obtiendra du bionure de fer  comme avec de l'eau et du bionure de  carbone, un gaz qui contiendra autant de carbone que l'acide et qui aura par conséquent le même volume, car nous avons  déjà dit que des volumes égaux d'acide carbonique et de bionure contenaient des<pb n="49" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0049_r.jpg"/> quantités égales de charbon, mais il n'y aura plus dans le bionure de carbone  que la moitié du bione qui était dans l'acide, l'autre moitié du bione s'étant  combinée avec le fer.
Pour faire une expérience où se  présente letroisième cas, on prendra un  bionure d'un métal qu'on puisse séparer assez facilement du bione, tel que le  bionure de plomb et on le fera chauffer dans une cornue avec du soufre. Le  soufre se partagera entre le plomb et le bione et il se formera 1°. du sulfure de plomb qui restera dans la  cornue 2°. une combinaison de soufre et  de bione qui est un gaz auquel on donne le nom d'acide sulfureux et qu'on  pourra recevoir soit sous une cloche à mercure  pour l'avoir à l'état de gaz, soit dans un flacon plein d'eau pour former ce  que l'on nomme l'acide sulfureux liquide.
Dans le quatrième cas où il se forme un  composé ternaire, il peut ne se former que ce seul composé mais il peut aussi  se dégager en même temps un corps simple ou un composé binaire. Par exemple, si  l'on fait chauffer du soufre avec de la chaux qui est un composé binaire  composé de bione et d'un métal particulier appelé calcium, comme le bione et  le calcium ont une extrême affinité l'un pour l'autre, le soufre ne décomposera  pas la chaux, mais il s'unit avec elle et formera ainsi un composé ternaire qu'on  nomme sulfure de chaux.<pb n="50" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0050_v.jpg"/>
                     <lb/>
Dans ce dernier  composé, le bione et le calcium restent unis comme ils l'étaient dans la chaux  mais il peut aussi ne se former qu'un composé ternaire d'une autre manière  lorsque le corps simple en se  combinant avec les deux composants du  corps binaire forme deux autres composés binaires qui restent unis ensemble. Si  l'on fait agir du bione sur du sulfure de fer qui est un composé binaire qu'on  trouve abondamment dans la nature, ou qu'on se procure aisément en faisant  chauffer du soufre et du fer, il arrivera pourvu qu'il y ait assez de bione,  qu'une partie de ce dernier corps se combinera avec le fer et fera du bionure de  fer et qu'une autre partie du bione se combinera avec le soufre en plus grande  quantité que dans l'acide sulfureux et formera ainsi un composé binaire qu'on nomme  acide sulfurique et qui restera combiné avec le bionure de fer. Cette dernière  combinaison qui sera le ternaire quoique formée par la réunion de  deux composés binaires, parce que les deux composés ont un élément  commun, savoir le bione, appartiendra à la classe des sels et parce qu'on donne  en général le nom de sel à tout corps qui résulte de la combinaison d'un acide  avec un bionure ou un sulfure, etc. On a donné à ce sel le nom de sulfate de fer. On connaît<pb n="51" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0051_r.jpg"/> que dans ce cas, il s'est formé un sel et non pas une simple combinaison triple  comme dans le cas du sulfure de chaux parce qu'on peut par différents moyens  qu'on verra dans la suite, séparer facilement l'acide sulfurique du bionure de  fer.
Pour donner un exemple d'un cas où  en même temps qu'il se forme un composé ternaire, il se dégage un corps  simple ou un corps binaire, il faut d'abord que nous disions un mot de l'azote,  gaz qui est mêlé à l'oxygène, un peu d'eau, un peu d'acide carbonique dans  l'atmosphère et que nous fassions connaître sa combinaison avec l' hydrogène et avec le bione. Pour avoir de  l'azote pur, il faut mettre de l'air atmosphérique sous une cloche à mercure  avec de la chaux récemment calcinée qui absorbe l'eau et l'acide carbonique qui  pourraient s'y trouver, et le faire ensuite passer dans un fer rouge sur de la  tournure de fer qui retient le bione et laisse passer l'azote pur sous une  autre cloche à mercure. Si on compare le  volume de ce gaz avec celui de l'air  après qu'il a été desséché et privé d'eau et d'acide carbonique par la chaux,  on trouve que l'azote est au bione comme 79 à 21 en volume, c'est à dire qu'il  contient presque quatre fois plus d'azote que de bione.<pb n="52" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0052_v.jpg"/> Si l'on fait ensuite passer  de l'eau sous cette cloche après l'avoir fait bouillir et qu'on introduit dans cette eau de la tournure de fer,  qu'enfin on expose le tout au soleil pendant quelques mois, l'eau étant privée  d'air absorbera un peu d'azote et comme  le fer la décompose peu à peu par l'action de la lumière et pour se combiner  avec le bione qu'elle contient et que d'un autre côté l'azote  [est] absorbée dans l'eau, il se formera un composé  d'hydrogène et d'azote qu'on nomme ammoniac quand il est dissous dans l'eau et gaz ammoniacal quand il en est séparé. Tel est le premier moyen par lequel on  obtient la combinaison de l'hydrogène et de l'azote. Il a été découvert par  Monsieur Hostein. Cette combinaison se fait toujours de manière que 3 volumes d'hydrogène se  combinent avec un volume d'azote d'où résultent deux volumes de gaz ammoniacal  en sorte qu'une<pb n="53" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0053_r.jpg"/> particule de ce gaz contient une particule et demie d'hydrogène  et seulement la moitié d'une particule  d'azote. Le moyen que nous venons de décrire en montre bien la formation, mais  quand on veut une certaine qualité soit d'ammoniac soit de gaz ammoniacal, il  faut s'y prendre autrement. On trouve  dans la nature ou l'on fabrique en grand par différents procédés, un sel  employé dans les arts et qu'on nomme hydrochlorate d'ammoniac parce qu'il est  composé d'ammoniac et d'acide hydrochlorique. Quand on fait chauffer ce sel  avec de la chaux, la chaux se combine avec l'acide hydrochlorique et  l'ammoniac se sépare à l'état de gaz  qu'on peut recevoir dans des cloches à mercure si l'on veut avoir du gaz  ammoniacal, et dans des flacons pleins d'eau si l'on veut de l'ammoniac  liquide. L'eau l'absorbe si rapidement <pb n="54" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0054_v.jpg"/>que quand on fait passer dans une cloche  à mercure pleine de gaz ammoniacal, il disparaît sur le champ et l'eau et le mercure  viennent frapper le sommet de la cloche.
 L'azote qui ne forme qu'une  combinaison avec l'hydrogène, en forme 4 avec l'oxygène auxquels nous donnerons les noms  de proto-bionure d'azote, deuto-bionure d'azote, acide azoteux et acide  azotique.
Le proto-bionure est formé de deux volumes  d'azote et d'un d'oxygène d'où résultent deux volumes de proto-bionure de sorte que le gaz est exactement composé comme la vapeur  d'eau excepté que l'azote y remplace  l'hydrogène. Deux volumes d'azote et deux de bionure font quatre volumes de deuto-bionure, ces deux gaz sont transparents et sans couleur et sont très peu absorbable par  l'eau surtout le dernier.
Deux volumes d'azote et trois de bione  font deux volumes d'acide azoteux. C'est un gaz d'un rouge foncé<pb n="55" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0055_r.jpg"/>que l'eau  absorbe aisement et qui dans ce cas est susceptible de se combiner encore  avec deux volumes de bione pour former l'acide nitrique, substance qui contient  deux volumes d'azote et 5 de bione mais qu'on ne peut séparer de l'eau sans la  décomposer qu'autant qu'on la combine  avec un autre corps en sorte qu'on ne peut point l'obtenir pur et isolé. Nous  ferons bientôt connaître le moyen de se procurer ces diverses combinaisons  d'azote et de bione.
Il faut auparavant donner des exemples des deux derniers cas de l'action d'un corps simple sur un corps binaire  et examiner préalablement quelle est la nature de l'acide  hydrochlorique qui est combiné avec l'ammoniac et l'hydrochlorate d'ammoniac.
Moyen pour avoir de l'acide hydrochlorique.<lb/>
Pour avoir [de] l'acide  hydrochlorique, il faut verser de l'acide sulfurique sur de l'hydrochlorate  d'ammoniac . Alors cet acide se combine avec l'ammoniac et il en résulte un  sulfate d'ammoniaque. L'acide hydrochlorique s'en va en gaz et l'on peut le  recevoir sous une cloche à mercure si on veut le conserver en cet état ou dans  un flacon plein d'eau pure si l'on veut l'avoir<pb n="56" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0056_v.jpg"/> à l'état d'acide hydrochlorique  liquide. Pour savoir de quoi est composé l'acide hydrochlorique on fait les deux expériences suivantes :
1°. En faisant passer le gaz  hydrochlorique sur de la tournure de fer dans un tube de porcelaine rouge, on  obtient du gaz hydrogène qu'on retient sous une cloche et après l'opération,  on trouve dans le tube de porcelaine une poudre blanche d'où il suit que l'acide  hydrochlorique est composé d'hydrogène et de la substance qui s'est combinée  avec le fer.
2°. On fait absorber du gaz  hydrochlorique dans l'eau pour avoir de l'acide hydrochlorique liquide et on  fait bouillir cette liqueur sur du tétrabionure de manganèse. Il se dégage un  gaz jaune-verdâtre qui lorsqu'on le fait  passer sur du fer chauffé le convertit en la même poudre blanche que  l'expérience précédente, mais sans qu'il se dégage d'hydrogène.
D'où l'on conclut que c'est le gaz  jaune verdâtre auquel on a donné le nom de chlore qui était combiné avec  l'hydrogène dans l'acide hydrochlorhydrique. Pour confirmer ce résultat, on met  dans un même ballon du chlore et de  l'hydrogène par parties égales. Ces deux  gaz restent simplement mêlés dans l'obscurité. Exposés à la lumière du soleil,  ils se combinent immédiatement avec violence et dans une<pb n="57" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_238_0057_r.jpg"/> chambre moyennement éclairée, la couleur disparaît sans qu’il change de volume. Dans ces deux dernier cas, le gaz qui en résulte a toutes les propriétés de l’acide hydrochlorique et s’absorbe de même subitement dans l’eau, et reproduit à l’instant de l’hydrochlorate d’ammoniaque lorsqu’on le mêle à un volume égal de gaz ammoniacal. Lorsqu’on fait ce mélange sous une cloche, les deux gaz disparaissent et il ne reste que du sel en poussière. Reste à savoir ce qu’est devenu l’hydrogène lorsqu’on a fait bouillir l’acide hydrochlorique liquide sur le tétrabionure de manganèse. Pour cela, il faut examiner la liqueur qui reste dans la cornue. On trouve qu’elle contient une portion d’acide hydrochlorique qui n’a pas été décomposé et qui est combiné  avec du tétrabionure de manganèse. On l’en sépare en y versant de l’ammoniaque liquide qui reforme avec l’acide hydrochlorique de l’hydrochlorate d’ammoniaque. On reconnaît alors que  le bionure de manganèse n’est que du deutobionure qui est blanc. L’oxygène qui était de plus dans le tétrabionure qui était noir avant d’avoir été [employé] a formé de l’eau avec l’hydrogène de la partie d'oxide hydrochlorique qui s’était décomposée. Cette eau est restée dans la liqueur. </p>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>