<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Archives André-Marie Ampère - Chemise 77</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
               <forename>André-Marie</forename>
               <surname>Ampère</surname>
            </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                                            Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre
                                            Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre
                                            Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Informatique</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre
                                            Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre
                                            Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki <affiliation>CRHST</affiliation>
               </name>
               <resp>Édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                                            sciences</affiliation>
               </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Mathilde Dutertre, <affiliation>École nationale des
                                            chartes</affiliation>
               </name>
               <resp>Stagiaire au Centre Alexandre Koyré : élaboration du
                                        schéma XML TEI et encodage</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre Nationale de la Recherche Scientifique
                                    (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
               <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
               <addrLine>75013 Paris</addrLine>
            </address>
            <distributor>
               <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
               <address>
                  <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                  <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                  <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
               </address>
            </distributor>
            <availability status="restricted">
               <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
            </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier xml:id="ampere_arch_chem77">
                  <country>France</country>
                  <settlement>Paris</settlement>
                  <institution>Archives de l'Académie des
                                            sciences</institution>
                  <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                  <idno>Chemise 77</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>Cours sur les probabilités : plusieurs projets d'introduction – Brouillons</summary>
                  <msItem xml:id="ampere_arch_chem77_1">
                     <title>Projet d'introduction</title>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ampere_arch_chem77_2">
                     <title>Cours sur la classification des sciences ? (ordre inversé)</title>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ampere_arch_chem77_3">
                     <title>Projet d'introduction</title>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ampere_arch_chem77_4">
                     <title>Première leçon</title>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote corresp="#AMA">
                        <name type="person" key="Ampère, André-Marie                                                   (1775-1836)">
                           <forename>André-Marie</forename>
                           <surname>Ampère</surname>
                        </name>
                     </handNote>
                  </handDesc>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <bibl>
                        <title>Catalogue du Fonds André-Marie Ampère, X
                                                  Électricité et magnétisme,  Chemise 77</title>
                        <biblScope>p. </biblScope>
                        <publisher>éd. Archives de l'Académie des
                                                  Sciences</publisher>, <date when-iso="1937">1937</date>.
                                                  <idno>http://www.ampere.cnrs.fr/manuscrits/catalogueAS.pdf</idno>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été
                                        corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont
                                        respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisés.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été
                                        normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="2014-08">août 2014</date>
            <name>Philippe Pons</name>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:id="images_ch77_1" corresp="#ch77_1">
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0001_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0002_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0003_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0004_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0005_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0006_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0007_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0008_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0009_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0010_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0011_v_P.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0012_v_P.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0013_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0014_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0015_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0016_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0017_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0018_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0019_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0020_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0021_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0022_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0023_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0024_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0025_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0026_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0027_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0028_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0029_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0030_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0031_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0032_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0033_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0034_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_04_077_0035_r.jpg"/>
   </facsimile>
   <text decls="#ampere_arch_chem77" type="archives">
      <group>
         <text n="1" decls="#ampere_arch_chem77_1">
            <body>
               <div xml:id="chem77-div1">
                  <p xml:id="chem77-p1">
                     <pb n="1" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0001_r.jpg"/> Messieurs La grande difficulté que
                présente ce cours, est peut-être d'embrasser 
                l'ensemble d'un coup d'œil et d'en
                tracer la marche de la manière la plus propre à atteindre le
                but que nous nous proposons. une classification
                régulière de toutes les connaissances humaines doit
                être le fil d'Ariane qui nous conduise dans ce labyrinthe. Il
                n'en est point qui ne doive y trouver sa place, y être
                examinée, ou du moins indiquée. Après
                n'avoir fait pendant 2000 ans que des progrès lents et mal
                assurés, les sciences se sont élevées tout
                à coup dans les siècles modernes à un
                degré de perfection inespéré. <pb n="2" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0002_v.jpg"/>Elles l’ont dû aux travaux successifs de quelques génies
                immortels et d’une foule d’hommes recommandables qui ont consacré leur vie à marcher
                sur leurs traces, à étendre et à développer leurs idées qu’ils avaient
                créées… Il eût été inutile lorsqu’elles étaient encore à leur berceau de
                chercher à deviner les routes que s’ouvrirait l’intelligence humaine, à les décrire
                avant de les avoir parcourues. Le temps est venu où en suivant les traces de ceux
                qui y ont marché avant nous, nous pouvons en signaler les points les plus
                remarquables, ceux où elles se divisent ou se réunissent et lier toutes nos
                connaissances par des rapports qui nous en donnent une idée plus juste, nous aident
                à les réunir sous un même point de vue, et[page(s) suivante(s)
                manquante(s)]<pb n="3" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0003_r.jpg"/>[page(s) précédente(s) manquante(s)] qui
                nous sont contraires et c’est dans cette application de la théorie mathématique et
                logique des probabilités que nous apprenons à nous défier des espérances illusoires
                auxquelles tant d’hommes sacrifient leur repos, et souvent leur fortune et leur
                bonheur.Mais il ne faut pas qu’un but, d’ailleurs si important, nous fasse
                perdre de vue l’étude des connaissances et des moyens qui restent à l’esprit humain
                pour les porter dans l’avenir à un nouveau degré de perfection. C’est pourquoi,
                après avoir examiné les résultats déjà obtenus, je m’occuperai à la fin de ce cours
                des méthodes dont l’emploi peut nous aider à en obtenir de nouveaux.Une
                classification régulière des sciences, fondée plutôt sur la marche de l’esprit
                humain dans les diverses branches de nos connaissances que sur<pb n="4" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0004_v.jpg"/>la nature des objets auxquels elles se rapportent doit être le
                fil d’Ariane qui nous empêche de nous égarer dans un sujet si vaste. Une science est
                suivant moi un ensemble d’idées disposées dans un certain ordre et liées par les
                rapports que nous apercevons entre elles. Ces rapports sont de 3
                sortes :1°. les rapports de ressemblances d’après lesquels nous disposons
                ces idées en classes et en genres, et nous acquérons la faculté de rendre une même
                description applicable à une classe ou à un genre entier d’objets semblables, en
                n’admettant dans ces descriptions communes que les points par lesquels ils se
                ressemblent, d’étendue[page(s) suivante(s) manquante(s)]<pb n="5" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0005_r.jpg"/>[page(s) précédente(s) manquante(s)] nous présente en
                quelque sorte l’inventaire de nos richesses en ce genre. Tel est le but que je me
                propose dans la première partie de ce cours où j’étudierai rapidement le but, les
                moyens, le départ et les principaux résultats historiques, les bien faire connaître,
                qu’on sache du moins ce en quoi consistent les sciences à l’étude desquelles on veut
                se livrer. Mais si ce travail restait sans applications, l’utilité de ses résultats
                se bornerait à amuser notre curiosité par le tableau de ce qu’a enfanté l’esprit
                humain, et à nous enflammer de l’enthousiasme des sciences, en nous faisant
                connaître toutes nos forces.Un objet plus important s’offre à nous.
                Examiner le degré de certitude de ces résultats, déterminer d’après l’expérience les
                méthodes les plus propres à nous faire faire de nouveaux progrès, tel est l’objet de
                la seconde partie. Les éléments du calcul des probabilités, l’étude des diverses
                manières dont nous déduisons<pb n="6" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0006_v.jpg"/>de principes connus de nouvelles connaissances en est la base et
                je crois que les considérations qui se présentent naturellement à nous dans ces
                recherches peuvent intéresser les amateurs des sciences et leur offrir un sujet de
                méditation dont l’utilité ne le cède point aux agréments qu’[ils] tirer[ont] de la
                variété des tableaux que cet examen fera passer sous ses yeux. Ce n’est pas
                seulement dans la recherche des vérités dont se composent les sciences que cette
                utilité se manifeste, il n’est point de circonstances dans nos relations avec nos
                semblables, dans les projets que nous formons et les espérances qui nous flattent où
                nous n’ayons souvent besoin d’apprécier les chances qui sont en notre faveur et
                celles[page(s) suivante(s) manquante(s)]<pb n="7" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0007_r.jpg"/>[page(s) précédente(s) manquante(s)]ainsi nos
                connaissances en les simplifiant bien au-delà de ce que les bornes de notre esprit
                semblent nous le permettre<pb n="8" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0008_r.jpg"/>[texte précédent : image 9]des sciences. Un assemblage
                informe de faits sans liaison ne mérite pas ce nom.Le rapport de
                ressemblance ou analogie n’étant employé dans les sciences qu’à un seul usage, celui
                des classifications et descriptions générales, [il] ne nous a donné qu’une
                classification des sciences, il a été de même du rapport de dépendance, par lequel
                nous lions les idées, entre lesquelles nous pouvons l’ [apercevoir].Mais
                le rapport par lequel nous concevons qu’une chose en produit une autre, en est la
                cause, nous servant dans les sciences à 2 usages bien distincts, nous en [a] donné
                deux [classes], celle des sciences où l’on remonte des faits présents ou
                observations, à des faits placés dans le présent nous limite dans la sensation
                active ou dans le passé hors de celles de la mémoire, ou enfin dans l’avenir dont
                nos facultés ne nous permettent pas de rien savoir immédiatement.Celle des
                sciences où nous étudions les effets produits par les divers agents<pb n="9" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0009_v.jpg"/>Messieurs,Je vous ai présenté dans la première séance
                de ce cours une idée succincte des deux points de vue sous lesquels je me propose
                d’y considérer les sciences dans les 2 parties dont il doit être
                composé :classification des sciences, recherches sur la nature propre de
                chacune d’elles, son but, ses moyens, quelques indications historiquesexamen des
                divers degrés de certitude des vérités qui leur servent de basecommençant la 1ère
                partie, je vous ai exposé le mode de classification des sciences que nous suivrons
                dans ces recherches.Nous avons distingué 4 classes de sciences non d’après
                la nature des objets dont elles traitent mais d’après celle des rapports par
                lesquels nous lions les connaissances dont elles se composent car ce n’est que quand
                nos connaissances sont ainsi liées par des rapports qu’elles
                constituent[suite du texte : image 8]<pb n="10" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0010_r.jpg"/>Messieurs,Mon premier soin en commençant ce cours doit
                être de vous donner une idée précise du sujet dont je me propose de vous entretenir,
                de la marche que nous suivrons et de l’utilité des recherches dont nous nous
                occuperonsRien peut-être ne contribue davantage à augmenter le bonheur des
                hommes réunis en société que l’influence lente et presque imperceptible que les
                sciences exercent sur leurs esprits et les moyens qu’elles leur fournissent pour se
                procurer tout ce qui peut contribuer à la félicité et au repos de leur vie. Cette
                vérité, combattue dans le siècle dernier par un des hommes les plus éloquents
                qu’elle ait produit<pb n="11" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0011_v_P.jpg"/>n’a cédé à ses attaques et l’expérience de tous les peuples la
                confirmant de la manière la plus évidente. Depuis le sauvage barbare de l’Amérique
                septentrionale jusqu’à l’habitant de ces contrées de l’Europe orientale et de l’Asie
                où la doctrine fanatique d’un arabe a éteint le flambeau des sciences, de cette
                Egypte, de ces Indes où elles avaient pris naissance et où à peine en reste-t-il des
                traces, on voit l’homme féroce ou avili, d’autant plus malheureux qu’il est moins
                éclairé[suite du texte : image 13]<pb n="12" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0012_v_P.jpg"/>
                     <pb n="13" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0013_r.jpg"/>[texte précédent : image 11]dont l’expérience nous
                apprend le pouvoir relativement aux diverses circonstances où ils agissent, aux
                objets sur lesquels ils agissentimportantes en ce qu’elles peuvent seules nous
                diriger dans l’emploi de nos moyens sur les sciences semblables ou notre propre
                intelligenceNous avons subdivisé chaque classe en deux ordres d’après
                l’objet selon qu’on s’occupe des corps, de leurs propriétés générales, de leurs
                modifications, ou de l’intelligence humaine et de ses produits, les lois , les
                signes dont nous nous servons, par exemple nos pensées, etc.-ainsi dans la
                1ère classe ces deux ordres…-ainsi dans la 2de classe ces deux
                ci…-ainsi dans la 3ème classe ces deux ci…-ainsi dans la 4ème
                classe ces deux ci…Je vais d’abord vous entretenir du premier ordre de la première
                classe, c'est-à-dire des sciences de classification et descriptions générales des
                objets que la nature nous offre.Tant de charmes à cette étude qu’elle ne
                semble les y avoir attachés que pour nous y inviter3 utilités : soulager la mémoire
                par la centième partie des faits dont se compose par exemple la minéralogie ou la
                botanique sans son secours.<pb n="14" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0014_v.jpg"/>faire reconnaître les objets qu’on rencontreles faire
                mieux connaître et dans ce travail même apercevoir de nouveaux rapportsles méthodes
                de classification naturelles et artificiellessi celle[s]-ci [sont] plus commode pour
                faire reconnaître les objets, nullement propres à les faire mieux connaître
                nourrissant les [mot illisible] de faux rapports etc.Mais c’était un
                intermédiaire nécessaire à l’invention des méthodes naturelles. Il fallait tout
                connaître et comparer. Impossible sans méthodes artificielles.Les
                naturelles nées de nos jours en se perfectionnant joindront l’avantage d’être aussi
                commodes à celui d’éclairer l’esprit et de donner enfin naissance aux vraies
                sciences.4 époques donc dans l’histoire des sciences de classification et
                de descriptions générales, méthodes informe = passage des simples connaissances aux
                sciences. Première méthode régulière et complète, de difficile application, méthode
                d’une facile application, méthode naturelle.<pb n="15" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0015_v.jpg"/>
                     <pb n="16" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0016_r.jpg"/>Première leçonParmi les diverses branches des
                mathématiques, il en est une qui est le principal objet de ce cours et dont je me
                propose de vous entretenir dans cette séance et les suivantes. C’est le calcul des
                probabilités. Voyons d’abord ce que c’est, ensuite comment certaines probabilités
                ont pu être soumises au calcul et sont devenues une branche des mathématiques*(1).
                Un des résultats les plus étonnants des progrès est sans doute d’être parvenu à
                mesurer et à calculer certaines probabilités comme on mesure et on calcule les
                parties de l’étendue, de la durée, des forces etc.Cet étonnement diminue
                lorsqu’on fait attention que tout ce que nous concevons pouvoir être plus grand ou
                plus petit est susceptible d’être mesuré en prenant parmi les choses de même espèce,
                pour servir de terme commun de comparaison, lorsqu’on peut déterminer exactement ou
                par approximation à l’aide des nombres, le rapport des diverses choses qu’on veut
                mesurer à ce terme commun. C’est lui qu’on nomme unité, définition, explication. De
                là vient qu’après avoir donné le<pb n="17" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0017_v.jpg"/>nom commun de grandeur à tout ce qui est susceptible d’être plus
                ou moins grand, les mathématiciens ont dit que la grandeur en général était l’objet
                de la science dont ils s’occupaient.Peut-être auraient-ils dû préciser
                davantage cette définition en disant que cet objet était la détermination des
                rapports numériques exacts ou approchés de toutes les grandeurs entre lesquelles
                nous pouvons établir ces rapports, car ce n’est qu’à mesure que nous trouvons le
                moyen de déterminer ces rapports que les grandeurs entre lesquelles nous les
                établissons entrent dans le domaine des mathématiques. Tout le monde conçoit qu’une
                portion de la donnée ou de l’étendue, qu’une cause du mouvement, telle que la force
                musculaire ou la pesanteur, peuvent être plus ou moins grandes, qu’un corps peut se
                mouvoir plus ou moins vite. La durée, l’étendue, la force, la vitesse sont donc des
                grandeurs<pb n="18" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0018_r.jpg"/>et lorsqu’on a trouvé le moyen d’établir des rapports numériques
                entre les parties semblables de l’étendue, par exemple entre les lignes, entre les
                surfaces, etc., on a créé la géométrie. Lorsqu’on a fait la même chose à l’égard des
                forces, on a vu naître la statique. Des rapports numériques établis d’une part entre
                les portions de la durée, de l’autre entre les vitesses, les espaces parcourus, les
                forces qui modifiaient le mouvement ont produit la dynamique, et il en a été de même
                de toutes les branches des mathématiques.Mais il y a encore beaucoup de
                grandeurs entre lesquelles nous manquons de moyens pour établir ces rapports,
                l’intensité d’une couleur ou d’une odeur par exemple, est bien une grandeur
                puisqu’elle peut augmenter ou diminuer, mais nous ne saurions dire quand une odeur
                ou une couleur, sans changer d’ailleurs de nature, devient double, triple etc. ou se
                réduit à la moitié ou aux deux<pb n="19" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0019_v.jpg"/>tiers. Voilà des exemples de grandeurs qui ne sont pas
                susceptibles d’être mesurées ou calculées.Cette distinction était d’autant
                plus importante pour le sujet dont nous allons nous occuper, qu’une probabilité
                étant évidemment une grandeur puisqu’une chose peut être plus ou moins probable, il
                y a des probabilités qui se trouvent dans la première classe de grandeurs et qu’on
                peut mesurer, d’autres qui appartiennent à la seconde et qu’il est aussi impossible
                d’évaluer en nombre que le degré d’intensité d’une saveur ou d’un son. Telle est par
                exemple la probabilité des pierres de Laigle, moindre que celle du mouvement de la
                terre. Ces dernières auxquelles nous sommes malheureusement bornés dans le plus
                grand nombre des cas, ne sont pas celles dont l’étude importe le moins, mais nous
                devons commencer par examiner les premières.Une autre distinction entre
                les grandeurs de différentes espèces, vient de ce qu’il y en a où parmi les
                grandeurs<pb n="20" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0020_r.jpg"/>d’une même espèce, on en trouve une déterminée par la nature
                même de ces grandeurs et qu’il convient de prendre alors pour le terme commun de
                comparaison auquel on rapporte toutes les autres. Dans les autres au contraire, on
                n’en trouve point dont la détermination résulte de la nature même de ces grandeurs,
                il faut choisir arbitrairement le terme commun de comparaison, ou déterminer d’après
                des considérations relatives à nos besoins et aux circonstances où nous nous
                trouvons.1°. la durée, l’étendu, les forces, rien de déterminé, mais dans
                le choix arbitraire, nous pourrons nous garder d’après les circonstances qui sont
                relatives à notre existence, prendre pour unité de durée le jour ou l’année qui
                seraient différents dans une autre planète. La rotation du soleil semblerait plus
                générale, mais encore particulière à notre système.De même pour les
                longueurs, hauteur moyenne de l’homme, d’abord longueur du bras, du pied, etc., mais
                peu fixe, il est bien préférable<pb n="21" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0021_v.jpg"/>d’avoir une unité de mesure tirée des dimensions du globe
                terrestre, par exemple la 40 millionième partie de sa circonférence qu’on a nommé
                mètre. De même pour les forces, celle de la pesanteur, mais le choix n’est pas moins
                arbitraire. Au contraire, il y a des grandeurs parmi lesquelles il s’en trouve ou
                même plusieurs déterminées par la nature de ces grandeurs. On peut concevoir que
                deux lignes qui se croisent en un point commun A soient plus ou moins écartées, leur
                écartement plus ou moins grand est donc une espèce particulière de grandeur, c’est
                ce qu’on nomme un angle, grandeur tout à fait différente des trois ordinaires de la
                géométrie. Dans ce progrès successif d’ouverture, à mesure que
                <hi rend="it">BAC</hi> croît, <hi rend="it">CAD</hi> décroît et il y a un
                instant où <hi rend="it">BAC</hi> = <hi rend="it">CAD</hi>, angle droit, valeur
                déterminée par la nature de la chose.De même des sinus,<pb n="22" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0022_r.jpg"/>[le] rayon est l’unité naturelle.Voyons si à l’égard
                de la probabilité, il y a un terme ainsi déterminé et si l’on peut y rapporter tous
                les autres. Il semble au premier coup d’œil que la probabilité puisse
                croître.<pb n="23" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0023_v.jpg"/>
                     <pb n="24" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0024_r.jpg"/>
                     <pb n="25" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0025_v.jpg"/>
                     <pb n="26" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0026_r.jpg"/>
                     <pb n="27" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0027_v.jpg"/>
                     <pb n="28" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0028_r.jpg"/>
                     <pb n="29" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0029_v.jpg"/>
                     <pb n="30" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0030_r.jpg"/>
                     <pb n="31" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0031_v.jpg"/>
                     <pb n="32" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0032_r.jpg"/>
                     <pb n="33" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0033_v.jpg"/>
                     <pb n="34" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0034_v.jpg"/>[La] probabilité [est] due à la faiblesse de nos connaissances.
                La chose est ou n’est pas, sera ou ne sera pas. Mais nous l’ignorons et il peut être
                probable qu’elle est ou non, ou bien qu’elle sera ou ne sera pas.Il semble
                qu’il y ait une différence à cet égard entre le passé et l’avenir mais c’est parce
                que nous n’aurons jamais de certitude pour l’avenir, en elle-même sera ou ne sera
                pas, comme est ou n’est pas. Relativement à nous, plus ou moins probable dans les
                deux cas. Indépendant même de la prescience de l’être suprême. Quand aucune
                intelligence ne saurait si, cela paraît également certain en soi-même(1)<pb n="35" facs="#ACAS_CRHST_AMP_04_077_0035_r.jpg"/>parmi les diverses branches des mathématiques [il en est] une
                [qui est le] principal objet [de ce cours et dont je me] propose de vous entretenir
                dans cette séance et les suivantes c’est celle où l’on applique le calcul à la
                détermination exacte ou approchée des probabilités, susceptibles d’être évaluées de
                cette manière.Nous examinerons successivement ce que c’est que la
                probabilité, comment on est parvenu à appliquer le calcul à certaines probabilités,
                quelles sont les bornes nécessaires de cette application et comment les probabilités
                qui n’en sont pas susceptibles, donnent naissance à une seconde théorie des
                probabilités, plus importante encore que la théorie mathématique relative aux
                probabilités mesurables et qu’on pourrait nommer théorie logique des probabilités. </p>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>