<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archives André-Marie Ampère - Chemise 165</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
               <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
               <addrLine>75013 Paris</addrLine>
            </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                  <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                  <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                  <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
               </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier xml:id="ampere_arch_chem165">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>Chemise 165</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>Note sur les expériences de de La Rive, avec une annotation
                            préliminaire d'Ampère</summary>
                        <msItem xml:id="ampere_arch_chem165_1">
                            <title>Note sur les expériences de de la Rive</title>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote corresp="#AMA">
                                <name type="person" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)">
                                    <forename>André-Marie</forename>
                                    <surname>Ampère</surname>
                                </name>
                            </handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>
                                <title>Catalogue du Fonds André-Marie Ampère, Électricité et
                                    magnétisme, Carton VIII Chemise 165</title>
                                <biblScope>p. 16</biblScope>
                                <publisher>éd. Archives de l'Académie des Sciences</publisher>,
                                    <date when-iso="1937">1937</date>.
                                    <idno>http://www.ampere.cnrs.fr/manuscrits/catalogueAS.pdf</idno>
                            </bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="2013-10">octobre 2013</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date when="2014-08">août 2014</date>
                <date when="2015-02">février 2015</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="image_ch165_1" corresp="#ch165_01">
        <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_08_165_0001_r.jpg"/>
        <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_08_165_0002_r.jpg"/>
        <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_08_165_0003_v.jpg"/>
        <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_08_165_0004_r.jpg"/>
        <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_08_165_0005_v.jpg"/>
        <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_08_165_0006_r.jpg"/>
        <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_08_165_0007_v.jpg"/>
        <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_08_165_0008_r.jpg"/>
        <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_08_165_0009_v.jpg"/>
        <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_08_165_0010_r.jpg"/>
        <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_08_165_0011_v.jpg"/>
        <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_08_165_0012_r.jpg"/>
    </facsimile>
    <text decls="#ampere_arch_chem165" type="archives">
        <group>
            <text n="1" decls="#ampere_arch_chem165_1">
                <body>
                    <div>
                        <p>
              <pb n="1" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_165_0001_r.jpg"/>
                            <handShift new="#AMA"/>
                            <pb n="2" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_165_0002_r.jpg"/> L’expérience de Mr.
                            <persName>de la Rive</persName> dont il<lb/> fait une objection contre
                            ma théorie<lb/> en est au contraire une suite nécessaire,<lb/> en
                            effet :</p>
                        <list>
                            <item n="1">
                <p>
                  <handShift new="#main_inconnue"/>Conformément à mes<lb/>
                                    expériences de <date when="1820">1820</date>, page 35 de<lb/>
                                    mon recueil, un courant mobile<lb/> rectiligne horizontal allant
                                    de<lb/> l’est à l’ouest est attiré en masse<lb/> vers le midi
                                    par la partie supérieure<lb/> BAC de l’équateur magnétique,
                                    la<lb/> partie intérieure cab de cet<lb/> équateur est pour nous
                                    du côté du<lb/> nord, elle repousse en masse le même<lb/>
                                    courant, mais avec une force<lb/> moindre à cause qu’<choice>
                                        <sic>elle est<lb/> elle est</sic>
                                        <corr>elle est</corr>
                                    </choice> beaucoup plus loin. Ces<lb/> deux forces s’ajoutent
                                    pour<lb/> porter le courant mobile au midi<lb/> où il se porte
                                    en effet.</p>
              </item>
                            <item n="2">
                <p>La résultante passant<lb/> par le milieu de ce courant,
                                    si<lb/> ce milieu repose sur un pivot,<lb/> il ne peut y avoir
                                    aucune action<lb/> directrice de la terre sur le<lb/> courant
                                    horizontal allant de<lb/> l’est à l’ouest et mobile autour<lb/>
                                    de son milieu, la grande distance<lb/> faisant que les actions
                                    contraires<lb/> sur ses deux moitiés sont égales.</p>
              </item>
                            <item n="3">
                <p>Tout courant dans une <pb n="3" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_165_0003_v.jpg"/> branche
                                    descendante tend à tourner<lb/> en rétrogradant de l’ouest à
                                    l’est,<lb/> comme on le voit dans le dernier<lb/> mémoire que je
                                    vous ai envoyé,<lb/> dans une branche ascendante à<lb/> tourner
                                    de l’est à l’ouest, sens<lb/> du courant terrestre.</p>
              </item>
                            <item n="4">
                <p>Cette action à cause<lb/> de la proximité plus grande
                                    de<lb/> BAC que de cab, est à son<lb/> maximum quand la
                                    branche<lb/> est au midi de l’axe de rotation,<lb/> à son
                                    minimum quand elle<lb/> est au nord.</p>
              </item>
                            <item n="5">
                <p>Les deux branches<lb/> verticales de l’appareil de<lb/>
                                    Mr. <persName>De la Rive</persName> tendent<lb/> évidemment à le
                                    faire tourner<lb/> en sens contraire, il tourne avec<lb/> la
                                    différence des deux <choice>
                                        <sic>momens</sic>
                                        <corr>moments</corr>
                                    </choice>,<lb/> c’est en effet le sens où il tourne<lb/> dans
                                    son expérience, il ne peut<lb/> s’arrêter que quand les deux<lb/>
                                    <choice>
                                        <sic>momens</sic>
                                        <corr>moments</corr>
                                    </choice> sont égaux, ce qui exige<lb/> qu’une des branches
                                    étant à<lb/> l’est de l’axe de rotation, l’autre<lb/> soit à
                                    l’ouest.</p>
              </item>
                            <item n="6">
                <p>De là, deux situations<lb/> d’équilibre quand le plan
                                    du<lb/> rectangle est perpendiculaire au<lb/> méridien
                                    magnétique. Dans <pb n="4" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_165_0004_r.jpg"/> l’une l’équilibre
                                    est stable, et<lb/> le rectangle y reste immobile,<lb/> dans
                                    l’autre il est instable et le<lb/> rectangle tourne.</p>
              </item>
                            <item n="7">
                <p>Pour les distinguer,<lb/> déplaçons-le un peu de la<lb/>
                                    situation d’équilibre. Si le<lb/> courant est ascendant à l’est,
                                    et<lb/> descendant à l’ouest, on voit sur<lb/> le champ que le
                                    midi étant en<lb/> avant du plan de la figure, quelque<lb/> soit
                                    celle des deux branches qui se<lb/> sera avancée au midi,
                                    son<lb/> action deviendra prépondérante,<lb/> et comme elle est
                                    évidemment<lb/> dans le sens du déplacement dans<lb/> les deux
                                    cas, il croîtra indéfiniment<lb/> par cette prépondérance,
                                    l’équilibre<lb/> sera instable, en sorte que ce sera<lb/> pour
                                    nous comme s’il n’y avait<lb/> pas équilibre par
                                    l’impossibilité<lb/> de le réaliser.</p>
              </item>
                        </list>
                        <p>Au contraire si la branche<lb/> est descendante à l’est et
                            ascendante<lb/> à l’ouest, celle des deux qui dans<lb/> le déplacement
                            se sera approchée<lb/> du midi tendra évidemment<lb/> à retourner sur
                            ses pas comme<lb/> c’est son action qui est prépondérante.<lb/>
                            L’appareil se remettra dans<lb/> sa première où il restera en équilibre
                                <pb n="5" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_165_0005_v.jpg"/> stable, or pour
                            que le courant<lb/> monte à l’ouest et descende à<lb/> l’est, il faut
                            bien qu’il aille de<lb/> l’ouest à l’est dans la partie<lb/> supérieure,
                            c’est alors seulement<lb/> que l’appareil de Mr.
                            <persName>De<lb/> la
                                Rive</persName>
                            reste en repos. Son expérience<lb/> est donc dans toutes ces<lb/>
                            circonstances une suite<lb/> nécessaire de ma théorie<lb/> et pouvait
                            être prévue d’après<lb/> cette Théorie.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <pb n="6" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_165_0006_r.jpg"/>
                        <p>
              <handShift new="#main_inconnue"/>J’ai le premier communiqué à
                            l’<orgName>Académie des sciences</orgName> dans sa séance<lb/> du <date when="1820-10-30">30 octobre 1820</date> les expériences qui
                            constatent l’action de la terre<lb/> sur un circuit électrodynamique
                            fermé. Mes appareils ont été décrits dans<lb/> les
                            <title>Annales de Chimie</title>, tome 15 et figures planches 1 et
                            2.</p>
                        <p>J’ai fait voir que quand le circuit est dans un plan vertical
                            tournant<lb/> autour d’un axe perpendiculaire à l’horizon, il se place
                            dans une<lb/> position perpendiculaire au méridien magnétique de telle
                            sorte que le courant<lb/> est dirigé de l’est à l’ouest dans sa partie
                            inférieure, c'est-à-dire<lb/> qu’il est descendant à l’est et montant à
                            l’ouest. Que de plus<lb/> quand ce même circuit ne peut que<lb/> tourner
                            autour d’un axe horizontal<lb/> perpendiculaire au méridien
                            magnétique,<lb/> il s’incline comme l’équateur d’une<lb/> aiguille
                            d’inclinaison. Je répétai ces<lb/> expériences dans le courant de
                            novembre<lb/> en présence de plusieurs savants qui<lb/> m’ont autorisé à
                            les citer comme témoins.<lb/> Après que Mr. <persName>Faraday</persName>
                            eut découvert<lb/> le mouvement de rotation continue<lb/> d’un fil
                            conducteur par l’action d’un<lb/> aimant, je fus aussi le premier
                            qui<lb/> produisit ce mouvement continu par la<lb/> seule action de la
                            Terre (voyez le
                            <title>Recueil<lb/>
                                <del>des</del> d’observ<ex>ations</ex>
                                électrodyn<ex>amiques</ex>
              </title>
                            page <del>241</del> 241).<lb/>
                            <add>Et je répétai peu de temps après<lb/>
                                <del>sans ces</del> cette expérience<del>s faites avec</del>
                                <lb/> en présence de<lb/> Mrs. <persName>Fourier</persName>,
                                <persName>Thillaye</persName>, <persName>Pouillet</persName> et<lb/>
                                plusieurs autres physiciens.</add>
            </p>
                        <pb n="7" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_165_0007_v.jpg"/>
                        <p>J’avais <del>depuis longtemps</del> établi depuis<lb/> longtemps que des
                            courants électriques<lb/> qui forment <del>un</del> un angle
                            quelconque<lb/> s’attirent quand ils sont dans le même sens,<lb/>
                            c'est-à-dire tous deux en s’approchant,<lb/> ou tous deux en s’éloignant
                            du sommet<lb/> de l’angle <add>dont ils parcourent les côtés,</add> ou
                            tantôt <add>
                <del>quand l'angle est gauche</del>
              </add> de la ligne
                            qui<lb/> mesure leur plus courte distance et qu’ils <add>
                <del>et qui
                                    tient lieu du sommet de cet angle</del>
              </add>
              <lb/> se repoussent
                            dans le cas contraire<ref xml:id="note-ch165_AMA1" target="#ch165_AMA1">*</ref>. De plus<lb/> j’avais dès lors avancé que tous les
                            mou<lb rend="hyphen"/>vements produits dans une portion de fil<lb/>
                            conducteur par l’action terrestre, sont<lb/> exactement les mêmes que
                            ceux qui<lb/> seraient produits par des courants<lb/> électriques placés
                            dans les régions<lb/> équatoriales de la terre et allant<lb/> de l’est à
                            l’ouest dans une direction<lb/> perpendiculaire au méridien
                            magnétique.<lb/> Mais je n’<subst>
                                <del>avais pas publié mes</del>
                                <add>étais pas entré dans le</add>
                            </subst>
              <lb/> détail des explications. C’est pour<lb/> suppléer à cette
                            omission que je vais<lb/> maintenant examiner quels mouvements<lb/>
                            doivent <subst>
                                <del>prendre</del>
                                <add>avoir</add>
                            </subst> les fils conducteurs<lb/> quand on admet l’existence de
                            ces<lb/> courants terrestres.</p>
                        <pb n="8" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_165_0008_r.jpg"/>
                        <p>
              <del>Malheureusement</del> Au lieu de donner ainsi<lb/> l’explication
                            détaillée de ces <subst>
                                <del>phénomènes</del>
                                <add>expériences</add>
                            </subst>
              <lb/> d’après ma théorie, je me bornai à dire<lb/> brièvement
                            qu’elles ne différaient point<lb/> de celles où l’on fait agir un
                            conduc<lb rend="hyphen"/>teur fixe sur un conducteur mobile.</p>
                        <p>Je dois même convenir que je n’avais<lb/> point pensé aux observations de
                            détail<lb/> qu’on vient de lire. Mr.
                            <persName>De la
                            Rive</persName>
              <lb/> eut le
                            premier l’idée de séparer par<lb/> l’expérience les diverses actions que
                            la<lb/> Terre exerce sur les différentes parties<lb/> des conducteurs
                            formant des circuits<lb/> fermés rectangulaires. La lettre datée<lb/> du
                                <date when-iso="06-22">22 juin</date> qu’il <subst>
                                <del>publia à</del>
                                <add>écrivit sur</add>
                            </subst> ce sujet<lb/>
                            <add>à Mr. <persName>Arago</persName> et qui fut publiée</add> dans les
                            <title>Annales de Chimie</title> (tome 20,<lb/> pages 269 et
                                suiv<ex>antes</ex>) ne laisse rien à<lb/> désirer du côté des
                            expériences. Ces<lb/> expériences prouvent évidemment que<lb/> quand le
                            circuit <del>est</del> fermé tourne autour<lb/> d’un axe vertical, ce
                            sont les branches<lb/> verticales seules qui tendent à lui donner<lb/>
                            la position fixe où il se porte et qu’il<lb/> n’y a aucune action
                            exercée sur les parties<lb/> horizontales, ce qui est parfaitement<lb/>
                            conforme à ma théorie.</p>
                        <pb n="9" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_165_0009_v.jpg"/>
                        <p>Mais comme je n’avais pas examiné ces<lb/> diverses circonstances, Mr.
                            <persName>De la Rive</persName>
              <lb/> prit les faits qu’il avait observés
                            pour<lb/> des objections contre ma théorie, tandis<lb/> qu’ils n’en
                            étaient au contraire que des<lb/> conséquences nécessaires <del>qu'il
                                eût été facile<lb/> de prévoir.</del> Ayant quitté
                            <placeName>Paris</placeName> peu de<lb/> temps après la publication de
                            cette lettre,<lb/> je n’eus pas le temps d’examiner assez<lb/> à loisir
                            si ces expériences étaient d’accord<lb/> avec mes principes, pour avoir
                                <del>d'avance</del>
              <lb/> aucune opinion arrêtée à ce sujet.
                            Arrivé<lb/> à <placeName>Genève</placeName>, j’y vis les expériences de Mr.<lb/>
                            <persName>De la Rive</persName> et j’assistai <add>le <date when="1822-09-04">4 septembre 1822</date>
              </add> à une
                            séance<lb/> de la
                            <orgName>Société de Physique <add>et d’Histoire
                                    Naturelle</add>
              </orgName>
                            de cette ville,<lb/> où Mr.
                            <persName>Aug<ex>uste</ex> De la Rive</persName> lut une
                            description<lb/> de ses expériences accompagnée d’une<lb/> explication
                            qui sans être fondée sur ma<lb/> théorie pouvait aisément s’y
                            ramener.<lb/> J’exposai à ces Messieurs les
                            explica<lb rend="hyphen"/>tions que je viens de donner et je n’eus<lb/>
                            pas de peine à leur faire adopter mon<lb/> opinion. Mr.
                            <persName>Auguste De la Rive</persName> publia<lb/>
                            <subst>
                                <del>les</del>
                                <add>mes</add>
                            </subst> principales idées dans un appendice<lb/> qu’il ajouta à son
                            mémoire.</p>
                        <pb n="10" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_165_0010_r.jpg"/>
                        <p>Mais <del>pendant</del> da<supplied>n</supplied>s le temps que<lb/> Mr.
                            <persName>De la Rive</persName> s’<choice>
                                <sic>occupaient</sic>
                                <corr>occupait</corr>
                            </choice> de ces<lb/> expériences et après la publication<lb/> de la
                            lettre mentionnée plus haut,<lb/> Mr. <persName>Pouillet</persName>
                            <subst>
                                <del>s'occupait</del>
                                <add>se livrait à</add>
                            </subst> des recherches<lb/>
                            <choice>
                                <sic>lut</sic>
                                <corr>lues</corr>
                            </choice> à l’<orgName>Académie</orgName> le <date when-iso="08-26">26
                                août</date>
              <lb/>
                            <add>où il fit connaître les résultats d’expériences</add> semblables.
                            Il trouva comme Mr. <persName>De la Rive</persName>
              <lb/> et conformément
                            à ma théorie que c’est<lb/> sur les portions verticales du
                            conducteur<lb/> qu’a lieu l’action qui porte <add>à l’est</add> la
                            portion<lb/> où le courant descend <del>à l'est</del> et<lb/>
                            <subst>
                                <del>celle</del>
                                <add>à l’ouest</add>
                            </subst> où il monte <del>à l'ouest</del>, action qui<lb/> est à son
                            maximum à l’équateur<lb/> magnétique et nulle au pôle magnétique,<lb/>
                            que c’est sur les portions horizontales<lb/> que se produit l’action qui
                            donne<lb/> naissance au mouvement continu et que<lb/> pour ce mouvement,
                                <add>l’action est au</add> maximum <del>et au<lb/> contraire</del>
                            au pôle magnétique, et qu’elle<lb/> est nulle à l’équateur. <add>Sous le
                                point de vue expérimental,</add> ce mémoire<lb/> qui ne m’est connu
                            que par la notice<lb/> insérée au tome <gap reason="lacune"/> des
                            <title>Annales de<lb/> Chimie</title>, ne paraît pas avoir rien
                            ajouté<lb/> aux expériences de Mr. <persName>De la Rive</persName> et
                            quant<lb/> aux vues théoriques, l’auteur ne ramenait<lb/>
                            <del type="illisible"/> pas les phénomènes observés à <pb n="11" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_165_0011_v.jpg"/> l’action des courants
                            terrestres.</p>
                        <p>Mais ce mémoire contenait d’autres expériences<lb/> qui ont été <subst>
                                <del>éminemment</del>
                                <add>très</add>
                            </subst> utiles à la<lb/> science. En plaçant des <del>petites</del>
                            aiguilles<lb/> aimantées sous l’influence d’un<lb/> conducteur
                            rectiligne, Mr. <persName>Pouillet</persName> a<lb/> vérifié par la
                            détermination des<lb/> positions d’équilibre de ces aiguilles<lb/> la
                            loi que Mr. <persName>Biot</persName> avait donnée<lb/> pour l’action
                            d’un élément de fil<lb/> conducteur et d’une molécule magnétique.<lb/>
                            Cette loi telle qu’elle avait été avancée<lb/> par son auteur semblait
                            avoir besoin<lb/> de confirmation. Mr. <persName>Pouillet</persName> en
                            porte<lb/> la démonstration expérimentale aussi<lb/> loin qu’elle
                            pouvait aller. Elle a reçu<lb/> depuis un nouveau genre de
                            démons<lb rend="hyphen"/>tration, celui de la théorie, lorsque<lb/> Mr.
                            <persName>Savary</persName> l’a déduite de ma formule<lb/> dans son
                            mémoire lu à l’<orgName>Académie</orgName>
              <lb/> le <date when="1821-02-03">3 février 1821</date>, en considérant<lb/> les
                            aimants comme des assemblages<lb/> de petits courants électriques
                            tournant<lb/> dans le même sens. De retour à<lb/>
                            <placeName>Paris</placeName>, je lus dans les séances<lb/> des <date>16
                                et 23 septembre</date>, un mémoire <pb n="12" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_165_0012_r.jpg"/> qui, outre l’annonce de
                            quelques faits<lb/> nouveaux que j’avais observés à
                            <placeName>Genève</placeName>
              <lb/> avec Mr.
                            <persName>Aug<ex>uste</ex> De la Rive</persName>, contenait<lb/>
                            l’explication que j’ai donnée plus haut<lb/> des phénomènes produits par
                            l’action<lb/> de la terre sur une portion mobile<lb/> de conducteur
                            voltaïque.</p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <note resp="AMA" target="#note-ch165_AMA1" xml:id="ch165_AMA1">bien entendu
                            que l’on suppose<lb/> dans l’énoncé de cette loi<lb/> que les courants
                            vont jus faire une figure </note>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>