<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Archives André-Marie Ampère - Chemise 267</title>
            <author key="Ampère, Jean-Jacques (1800-1864)" ref="http://www.idref.fr/026685094">
               <forename>Jean-Jacques</forename>
               <surname>Ampère</surname>
            </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des sciences</affiliation>
               </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
               <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
               <addrLine>75013 Paris</addrLine>
            </address>
            <distributor>
               <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
               <address>
                  <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                  <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                  <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
               </address>
            </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier xml:id="ampere_arch_chem267">
                  <country>France</country>
                  <settlement>Paris</settlement>
                  <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                  <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                  <idno>Chemise 267</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>Sur la foi d'Ampère</summary>
                  <msItem xml:id="ampere_arch_chem267_1">
                     <title>Note (de la main d'un secrétaire) de Jean-Jacques Ampère sur la foi de son père</title>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote xml:id="main_inconnue">
                        <name type="person">scribe inconnu</name>
                     </handNote>
                  </handDesc>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <bibl>
                        <title>Catalogue du Fonds André-Marie Ampère, Électricité et magnétisme,
                           Carton XVII, Chemise 267</title>
                        <biblScope type="pp">p. 24</biblScope>
                        <publisher>éd. Archives de l'Académie des Sciences</publisher>, <date when-iso="1937">1937</date>.
                           <idno>http://www.ampere.cnrs.fr/manuscrits/catalogueAS.pdf</idno>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="2014-01">janvier 2014</date>
            <name>Philippe Pons</name>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date when="2014-08">août 2014</date>
            <name>Philippe Pons</name>
         </change>
         <change>
            <date when="2015-03">mars 2015</date>
            <name>Philippe Pons</name>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:id="images_ch267_1" corresp="#ch267_1">
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_17_267_0001_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_17_267_0002_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_17_267_0003_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_17_267_0004_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_17_267_0005_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_17_267_0006_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_17_267_0007_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_17_267_0008_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_17_267_0009_r.jpg"/>
   </facsimile>
   <text decls="#ampere_arch_chem267" type="archives">
      <group>
         <text n="1" decls="#ampere_arch_chem267_1">
            <body>
               <head>
            <pb n="1" facs="#ACAS_CRHST_AMP_17_267_0001_r.jpg"/>
                  <handShift new="#main_inconnue"/>
                  <del>2e</del> Appendice<lb/>
                  <del>Théologie</del>
            <lb/> 2° Théodicée<lb/>
          </head>
               <head>Théologie</head>
               <div xml:id="chem267-div1">
                  <p xml:id="chem267-p1">Ce cours, dont quelques notes sont publiées<lb/> ici et dans d'autres parties
                     de la publication,<lb/> est un cours fait à la
                     <orgName>Faculté des lettres</orgName>.</p>
               </div>
               <div xml:id="chem267-div2">
                  <head>
              <pb n="2" facs="#ACAS_CRHST_AMP_17_267_0002_r.jpg"/> Théo<subst>
                        <del>logie</del>
                        <add>dicée</add>
                     </subst>
            </head>
                  <p xml:id="chem267-p2">Mon père a vécu et est mort dans la foi catholique.<lb/> C'est dire que les
                     dogmes du catholicisme ne pouvaient être pour<lb/> lui un sujet de discussion,
                     mais il croyait, comme l'ont cru d'autres<lb/> grands génies, que la raison
                     humaine, qui ne discute pas les dogmes,<lb/> peut concourir à les prouver. Il a
                     appliqué les notions de sa<lb/> philosophie à exprimer, dans toute<del>s</del>
                        leur<del>s</del> rigueur<del>s</del>, plusieurs des<lb/> enseignements les
                     plus mystérieux du christianisme ; car les<lb/> mystères ne sont pas des
                     impossibilités. Jamais l'<orgName>Église</orgName> ne l'a<lb/> prétend ; elle
                     les présente comme des vérités que la foi enseigne<lb/> à la raison, que la
                     raison ne saurait comprendre, qui sont au-dessus<lb/> d'elle, mais ne lui sont
                     pas contraires. Mon père n'était pas de<lb/> ces nouveaux docteurs catholiques
                     qui croient que la raison est<lb/> radicalement impuissante parce qu'elle a des
                     bornes et qui trouvent<lb/> plus commode de la repousser que de s'en servir ;
                     mais il était<lb/> de cette famille de penseurs chrétiens qui ont vu dans la
                     philosophie<lb/> non l'ennemi mais l'auxiliaire de la religion ; noble et<lb/>
                     nombreuse famille qui commence à s<ex>aint</ex>
                     <persName>Justin</persName> et à <del>s<ex>aint</ex>
              </del>
                     <persName ref="#pers_C1186">Clément<lb/> d'<placeName>Alexandrie</placeName>
              </persName>, ces
                     platoniciens du christianisme, embrasse<lb/> tous les docteurs du Moyen-Âge qui
                     en furent les péripatéticiens<lb/> ayant à leur tête s<ex>aint</ex>
                     <persName ref="#pers_A996">Augustin</persName>, qui en fut l'<persName ref="#pers_A987">Aristote</persName>, comprend<lb/>
                     <persName ref="#pers_F1402">Fénelon</persName>, <persName ref="#pers_B1070">Bossuet</persName>,
                     <persName ref="#pers_A26">Arnaud</persName>, <persName ref="#pers_P555">Pascal</persName> lui-même qui, tout
                     en<lb/> foulant aux pieds la raison dans sa mélancolie superbe, travaille<lb/>
                     toute sa vie à une <hi rend="underline">démonstration</hi> de la religion
                     chrétienne.<lb/> Cette famille qui compte aujourd'hui encore dans son sein<lb/>
                     quelques esprits élevés en <placeName>Italie</placeName>, en
                     <placeName>Allemagne</placeName>, même en<lb/>
                     <placeName>France</placeName>, et qui vient de perdre une de ses plus chères
                     espérances<lb/> dans
                     <!-- Frédéric Ozanam:
                        http://fr.wikipedia.org/wiki/Fr%C3%A9d%C3%A9ric_Ozanam ?
                     -->
              <persName ref="#pers_O429">Ozanam</persName>,
                     ami trop tôt enlevé, et dont j'aime à associer <pb n="3" facs="#ACAS_CRHST_AMP_17_267_0003_r.jpg"/> le nom à celui de mon père.</p>
                  <p xml:id="chem267-p3">Mon père avait la foi, la foi qui est un don. Son<lb/> éducation, dans la
                     retraite au milieu d'une famille pieuse, l'y avait<lb/> prédisposé ; et puis,
                     il y était porté naturellement par ce besoin<lb/> impérieux de croire qu'il
                     portait en toutes choses ; il avait à<lb/> un haut degré cette faculté qui
                     incline les hommes à croire et<lb/> qu'il appelait la
                     <hi rend="underline">crédibilité</hi>.</p>
                  <p xml:id="chem267-p4">Il a remarqué que l'excès même de cette disposition<lb/> vaut mieux que la
                     disposition contraire. C'est elle qui le prévenait<lb/> favorablement pour une
                     vue, une théorie nouvelle <del>nouvelle</del> dans les<lb/> sciences, sauf à la
                     rejeter si l'examen des faits lui était contraire ;<lb/> mais avant cet examen
                     la plupart des savants sont disposés à<lb/> rejeter ce qui leur est nouveau.
                     Mon père avait une tendance<lb/> exactement contraire : sa sympathie <del>
                <choice>
                           <sic>simpathie</sic>
                           <corr>sympathie</corr>
                        </choice>
              </del> pour les<lb/> travaux d'autrui était pour quelque chose dans
                     cette généreuse<lb/> tendance ; elle ne l'empêchait pas de reconnaître
                     l'erreur, mais<lb/> il cherchait d'abord à y trouver la vérité. Avec une
                     telle<lb/> nature d'esprit, on peut penser que le doute lui était
                     insuppor<lb rend="hyphen"/>table, <cit>
                        <quote>le doute, a-t-il dit, est l'état le plus pénible pour<lb/>
                           l'intelligence, parce que <persName type="no-index">Dieu</persName> a voulu que l'homme
                           souffrit<lb/> quand il s'écarte de la vérité comme quand il s'écarte
                           du<lb/> devoir</quote>
                     </cit>, et selon lui, douter, c'était être en désaccord avec<lb/> ce qu'il
                     appelait la vérité objective, il disait :<lb/>
                     <cit>
                        <quote>Ce qui est probable et doute, pour nous, êtres bornés,<lb/> est vrai
                           ou faux réellement... ce qui n'est que probable pour<lb/> une
                           intelligence finie est vrai ou faux, en bien même...<lb/> d'où il suit
                           que tant que nous restons dans le doute, nous<lb/> sommes sûrs de nous
                           tromper, car il y a erreur toutes<lb/> les fois que ce que nous jugeons
                           n'est pas tel que nous le<lb/> jugeons, et douter c'est juger.</quote>
                     </cit>
            </p>
                  <p xml:id="chem267-p5">
              <pb n="4" facs="#ACAS_CRHST_AMP_17_267_0004_r.jpg"/> Mon père croyait donc,
                     d'abord parce que <persName type="no-index">Dieu</persName>
              <lb/> l'avait voulu, puis parce que
                     son éducation et la nature de son<lb/> esprit le poussaient invinciblement vers
                     la croyance. Il croyait<lb/> parce qu'il avait cette horreur du doute et cette
                     soif de la<lb/> certitude, qui lui a fait découvrir quelques unes des lois de
                     la<lb/> nature et résoudre quelques uns des plus grands problèmes<lb/> de
                     l'intelligence.</p>
                  <p xml:id="chem267-p6">Je dois à sa mémoire de compléter ce que j'ai dit<lb/> des applications qu'il a
                     faites de ses idées métaphysiques à<lb/> la morale et à la religion naturelle
                     par quelques mots sur l'emploi<lb/> qu'il en faisait, non pour expliquer, mais
                     pour exposer les<lb/> mystères et fortifier la démonstration des dogmes tels
                     que les<lb/> enseigne la théologie catholique.</p>
                  <p xml:id="chem267-p7">Je me bornerai ici à transcrire exactement ce que j'ai<lb/> sous les yeux et à
                     citer fidèlement ce que je me rappelle de<lb/> ses entretiens. Ce sujet auguste
                     en lui-même m'est doublement<lb/> sacré ; car il s'agit de la foi de mon père,
                     je dois m'effacer<lb/> complètement et plus que jamais, c'est mon père qu'on
                     va<lb/> entendre parler.</p>
                  <p xml:id="chem267-p8">Tout selon lui aboutissait à la révélation, j'ai<lb/> transcrit quelque part
                     cette phrase sublime : <cit>
                        <quote>à quoi sert le<lb/> monde ? À donner des idées aux esprits !</quote>
                     </cit> Et ailleurs, car<lb/> il aimait à revenir sur cette grande pensée : <cit>
                        <quote>conclusion,<lb/> la matière pour donner des pensées aux esprits,
                           comme les<lb/> esprits pour lui donner le mouvement</quote>
                     </cit>. J'ai trouvé<lb/> aussi celle-ci : <cit>
                        <quote>matière créée pour donner les idées<lb/> nécessaires à l'intelligence
                           de la révélation</quote>
                     </cit>. La première de<lb/> ces phrases est la profession de foi du philosophe,
                     la seconde est<lb/> la profession de foi du chrétien !</p>
                  <p xml:id="chem267-p9">Il a dit aussi : <cit>
                        <quote>les pensées utiles sont celles qui <pb n="5" facs="#ACAS_CRHST_AMP_17_267_0005_r.jpg"/> peignent les attributs de
                           <persName type="no-index">Dieu</persName>, elles restent tandis que la<lb/> douleur et le
                           plaisir physique passent. L'utilité de ces derniers<lb/> est de conduire
                           l'attention sur les premiers dont le but est de<lb/> rendre la révélation
                           intelligible</quote>
                     </cit>.</p>
                  <p xml:id="chem267-p10">La philosophie qui suffisait à ses yeux pour démontrer<lb/> la certitude d'une
                     autre vie avec l'identité du moi et le souvenir<lb/> lui ouvrait des jours sur
                     la condition des hommes dans le monde<lb/> futur, conçu d'après les
                     enseignements de la religion. Ainsi<lb/> il a écrit cette note : <cit>
                        <quote>nécessité de la résurrection des corps pour<lb/> donner de nouvelles
                           vies.</quote>
                     </cit>
                     <del>On a vu plus haut comment</del> Il a établi que le sentiment du moi, bien
                     que dans notre existence<lb/> actuelle il soit le produit de l'action de l'âme
                     sur le cerveau,<lb/> pouvait persi<supplied>s</supplied>ter même en l'absence
                     du cerveau ; mais dans sa<lb/> théorie on conçoit difficilement comment l'âme,
                     si elle n'agissait<lb/> sur rien, pourrait avoir le sentiment qui naît de son
                     activité<lb/> et la lui révèle. Le dogme chrétien de la <choice>
                        <sic>résurection</sic>
                        <corr>résurrection</corr>
                     </choice> des<lb/> corps le tirait à cet égard de tout embarras et je lui ai
                     entendu<lb/> citer à ce sujet le mot de s<ex>ain</ex>t <persName ref="#pers_S1628">Paul</persName>
                     <subst>
                        <del>des</del>
                        <add>sur les</add>
                     </subst> corps glorieux que<lb/>
                     <cit>
                        <quote>doivent revêtir les élus</quote>
                     </cit>. Non seulement le moi de l'homme<lb/> après la mort avait attiré son
                     attention, mais elle s'était portée<lb/> jusque sur le moi des anges, comme le
                     prouve cette ligne écrite,<lb/> je crois, à l'occasion d'un verset de
                     l'<title>Apocalypse</title> : <cit>
                        <quote>l'ange<lb/> regardant le soleil, c'est l'ange modifié à la fois en
                           moi et<lb/> en représentation du soleil</quote>
                     </cit>.</p>
                  <p xml:id="chem267-p11">À propos des bienheureux, je trouve ces paroles :<lb/>
                     <cit>
                        <quote>le mouvement n'est pas l'espace, mais le changement de la<lb/>
                           pensée, le repos est dans la même pensée, fixée sur des
                           bienheureux</quote>
                     </cit>.</p>
                  <p xml:id="chem267-p12">
              <persName ref="#pers_A1236">Dante</persName>, le grand poète catholique, a bien osé exprimer<lb/>
                     dans sa sublime poésie les plus hauts mystères. Le grand<lb/> philosophe
                     catholique dont j'expose les pensées avait aussi le droit <pb n="6" facs="#ACAS_CRHST_AMP_17_267_0006_r.jpg"/> de chercher à les traduire dans
                     son langage, non pour que leur<lb/> chant cessât d'être insondable et
                     incompréhensible, <add>mais</add> pour rendre<lb/> leur énonciation plus
                     intelligible et plus précise, ce qui a toujours<lb/> été permis et pratiqué
                     dans l'<orgName>Église</orgName>.</p>
                  <p xml:id="chem267-p13">Ainsi, le mystère de la Trinité divine ne cessera pas<lb/> d'être un mystère
                     parce que le langage philosophique achèvera de<lb/> rendre impossible qu'on <choice>
                        <sic>prendre</sic>
                        <corr>prenne</corr>
                     </choice> un my<supplied>s</supplied>tère pour une<lb/> absurdité. Qu'on dise
                     que la théologie, quand elle s'exprime<lb/> ainsi : <cit>
                        <quote>une substance unique et trois personnes</quote>
                     </cit>, dit que un<lb/> égale trois, comme si une substance était la même chose
                     qu'une<lb/> personne. Tous les théologiens ont indiqué la différence mais<lb/>
                     elle ne peut être nulle part plus marquée qu'en parlant du<lb/> système
                     métaphysique de mon père. Or, la <hi rend="underline">substance</hi> de<lb/>
                     l'âme et sa personnalité, notre propre <hi rend="underline">personne</hi>, ces
                     deux<lb/> choses si souvent confondues par les plus grands philosophes<lb/>
                     sont ici énergiquement distinguées. Le mystère est qu'une seule<lb/> substance
                     s'aperçoive et se manifeste dans trois personnes ; c'était<lb/> un mystère sans
                     doute pour mon père, mais moins pour lui<lb/> que pour personne, ce mystère
                     n'était une contradiction.</p>
                  <p xml:id="chem267-p14">Il en est de même de l'unité de personnes dans le<lb/>
                     <persName>Christ</persName> avec deux natures et deux volontés ; tout
                        ce<del>la</del> qui est<lb/> incompréhensible n'est point contradictoire,
                     surtout quand on a,<lb/> comme l'avait fait mon père, séparé le sentiment du
                     moi<lb/> qui est la personne de ce qui n'est pas elle, comme la nature<lb/> et
                     même la volonté.</p>
                  <p xml:id="chem267-p15">Cette même distinction entre la substance de l'âme<lb/> et le moi subjectif,
                     qui n'est que le sentiment qu'elle a de sa<lb/> personnalité, rend moins
                     incompréhensible l'opération de la<lb/> grâce. Le moi subjectif, l'émesthèse de
                     mon père, <add>est</add> ce qui pour<lb/> lui peut se sentir libre et
                     phénoménalement être libre, et la <pb n="7" facs="#ACAS_CRHST_AMP_17_267_0007_r.jpg"/> substance de l'âme
                        <add>peut</add> être soumise à son <choice>
                        <sic>insçu</sic>
                        <corr>insu</corr>
                     </choice> à une action de<lb/> la puissance divine.</p>
                  <p xml:id="chem267-p16">
              <cit>
                        <quote>Le moi est libre, absolu psychologique, ce qui<lb/> n'empêche pas
                           qu'il n'y ait opération objective de <persName type="no-index">Dieu</persName>
                  <lb/> sur
                           la substance de l'âme à notre <choice>
                              <sic>insçu</sic>
                              <corr>insu</corr>
                           </choice>, comme on le<lb/> conçoit dans le baptême souillure non sue,
                           effacée par cette<lb/> opération sans qu'on le sache</quote>
                     </cit>.</p>
                  <p xml:id="chem267-p17">On voit par ces exemples comment mon père, dont<lb/> la philosophie ne fit
                     jamais usage que de l'observation et du<lb/> raisonnement, après en avoir
                     construit l'ensemble sur une<lb/> base positive et rationnelle, sans aucune
                     intervention de<lb/> quelque chose qui ne fût pas la libre recherche du vrai,
                     conciliait<lb/> cette philosophie construite avec une entière indépendance
                     de<lb/> pensée, et ses convictions religieuses, qui n'en étaient point la<lb/>
                     base ni une condition essentielle, mais en formaient le couronnement.</p>
                  <p xml:id="chem267-p18">La probabilité<del>s</del> dont <persName ref="#pers_P555">Pascal</persName> fit un si singulier
                     et<lb/> si téméraire usage le jour où il voulut forcer l'incrédule à<lb/>
                     croire en lui, disant qu'il avait ainsi tout à gagner, comme<lb/> si la foi
                     devait être le coup de dé d'un joueur désespéré.<lb/> La probabilité fut
                     employée par mon père pour établir les<lb/> preuves de témoignages sur
                     lesquelles s'appuie le christianisme<lb/> à ceux qui voulaient juger de la
                     vraisemblance de son origine<lb/> miraculeuse par les conditions ordinaires de
                     la probabilité.<lb/> Mon père supposait cette réserve que j'ai indiquée contre
                     les<lb/> résultats du jugement de probabilité et qui naît de
                     l'intervention<lb/> de la liberté divine.</p>
                  <p xml:id="chem267-p19">Hors de l'intuition des rapports évidents et nécessaires,<lb/> mon père ne
                     voyait que des probabilités ; tout ce qu'il admettait<lb/> en philosophie avec
                     la conviction la plus assurée, l'existence du <pb n="8" facs="#ACAS_CRHST_AMP_17_267_0008_r.jpg"/> corps, de l'âme, du temps et de
                     l'espace réels de <persName type="no-index">Dieu</persName>, le<lb/> mouvement des astres dans
                     les orbites selon les lois de <persName ref="#pers_K851">Képler</persName>
              <lb/> et le principe
                     de <persName ref="#pers_N22">Newton</persName>, tout cela reposait pour lui sur une<lb/>
                     probabilité, la probabilité d'une hypothèse justifiée par les<lb/> faits. Cette
                     probabilité était pour lui une certitude, la seule,<lb/> dans tout ce qui n'est
                     pas d'intuition immédiate, qu'il fût<lb/> selon lui possible <add>à
                        l'homme</add> d'acquérir ; il disait qu'une probabilité<lb/> infinie était
                     la certitude pour des êtres finis, que la certitude<lb/> n'est pas une chose
                     infinie.</p>
                  <p xml:id="chem267-p20">C'était ainsi que mettant toujours de côté ce quel<lb rend="hyphen"/>que chose
                     d'insondable qui est la foi, sa croyance religieuse<lb/> fondée elle-même sur
                     des témoignages qui lui donnaient une<lb/> probabilité infinie, équivalente à
                     une certitude, reposait sur<lb/> les bases qui étaient à ses yeux les bases de
                     toute certitude<lb/> scientifique et philosophique, ce qui était beaucoup, car
                     les<lb/> sciences, la philosophie comme manifestation de la vérité<lb/> étaient
                     pour lui, à un moindre degré sans doute que le<lb/> christianisme, mais
                     beaucoup plus réellement que pour la<lb/> plupart des hommes, une véritable
                     religion. Se mettant<lb/> en esprit à la place de ceux qui n'admettent pas
                     une<lb/> origine surhumaine des conceptions religieuses, il écrivait<lb/> ces
                     remarquables paroles, les dernières que je citerai :<lb/>
                     <cit>
                        <quote>Pour celui même qui en rejette l'origine céleste,<lb/> c'est la plus
                           sublime hypothèse, la seule qui rende raison des<lb/> phénomènes naturels
                           et miraculeux que nous atteste l'histoire<lb/> et des phénomènes moraux
                           de la grandeur et de la bassesse<lb/> de l'homme. La création considérée
                           comme l'origine du<lb/> monde est aussi une hypothèse, formée par le
                           transport de<lb/> l'idée de faire, des accidents aux substances...
                           Cette<lb/> hypothèse est seule possible</quote>
                     </cit>.</p>
                  <p xml:id="chem267-p21">
              <pb n="9" facs="#ACAS_CRHST_AMP_17_267_0009_r.jpg"/> Je terminerai ce qui
                     concerne les croyances religieuses<lb/> de mon père par cette préface déjà très
                     ancienne d'un ouvrage<lb/> que malheureusement il n'a pas écrit. </p>
               </div>
               <div xml:id="chem267-div3">
                  <head>
              <del>Préface</del>
            </head>
                  <p xml:id="chem267-p22">
              <cit>
                        <quote>Si l'homme accoutumé par l'étude de sciences abstraites<lb/> au
                           sentiment de l'évidence vient à replier son intelligence<lb/> sur
                           elle-même, il voit s'évanouir toutes ses opinions, tous les<lb/> motifs
                           de ses actions, et cherchant en vain dans cet océan<lb/> de doutes la
                           démonstration de tout ce qu'il a cru et voulu<lb/> jusqu'alors, il tombe
                           dans un état trop pénible pour pouvoir<lb/> durer. Il faut qu'il prenne
                           un parti, qu'il forme un système,<lb/> qu'il devienne dogmatique,
                           pyrrhonien, religieux ou athée,<lb/> il n'importe à son esprit. Il
                           s'enorgueillit de s'être fait,<lb/> sur tout ce qui se rapporte à la
                           méthode, des idées bien éloignées<lb/> de celles du vulgaire, mais en
                           sont-elles plus justes ? L'amour<lb/> propre l'empêche d'en douter, mais
                           l'amour propre n'est pas<lb/> un juge infaillible, j'ose croire au
                           contraire que plus il a de<lb/> diversité avec le vulgaire, moins il y a
                           de vérité. Nous sommes<lb/> organisés de manière que nos sensations et
                           les jugements que<lb/> nous portons sur elles nous donnent d'une vraie
                           manière toutes<lb/> les notions métaphysiques et mathématiques
                           nécessaires à la<lb/> conservation personnelle et de l'espèce. Elles sont
                           vraies, mais<lb/> c'est un instinct irréfléchi qui nous y conduit ; dès
                           que le raison<lb rend="hyphen"/>nement l'a perdu, il voit tout
                           s'évanouir, et il faut le chef-d’œuvre<lb/> de la raison pour y
                           revenir</quote>
                     </cit>.</p>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
   </text>















</TEI>