<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Archives André-Marie Ampère - Chemise 142</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
               <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
               <addrLine>75013 Paris</addrLine>
            </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                  <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                  <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                  <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
               </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier xml:id="ampere_arch_chem142">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>Chemise 142</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>Un document sur l'aberration des étoiles et la théorie de la
                            lumière</summary>
                        <msItem xml:id="ampere_arch_chem142_1">
                            <title>Note sur l'aberration des étoiles et sur 'la théorie généralement reçue du calorique et de la lumière'</title>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote corresp="#AMA">
                                <name type="person" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)">
                                    <forename>André-Marie</forename>
                                    <surname>Ampère</surname>
                                </name>
                            </handNote>
                            <handNote xml:id="main_inconnue">
                                <name type="person">scribe inconnu</name>
                            </handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>
                                <title>Catalogue du Fonds André-Marie Ampère, Électricité et
                                    magnétisme, Carton VIII, Chemise 142</title>
                                <biblScope type="pp">p. 14</biblScope>
                                <publisher>éd. Archives de l'Académie des Sciences</publisher>,
                                    <date when-iso="1937">1937</date>.
                                    <idno>http://www.ampere.cnrs.fr/manuscrits/catalogueAS.pdf</idno>
                            </bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="2014-02">février 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date when="2014-08">août 2014</date>
                <date when="2015-02">août 2015</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="images_ch142_1" corresp="#ch142_1">
        <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_08_142_0001_r.jpg"/>
        <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_08_142_0002_v.jpg"/>
        <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_08_142_0003_r.jpg"/>
        <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_08_142_0004_v.jpg"/>
        <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_08_142_0005_r.jpg"/>
        <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_08_142_0006_v.jpg"/>
        <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_08_142_0007_r.jpg"/>
        <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_08_142_0008_v.jpg"/>
    </facsimile>
    <text decls="#ampere_arch_chem142" type="archives">
        <group>
            <text decls="#ampere_arch_chem142_1" type="mss_de_mémoire">
                <body>
                    <div xml:id="chem142-div1">
                        <head>
              <pb n="1" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_142_0001_r.jpg"/> Quelques
                            réflexions sur l'explication de l'aberration des<lb/> étoiles et sur la
                            théorie généralement reçue du calorique<lb/> et de la lumière.</head>
                        <p xml:id="chem142-p1">
              <handShift new="#main_inconnue"/> <persName>Haüy</persName> explique le
                            phénomène de l'aberration en supposant<lb/> que la
                                <unclear>direction</unclear> que l'observateur prend pour la
                            direction du rayon<lb/> de lumière celle du choc des molécules
                            lumineuses contre sa rétine ;<lb/> et comme ce choc se compose du
                            mouvement de la lumière et<lb/> de celui du spectateur, que la terre
                            entraîne dans son orbite,<lb/> il en conclut qu'il doit voir l'étoile
                            dans la direction de la<lb/> résultante.</p>
                        <p xml:id="chem142-p2">Mais comment s'opère ce choc ? Si c'est de molécule à<lb/> molécule, la
                            molécule lumineuse pouvant prendre plus ou moins<lb/> obliquement celle
                            de la rétine, le spectateur doit voir l'étoile<lb/> tantôt d'un coté,
                            tantôt d'un autre. Si <add>c'est</add> contre la surface de la<lb/>
                            rétine que se fait le choc et par une répulsion à distance,<lb/> il ne
                            devrait en résulter qu'une vibration perpendiculaire à cette<lb/>
                            surface.</p>
                        <p xml:id="chem142-p3">Il est probable que l’œil ne juge de la direction d'un rayon de<lb/>
                            lumière que par le point de la rétine qu'il va frapper et suppose<lb/>
                            toujours l'objet lumineux sur le prolongement de la ligne droite<lb/>
                            qui <del>passe</del> joint ce point et le centre de la prunelle. S'il en
                            était<lb/> autrement et qu'on admit le principe
                            d'<persName>Haüy</persName>, il s'ensuivrait<lb/> qu'un objet terrestre
                            dont l'image occuperait presque le même<lb/> point de la rétine que
                            celle de l'étoile paraîtrait éloigné de<lb/> sa direction, et cependant
                            il la cacherait pour peu qu'on le changeât<lb/> de place.</p>
                        <p xml:id="chem142-p4">D'ailleurs cette explication me parait insuffisante, même en<lb/>
                            admettant le principe sur lequel elle repose. Lorsqu'on observe <pb n="2" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_142_0002_v.jpg"/> une étoile, c'est
                            avec une lunette, dont on détermine la direction par le<lb/> moyen d'un
                            quart de cercle. Je suppose que cette lunette percée d'un<lb/> très
                            petit trou au milieu de chaque extrémité soit dirigée sur le lieu<lb/>
                            vrai de l'étoile, on ne l'<choice>
                                <sic>appercevra</sic>
                                <corr>apercevra</corr>
                            </choice> pas, et l'explication d'<persName>Haüy</persName> ne<lb/> fait
                            pas voir pourquoi. Car enfin ces deux trous et l'étoile étant en<lb/>
                            ligne droite, pourquoi le rayon lumineux n'arriverait-il pas à
                            l’œil ?<lb/> Peu importe ensuite dans quel sens l’œil reçoive cette
                            impression, ce<lb/> n'est pas son œil, mais son quart de cercle que
                            l'observateur consultera<lb/> pour savoir quelle est la direction de sa
                            lunette.</p>
                        <p xml:id="chem142-p5">La chose essentielle à expliquer dans ce phénomène est donc<lb/>
                            l'impossibilité de voir l'étoile en dirigeant l'axe de la lunette sur
                            son<lb/> lieu vrai et la nécessité de l'incliner à cette direction pour l'<choice>
                                <sic>appercevoir</sic>
                                <corr>apercevoir</corr>
                            </choice>.<lb/> C'est ce qu'on <add>peut</add> expliquer facilement en
                            faisant attention que la lunette<lb/> se déplace pendant que le rayon
                            lumineux la parcourt ; et je crois<lb/> que c'est sur cette
                            considération qu'on doit établir l'explication de<lb/> l'aberration.</p>
                        <p xml:id="chem142-p6">
              <figure/>Soit <add>AB</add> une lunette <del>AB</del> percée à ses
                            extrémités aux points O et P et dont<lb/> l'axe OP est dirigé sur le
                            lieu vrai d'une étoile fixe. Je suppose que<lb/> l’œil de l'observateur
                            soit appliqué au point O et entraîné avec la<lb/> lunette dans le sens
                            OR par le mouvement de la terre. Pendant que<lb/> le rayon de lumière va
                            de P en O, <del>l’œil</del>
                            <add>le trou 0</add> change de position et<lb/> se trouve en 0', en
                            sorte que l’œil <del>n'apper</del> ne peut pas <del>le</del>
                            recevoir<lb/> le rayon de lumière et par conséquent n'<choice>
                                <sic>apperçoit</sic>
                                <corr>aperçoit</corr>
                            </choice> pas l'étoile. Mais si la lunette<lb/> était percée au point P'
                            située sur la parallèle à OP menée par<lb/> O', l'observateur verrait
                            l'étoile, parce que le petit trou de la<lb/> lunette auquel son œil est
                            appliqué arriverait au point O' en même<lb/>
                            <choice>
                                <sic>tems</sic>
                                <corr>temps</corr>
                            </choice> que le rayon lumineux qui passerait par P' ; et voilà
                            pourquoi<lb/> il croirait l'étoile dans le prolongement de la ligne OP',
                            tandis qu'elle<lb/> est sur la direction OP.</p>
                        <p xml:id="chem142-p7">Le calcul de <persName>Bradley</persName> s'applique à cette explication
                            comme à celle<lb/> d'<persName>Haüy</persName>, puisque l'angle POP'
                            dépend du rapport entre la vitesse de <pb n="3" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_142_0003_r.jpg"/> de la lumière et celle de
                            la terre dans son orbite.</p>
                        <p xml:id="chem142-p8">Il est aisé de voir qu'on peut faire par rapport à l’œil le même<lb/>
                            raisonnement qu'on vient de faire par rapport à la lunette, en
                            observant<lb/> que l’œil se déplace comme la lunette pendant que le
                            rayon lumineux<lb/> le traverse.</p>
                        <p xml:id="chem142-p9">Cette explication de l'aberration peut s'appliquer au système de<lb/>
                            <persName>Descartes</persName> sur la lumière comme à celui de
                            <persName>Newton</persName>. Seulement<lb/> dans le premier il faut
                            supposer que le fluide dont les vibrations<lb/> nous donnent la
                            sensation de lumière ne participe point ou presque<lb/> pas au mouvement
                            de la terre ; et quelqu'idée qu'on se fasse<lb/> de la porosité des
                            corps, cette conséquence effraye l'imagination.</p>
                        <p xml:id="chem142-p10">Un corps noir renvoie très peu de lumière et en laisse passer encore<lb/>
                            moins. Que devient donc la lumière qui lui est envoyée ? On ne peut<lb/>
                            pas supposer qu'il l'absorbe éternellement ; car enfin il y a un
                            point<lb/> de saturation passé lequel il doit en rendre autant qu'il en
                            reçoit :<lb/> mais il la rend sous la forme de calorique. C'est
                            peut-être la preuve<lb/> la plus incontestable que le calorique et la
                            lumière sont un même<lb/> fluide.</p>
                        <p xml:id="chem142-p11">Dans le système de <persName>Descartes</persName> on peut supposer qu'ils
                            ne diffèrent<lb/> que par la manière de vibrer ; dans celui de
                            <persName>Newton</persName> il faut admettre<lb/> qu'ils ont des
                            vitesses différentes. S'il en est ainsi, la nature doit<lb/> nous
                            présenter toutes les vitesses intermédiaires entre le calorique le<lb/>
                            plus faible et la plus vive lumière. Mais dans ce système il n'y a<lb/>
                            qu'une seule vitesse qui produise la sensation de lumière : les molécules<lb/>
                            <add>lumineuses</add> s'élancent avec la même vitesse du soleil et d'un
                            ver luisant, puisqu'elles<lb/> se réfractent de la même manière.
                            Cependant il serait bien étonnant<lb/> que la vue fût le seul des sens
                            qui n'eût point d'étendue ; et pour ne<lb/> pas être en opposition avec
                            l'analogie, il faudrait supposer des <pb n="4" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_142_0004_v.jpg"/> différences de vitesse
                            dans les différentes couleurs dont se compose la<lb/> lumière blanche ;
                                <del>que</del> les vitesses du rouge et du violet <del>sont</del>
                            <add>seraient</add> les limites<lb/> de celles qui produisent la vision.
                            Or comme chacune de ces <del>couleurs</del> rayons<lb/> colorés se
                            réfracte toujours de la même manière, il faudrait
                            <del>supposer</del>
              <lb/> admettre que la différence de couleur ainsi que
                            celle de réfrangibilité vient<lb/> de la différence de vitesse des
                            molécules lumineuses. Dans cette hypothèse<lb/> les rayons rouges, qui
                            sont les moins réfrangibles, auraient la marche<lb/> la plus rapide, et
                            les rayons violets la plus lente. Il s'en suivrait qu'après<lb/> une
                            éclipse d'un des satellites de Jupiter, par exemple, les premiers rayons
                            qui<lb/> nous arrivent devraient être rouges. En calculant la différence
                            de<lb/> vitesse des rayons rouges et violets d'après leur différence de
                            réfrangibilité<lb/> dans le verre ordinaire, j'ai trouvé que lorsque
                            Jupiter et la Terre sont en<lb/> opposition les rayons rouges devraient
                            nous arriver 28''<ref xml:id="note-ch142_AMA1" target="#ch142_AMA1">(1)</ref>
                            <choice>
                                <sic>plutôt</sic>
                                <corr>plus tôt</corr>
                            </choice> que les<lb/> violets, intervalle plus que suffisant pour que
                            nous nous <choice>
                                <sic>appercussions</sic>
                                <corr>apercevions</corr>
                            </choice>
              <lb/> de la différence de couleur. Mais si j'avais basé mon
                            calcul sur la<lb/> différence de réfrangibilité que donne le prisme de
                            flint-glass, j'aurais<lb/> trouvé une différence de vitesse beaucoup
                            plus considérable ; ce qui prouve<lb/> encore que la différence de
                            couleur ne tient point à celle de vitesse ;<lb/> et puisque dans les
                            mêmes milieux, les mêmes rayons se réfractent toujours de<lb/> la même
                            manière, pour chaque espèce de molécules lumineuses il n'y a<lb/> qu'une
                            seule vitesse qui produise la vision.</p>
                        <p xml:id="chem142-p12">On ne peut pas faire ces difficultés au système de
                            <persName>Descartes</persName>, et il me<lb/> semble que sous ce rapport
                            il a l'avantage sur celui de <persName>Newton</persName>. Il est<lb/>
                            difficile de concevoir l'uniformité de vitesse <add>
                <del>x dans la
                                    propagation</del>
              </add> de la lumière dans celui-ci, et<lb/>
                            dans l'autre elle s'explique comme celle du son. Dans le système de<lb/>
                            <persName>Newton</persName> il faut admettre que la lumière blanche se
                            compose d'une infinité<lb/> d'espèces de molécules lumineuses qui ne
                            sont sensibles à l’œil qu'avec <pb n="5" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_142_0005_r.jpg"/> une seule vitesse. Dans
                            celui de <persName>Descartes</persName> on peut supposer que les<lb/>
                            différences de couleur proviennent des différences dans les vibrations
                            du<lb/> fluide, et que ces vibrations plus ou moins rapides donnent la
                            sensation<lb/> de lumière entre deux limites qui sont le violet et le
                            rouge : alors la vue<lb/> aurait une certaine étendue relativement au
                            mouvement du fluide qui<lb/> produit la vision.</p>
                        <p xml:id="chem142-p13">En réfléchissant à l'aberration l'idée m'est venue d'une expérience qui
                            me<lb/> parait assez intéressante à faire, si toutefois elle est
                            possible. Je suppose<lb/> qu'on observe à travers un prisme deux étoiles
                            situées dans l'écliptique et<lb/> à peu près diamétralement opposées
                            dans le sens du mouvement de la<lb/> terre. Par rapport au prisme, la
                            vitesse des molécules lumineuses que lui<lb/> envoie une des étoiles
                            différera de celle des molécules lumineuses venant<lb/> de l'autre
                            étoile du double de la vitesse de la terre ; par conséquent ces<lb/>
                            deux rayons de lumière devront se réfracter différemment.
                            Malheureusement<lb/> cette différence ne peut être que très légère. J'ai
                            trouvé qu'elle devait être<lb/> de 18'', les rayons étant presque
                            parallèles à la face du prisme qu'il traverse,<lb/> et en supposant que
                            le rapport <del type="illisible"/> entre les vitesses des deux
                            rayons<lb/> était <del type="illisible"/> le même dans l'air que dans le
                            vide, ce qui n'est pas<lb/> tout à fait exact. Mais <del type="illisible"/> comme cette inexactitude ne peut être<lb/> que
                            fort légère, ce résultat me parait prouver la possibilité de
                            mesurer<lb/> cette différence d'angle, puisque <persName>Biot</persName>
                            et
                            <persName>
                <choice>
                  <sic>Arrago</sic>
                  <corr>Arago</corr>
                </choice>
              </persName>
                            dans leurs expériences<lb/> sur les forces réfractives du gaz ont poussé
                            jusqu'aux secondes<lb/> l'exactitude de ces sortes de mesures. Il serait
                            intéressant de<lb/> vérifier de cette manière la <del type="illisible"/>
                            <add>théorie</add> de <persName>Newton</persName>.</p>
                        <p xml:id="chem142-p14">Il me semble bien difficile de répondre d'une manière satisfaisante<lb/>
                            aux objections que <persName>Berzelius</persName> fait à la théorie
                            reçue du calorique.<lb/> Dans la combustion du charbon, qui produit les
                            plus hautes températures, <pb n="6" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_142_0006_v.jpg"/> il n'y a pas comme il
                            l'observe, rapprochement des molécules du<lb/> gaz <choice>
                                <sic>oxigène</sic>
                                <corr>oxygène</corr>
                            </choice>, puisqu'il donne le même volume d'acide carbonique. La<lb/>
                            capacité de l'<choice>
                                <sic>oxigène</sic>
                                <corr>oxygène</corr>
                            </choice> pour le calorique ayant assez augmenté par l'addition<lb/> des
                            molécules de carbone pour qu'il ait absorbé le calorique que
                            contenait<lb/> le carbone solide, je ne vois pas dans ce système d'où
                            peut venir le<lb/> dégagement de chaleur.</p>
                        <p xml:id="chem142-p15">MM. <persName>Delaroche</persName> et <persName>Bérard</persName> ont
                            prouvé que la chaleur spécifique de<lb/> l'au était beaucoup plus
                            considérable que celle qui résulte du calcul fondé<lb/> sur les <del type="illisible"/> chaleurs spécifiques de l'<choice>
                                <sic>oxigène</sic>
                                <corr>oxygène</corr>
                            </choice> et de<lb/> l'hydrogène ; et cependant il y a grande production
                            de chaleur dans la<lb/> combustion de l'hydrogène.</p>
                        <p xml:id="chem142-p16">Pour répondre à ces objections, on a été obligé de supposer qu'outre<lb/>
                            le calorique spécifique, les corps contenaient encore du calorique à
                            l'état<lb/> de combinaison, <del>cette hypothèse ne me parait guère
                                compatible avec<lb/> la nature du calorique, qui est évidemment
                                répulsif, mais en l'admettant<lb/> je ne vois pas pourquoi des
                            </del> et que c'était celui-ci qui se dégageait dans<lb/> la combustion.
                            Cette hypothèse ne me parait guère compatible avec<lb/> la nature du
                            calorique, qui est éminemment répulsif, mais en<lb/> l'admettant, je ne
                            vois pas pourquoi des molécules réunies par une<lb/> combinaison
                            chimique ne peuvent pas fixer autour d'elles une aussi<lb/> grande masse
                            de calorique qu'avant cette combinaison, <del>et</del> pourquoi<lb/> les
                            molécules de l'eau et de l'acide carbonique ne retiendraient pas<lb/>
                            autant de calorique combiné que celles de l'<choice>
                                <sic>oxigène</sic>
                                <corr>oxygène</corr>
                            </choice>, de l'hydrogène<lb/> et du carbone.</p>
                        <p xml:id="chem142-p17">On admet qu'en comprimant un gaz dans un tube on en dégage du<lb/>
                            calorique, mais qu'il en reste assez pour lui donner une force
                                <add>de</add> répulsive<lb/> supérieure à celle qu'il avait d'abord.
                            Pourquoi le calorique ne <pb n="7" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_142_0007_r.jpg"/> continue-t-il pas à se
                            dégager jusqu'à ce que l'équilibre de<lb/> tension se soit établi entre
                            le calorique du gaz comprimé et celui de<lb/> l'air extérieur ?
                            Dira-t-on que c'est parce que le rapprochement des<lb/> molécules du gaz
                            augmente sa capacité pour le calorique ? Mais<lb/> le calorique que le
                            gaz retient n'ajoute rien à son élasticité,<lb/> puisque sa force
                            répulsive est neutralisée par <add>son</add>
                            <del>l'</del> attraction pour<lb/> le gaz.</p>
                        <p xml:id="chem142-p18">Je crois qu'il faudrait chercher la cause de l'augmentation de<lb/> force
                            répulsive du gaz comprimé dans le rapprochement même de<lb/> ses
                            molécules et non dans celui des molécules du calorique. Si<lb/> l'on
                            supposait que les molécules du gaz sont des centres de<lb/> vibrations
                            par rapport au calorique <del type="illisible"/> dans lequel elles<lb/>
                            sont plongées et que ce sont ces vibrations qui les tiennent
                            éloignées<lb/> les unes des autres malgré le poids qui tend à les
                            rapprocher, on<lb/> concevrait peut-être mieux pourquoi un gaz comprimé
                            acquiert par<lb/> cette compression même une plus grande force
                            élastique : c'est que<lb/> plus les molécules sont rapprochées, plus il
                            se fait entr'elles de<lb/>
                            <choice>
                                <sic>flus</sic>
                                <corr>flux</corr>
                            </choice> et <choice>
                                <sic>reflus</sic>
                                <corr>reflux</corr>
                            </choice> de calorique dans un <choice>
                                <sic>tems</sic>
                                <corr>temps</corr>
                            </choice> donné, et comme le<lb/> nombre de ces <choice>
                                <sic>flus</sic>
                                <corr>flux</corr>
                            </choice> et <choice>
                                <sic>reflus</sic>
                                <corr>reflux</corr>
                            </choice> doit être en raison inverse des<lb/> distances en supposant
                            leur vitesse uniforme, il s'ensuit que<lb/>
                            <add>la force</add> de répulsion doit être en raison inverse des
                            distances des molécules,<lb/> du moins dans les gaz, où elles sont assez
                            éloignées pour que<lb/> l'attraction qu'elles exercent les unes sur les
                            autres ne changent<lb/> pas sensiblement cette loi.</p>
                        <p xml:id="chem142-p19">Quelque soit le système qu'on adopte on ne peut nier qu'il<lb/> existe
                            des vibrations continuelles dans le calorique, puisqu'on le<lb/> suppose
                            parfaitement élastique. Or ces vibrations plus ou moins<lb/> fortes
                            doivent tenir les molécules des corps plus ou moins éloignées.</p>
                        <pb n="8" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_142_0008_v.jpg"/>
                        <p xml:id="chem142-p20">Elles doivent changer avec la grosseur et la forme des molécules,
                            surtout<lb/> dans leur voisinage ; et c'est peut-être à cause de cela
                            que<lb/> lorsque l'étincelle électrique rapproche rapidement deux
                            molécules<lb/> de gaz <choice>
                                <sic>différens</sic>
                                <corr>différents</corr>
                            </choice>, il n'y a plus équilibre entre leurs vibrations<lb/> et elles
                            se réunissent pour former un même centre de vibration,<lb/> tandis que
                            cette réunion ne peut pas avoir lieu entre les molécules<lb/>
                            intégrantes d'un même gaz. <del type="illisible"/> Il est évident<lb/>
                            que les vibrations du calorique doivent jouer un grand rôle<lb/> dans
                            tous les phénomènes chimiques, et que leur nature doit<lb/> varier avec
                            la forme et la grosseur des molécules des corps :<lb/> Peut-être n'en
                            faut-il pas d'avantage pour donner aux<lb/> corps des propriétés
                            chimiques si différentes.</p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div xml:id="chem142-div2">
                        <note n="1" resp="#AMA" target="#note-ch142_AMA1" xml:id="ch142_AMA1">(1)
                            Cet intervalle de 28 secondes est un peu trop faible, parce qu'il a été
                            calculé<lb/> d'après la différence de réfrangibilité dans le passage de
                            l'air dans le verre, tandis<lb/> qu'il aurait dû l'être d'après la
                            différence de réfrangibilité dans le passage<lb/> du vide dans le
                            verre.</note>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>