<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Archives André-Marie Ampère - Chemise 117</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
               <forename>André-Marie</forename>
               <surname>Ampère</surname>
            </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des sciences</affiliation>
               </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
               <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
               <addrLine>75013 Paris</addrLine>
            </address>
            <distributor>
               <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
               <address>
                  <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                  <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                  <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
               </address>
            </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier xml:id="ampere_arch_chem117">
                  <country>France</country>
                  <settlement>Paris</settlement>
                  <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                  <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                  <idno>Chemise 117</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>Travaux et calculs de mécanique</summary>
                  <msItem xml:id="ampere_arch_chem117_1">
                     <title>Notions sur les machines</title>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote corresp="#AMA">
                        <name type="person" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)">
                           <forename>André-Marie</forename>
                           <surname>Ampère</surname>
                        </name>
                     </handNote>
                  </handDesc>
               </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <bibl>
                        <title>Catalogue du Fonds André-Marie Ampère, Électricité et magnétisme, Carton VII, Chemise 117</title>
                        <biblScope type="pp">12</biblScope>
                        <publisher>éd. Archives de l'Académie des Sciences</publisher>,
                        <date when-iso="1937">1937</date>.
                           <idno>http://www.ampere.cnrs.fr/manuscrits/catalogueAS.pdf</idno>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="2014-08">janvier 2014</date>
            <name>Philippe Pons</name>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Philippe Pons</name>
            <date when="2014-10">octobre 2014</date>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:id="images_ch117_1" corresp="#ch117_1">
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0001_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0002_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0003_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0004_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0005_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0006_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0007_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0008_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0009_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0010_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0011_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0012_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0013_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0014_r.jpg"/>
   </facsimile>
   <facsimile xml:id="images_ch117_2" corresp="#ch117_2">
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0015_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0016_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0017_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0018_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0019_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0020_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0021_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0022_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0023_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0024_v.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0025_r.jpg"/>
      <graphic url="ACAS_CRHST_AMP_07_117_0026_v.jpg"/>
   </facsimile>
   <text decls="#ampere_arch_chem117" type="archives">
      <group>
         <text n="1" decls="#ampere_arch_chem117_1">
            <body>
               <div xml:id="chem117-div1">
                  <head>
              <pb n="1" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0001_r.jpg"/>
                     <handShift new="#AMA"/> Notions sur les machines.</head>
                  <head>
              <choice>
                        <sic>Leçons</sic>
                        <corr>Leçon</corr>
                     </choice> première<lb/>
                     <del type="illisible"/>
                     <add>Considérations générales sur les machines, sur l'effet<lb/> qu'elles
                        produiraient sous le<lb/> point de vue purement mathématique, et sur les
                        circonstances<lb/> physiques<lb/> qui altèrent<lb/> cet effet.<lb/> De
                        l'inertie<lb/> et du poids<lb/> des machines.</add>
            </head>
                  <p xml:id="chem117-p1">On a souvent donné le nom<lb/> de machine à tout ce qui pouvait<lb/>
                     transmettre l'action des forces<lb/> à un obstacle qu'on se proposait<lb/> de
                     vaincre, comme un poids à<lb/> soulever, un arbre à renverser,<lb/> &amp;c.
                     Mais <del type="illisible"/> en adoptant cette<lb/> définition dans toute sa
                     généralité<lb/> il n'y aurait point des corps<lb/> qui ne fussent des
                     machines<lb/> pour la restreindre aux <del type="illisible"/>
              <lb/> corps ou
                     systèmes de corps destinés<lb/> à transmettre le mouvement<lb/> qui méritent
                     plus particulièrement<lb/> le nom de machines, et qui sont<lb/> les seuls dont
                     il soit ici question.<lb/> Nous observerons d'abord que si<lb/> ces corps ou
                     systèmes de corps,<lb/> placés entre les points d'applications<lb/> des forces
                     et l'obstacle, n'étaient<lb/> pas tellement disposés qu'en<lb/> augmentant
                     suffisamment la<lb/> résistance de l'obstacle on put<lb/>
                     <del type="illisible"/> faire équilibre à l'action<lb/> de toutes les forces,
                     ils commenceraient<lb/> à se mouvoir jusqu'à ce qu'ils<lb/> eussent pris cette
                     disposition, et<lb/> que ce ne serait qu'après qu'ils
                     <pb n="2" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0002_v.jpg"/> l'auraient prise,qu'on
                     pourrait<lb/> considérer les forces comme réunissant<lb/> leurs efforts contre
                     l'obstacle. Or<lb/> il est évident que si le système<lb/> était entièrement
                     libre cette<lb/> condition ne pourrait être<lb/> satisfaite que quand il se
                     serait<lb/> disposé de manière à ce que<lb/> toutes les forces eussent une<lb/>
                     résultante unique passant par<lb/> l'obstacle. Cette résultante<lb/> agissant
                     alors contre cet obstacle<lb/> dans la direction et avec l'intensité<lb/> qui
                     lui sont propres, il n'y<lb/> aurait point le changement<lb/> de direction ou
                     d'intensité des<lb/> forces, dont l'idée est implicitement<lb/> contenue dans
                     celle que l'on<lb/> a communément des machines.</p>
                  <p xml:id="chem117-p2">Nous ne donnerons donc le<lb/> nom de machine qu'aux corps<lb/> ou systèmes de
                     corps à l'aide<lb/> desquels et des points fixes sur<lb/> lesquels ils
                     s'appuient, <subst>
                        <del type="illisible"/>
                        <add>l'obstacle</add>
                     </subst>
              <lb/> peut faire équilibre aux forces<lb/> motrices, sans que celles-ci
                     aient<lb/> une résultante unique, comme dans<lb/>
                     <add>ce treuil, ou bien dans</add>
              <lb/> le cas où elles en auraient une,<lb/>
                     sans que l'effort supporté par<lb/> l'obstacle se confonde en grandeur
                     <pb n="3" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0003_r.jpg"/> et en direction avec cette
                     résultante.</p>
                  <p xml:id="chem117-p3">D'après cette définition, les machines<lb/> considérées sous un point de
                     vue<lb/> purement mathématique, et en<lb/> faisant abstraction de toutes
                     les<lb/> circonstances physiques propres<lb/> aux corps dont elles sont
                     composées,<lb/> pourraient être regardées comme<lb/> de simples relations
                     établies entre<lb/> le point où est placé l'obstacle,<lb/> et ceux où sont
                     appliquées les<lb/> forces, en vertu desquelles le<lb/> mouvement d'un certain
                     nombre<lb/> de ces points étant pris à volonté<lb/>
                     <add>parmi ceux que permettent les conditions données,</add>
              <lb/> le mouvement
                     de tous les autres<lb/> serait entièrement déterminé.<lb/> Si tous les points,
                     par exemple,<lb/> ne pouvaient se mouvoir que<lb/> sur une ligne donnée <del type="illisible"/>
              <lb/>
                     <add>sans changer de distance entre eux comme</add>
              <lb/> il arrive dans la
                     poulie ; ou autour<lb/> d'un axe fixe comme dans le<lb/> tour, le mouvement
                     d'un<lb/> seul de ces points déterminerait<lb/> celui de tous les autres.
                     S'ils<lb/> n'étaient <choice>
                        <sic>assujetis</sic>
                        <corr>assujettis</corr>
                     </choice> qu'à <choice>
                        <sic>ce</sic>
                        <corr>se</corr>
                     </choice> mouvoir<lb/> sur un plan sans changer<lb/> de distances, où qu'ils ne
                     pussent<lb/> que tourner en tout sens autour<lb/> d'un point fixe, et
                     qu'ils<lb/> fussent inébranlablement liés<lb/> entre eux, le mouvement<lb/> de
                     deux points déterminerait <pb n="4" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0004_v.jpg"/>
                     celui de tous les autres dans d'autres<lb/> machines, le mouvement de<lb/>
                     trois ou d'un plus grand nombre<lb/> de points pourrait être pris à<lb/>
                     volonté, mais dès qu'il existe entre<lb/> eux une liaison quelconque,<lb/> il y
                     aura toujours des points dont<lb/> le mouvement sera déterminé<lb/> par celui
                     des autres.</p>
                  <p xml:id="chem117-p4">Sous ce point de vue les machines<lb/> peuvent être considérées dans
                     l'état<lb/> d'équilibre ou dans celui de<lb/> mouvement. On détermine
                     d'abord<lb/> les relations des forces dans le<lb/> cas de l'équilibre, parce
                     que c'est<lb/> une recherche préliminaire<lb/> nécessaire à la détermination
                     de<lb/> leur effet dans le cas du mouvement.<lb/> Effet dont la connaissance
                     est<lb/> seule susceptible d'applications<lb/> utiles, car on n'a recours
                     aux<lb/> machines dans la pratique, que<lb/> pour mouvoir des corps.</p>
                  <p xml:id="chem117-p5">Cette observation modifie extrêmement<lb/> l'idée qu'on se forme
                     ordinairement<lb/> de la puissance des machines. En<lb/> voyant qu'elles
                     peuvent mettre en<lb/> équilibre de très petites forces<lb/> avec des forces
                     très grandes, on est<lb/> porté à croire que ces <choice>
                        <sic>instrumens</sic>
                        <corr>instruments</corr>
                     </choice>
              <lb/> multiplient indéfiniment la puissance<lb/> des forces, mais on s'<choice>
                        <sic>apperçoit</sic>
                        <corr>aperçoit</corr>
                     </choice>
              <lb/> bientôt que dès qu'il s'agit de
                     <pb n="5" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0005_r.jpg"/> mouvoir les corps, on doit
                     tenir<lb/> compte de la vitesse avec laquelle on<lb/> les meut, ou ce qui est
                     la même<lb/> chose, du <choice>
                        <sic>tems</sic>
                        <corr>temps</corr>
                     </choice> qu'il faut employer<lb/> pour leur faire parcourir un certain<lb/>
                     espace. On apprend à se faire alors<lb/> une idée plus juste des machines.
                     On<lb/> a vu dans la statique <ref target="#ch117_AMA1">*</ref> qu'en
                     établissant<lb/> à l'aide des machines qu'on a nommées<lb/> simples, <del type="illisible"/> entre les<lb/> points d'application de l'obstacle et
                     des<lb/> forces, une relation telle qu'une<lb/> petite force fait équilibre à
                     une<lb/> force plus grande, on établit en<lb/> même <choice>
                        <sic>tems</sic>
                        <corr>temps</corr>
                     </choice> entre ces points une<lb/> relation telle que l'espace parcouru<lb/>
                     par le point d'application de la<lb/> petite force, est plus grand que<lb/>
                     celui que parcourt le point<lb/> d'application de l'autre, précisément<lb/>
                     dans le rapport de ces deux<lb/> forces.</p>
                  <p xml:id="chem117-p6">Exemple du tour, de la vis, <del type="illisible"/>
              <lb/>
                     <add>de la presse de <persName ref="#pers_P555">Pascal</persName>,
                     &amp;c</add>
              <lb/> on a démontré de diverses manières,<lb/> que la même chose a
                     lieu dans<lb/> toutes les machines possibles, quelque<lb/> soit le nombre des
                     forces, et c'est<lb/>
                     <del type="illisible"/> même à ce principe connu<lb/> sous le nom de principe
                     des vitesses<lb/> virtuelles qu'on peut ramener en général<lb/> la solution de
                     toutes les questions de<lb/> la mécanique.</p>
                  <p xml:id="chem117-p7">
              <pb n="6" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0006_v.jpg"/> Il en résulte
                     nécessairement que<lb/> ce qu'on gagne en force dans<lb/> l'emploi de toutes
                     les machines, on<lb/> le perd <del type="illisible"/> en espace<lb/> parcouru.
                     Je dis en espace parcouru<lb/> et non en <choice>
                        <sic>tems</sic>
                        <corr>temps</corr>
                     </choice>, comme on le<lb/> fait ordinairement, parce que si l'on<lb/> a un
                     moteur, un homme, par exemple,<lb/> capable de faire un effort de 50<gap reason="illisible"/>, en<lb/> se mouvant avec une certaine vitesse,<lb/> et
                     un effort de 25<gap reason="illisible"/> en se mouvant<lb/> avec une vitesse
                     double, et qu'on<lb/> le fasse agir successivement<lb/> contre le même
                     obstacle, à l'aide<lb/> de deux machines dont l'une multiplie<lb/> la force
                     dans un rapport double<lb/> de l'autre, il mettre précisément<lb/> le même <choice>
                        <sic>tems</sic>
                        <corr>temps</corr>
                     </choice> à faire parcourir<lb/> à l'obstacle le même espace. En sorte<lb/>
                     qu'on ne peut dire qu'on perd<lb/> en <choice>
                        <sic>tems</sic>
                        <corr>temps</corr>
                     </choice> ce qu'on gagne en force,<lb/> que dans le cas où la vitesse du<lb/>
                     moteur étant la même, les <choice>
                        <sic>tems</sic>
                        <corr>temps</corr>
                     </choice>
              <lb/> sont proportionnels aux espaces<lb/> qu'il parcourt, tandis
                     qu'il est<lb/> vrai de dire qu'on le perd en<lb/> espace parcouru dans toutes
                     les<lb/> machines possibles.</p>
                  <p xml:id="chem117-p8">Il est aidé de conclure de cette observation<lb/> que pour tirer d'un moteur le
                     plus grand<lb/> parti possible, il faut placer entre le corps qu'il<lb/> doit
                     pouvoir et le point où ce moteur est<lb/> immédiatement appliqué, une machine
                     telle que<lb/> le produit de <del>la vitesse avec laquelle il meut ce<lb/>
                        point multipliée par</del> l'effort qu'il exerce
                     <pb n="7" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0007_r.jpg"/> sur ce <add>point, par la
                        vitesse avec laquelle il<lb/> se meut</add> soit le plus grand
                     possible,<lb/> c'est là le principe fondamental de<lb/> la théorie des forces
                     mouvantes, et<lb/> l'un des plus <choice>
                        <sic>importans</sic>
                        <corr>importants</corr>
                     </choice> avantages des<lb/> machines est de nous fournir le<lb/> moyen
                     d'appliquer ainsi les moteurs<lb/> de la manière la plus avantageuse.<lb/> Les
                     belles applications qu'on a fait<lb/> de ce principe à la théorie des
                     diverses<lb/> machines dont on se sert pour<lb/> transmettre l'action des <del type="illisible"/>
              <lb/> moteurs, tels que la force musculaire,<lb/> celle du
                     vent ou de l'eau, ne font<lb/> pas partie du but que nous nous<lb/> proposons,
                     et je n'ai du que les indiquer.</p>
                  <p xml:id="chem117-p9">Les machines ne servent quelquefois<lb/>
                     <subst>
                        <del type="illisible"/>
                        <add>qu'à changer la direction de la force pour</add>
                     </subst> faciliter l'action du moteur, la<lb/> poulie <add>fixe</add> en offre
                     un exemple. Mais<lb/> lorsque le moteur n'est capable que<lb/> d'un effort
                     médiocre, et qu'il peut<lb/> parcourir un grand espace soit en<lb/> employant
                     un long <choice>
                        <sic>tems</sic>
                        <corr>temps</corr>
                     </choice>, soit en se<lb/> mouvant avec une grande vitesse,<lb/> les machines
                     qui augmentent la<lb/> force aux dépends de l'espace <choice>
                        <sic>parcourru</sic>
                        <corr>parcouru</corr>
                     </choice>,<lb/> lui fournissent le moyen de surmonter<lb/> des résistances, et
                     de mouvoir des corps,<lb/> contre lesquels il eut consommé inutilement<lb/>
                     toutes ses forces sans leur secours, <del type="illisible"/>
              <lb/> tel est
                     l'usage des leviers, des crics,<lb/> et d'une foule d'autres machines.<lb/> Si
                     le moteur est <add>au</add> contraire doué d'une<lb/> grande force, mais que sa
                     vitesse <del type="illisible"/>
                     <pb n="8" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0008_v.jpg"/> ou l'espace que peut
                     parcourir<lb/> cet agent soit <choice>
                        <sic>bornés</sic>
                        <corr>borné</corr>
                     </choice>, on pourra à<lb/> l'aide des machines s'en servir à<lb/> produire des <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                     </choice> très rapides.<lb/> La force du vent et celle d'un<lb/> courant d'eau
                     sont dans ce cas,<lb/> aussi voit-on que l'engrenage qui<lb/> communique le
                     mouvement à la<lb/> meule, en augmente la vitesse<lb/> aux dépends de la force
                     motrice.</p>
                  <p xml:id="chem117-p10">La dilatation des métaux par la chaleur<lb/> est une force presqu'infinie,
                     relativement<lb/> à la plupart des autres forces<lb/> dont nous pouvons
                     disposer<lb/> mais l'espace qu'elle fait parcourir<lb/> à l'une des extrémités
                     d'une barre<lb/> de métal dont on a fixé l'autre<lb/> extrémité, est très
                     petit ; à l'aide<lb/> de la machine connue sous le nom<lb/> de pyromètre de
                     <persName ref="#pers_N422">Nollet</persName>, on fait<lb/> parcourir un grand
                     espace à<lb/> l'aiguille que cette machine <add>met</add> en relation avec<lb/>
                     la barre, et ce mouvement si<lb/> petit devient très grand, et <subst>
                        <del type="illisible"/>
                        <add>
                  <gap reason="illisible"/>
                </add>
                     </subst>
              <lb/> d'être mesuré et subdivisé exactement.</p>
                  <p xml:id="chem117-p11">On se sert du même moyen<lb/> pour rendre plus sensibles les variations<lb/> du
                     baromètre et de l'hygromètre.<lb/> C'est celui que la nature a employé<lb/>
                     pour conserver une forme<lb/> convenable aux corps des animaux<lb/> dans la
                     disposition de leurs os et de<lb/> leurs muscles. Il ne s'agissait pas là<lb/>
                     d'économiser la force</p>
                  <p xml:id="chem117-p12">Nous avons considéré jusqu'ici les
                     <pb n="9" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0009_r.jpg"/> machines sous le point de
                     vue<lb/> purement mathématique, et<lb/> nous y avons trouvé le moyen soit<lb/>
                     de changer la direction de la<lb/> force sans l'altérer, soit d'augmenter<lb/>
                     la force aux dépends de l'espace parcouru<lb/> ou réciproquement. Mais il y a
                     des<lb/> circonstances physiques qui en<lb/> diminuent nécessairement
                     l'effet,<lb/> et qui sont cause qu'on perd toujours<lb/> un peu de force
                     lorsqu'on ne songe<lb/> qu'à en changer la direction, et que<lb/> ce qu'on
                     gagne en force ou en<lb/> espace ne compense jamais complètement<lb/> ce qu'on
                     perd en espace ou en force.</p>
                  <p xml:id="chem117-p13">
              <list>
                        <item n="1">
                  <del type="illisible"/> les machines <add>sont</add> elles-mêmes
                              <del>sont</del>
                  <lb/> des corps doués de pesanteur et d'inertie,<lb/>
                           et qu'il faut mouvoir pour entraîner<lb/> l'obstacle sur lequel elles
                           doivent agir,<lb/> leur poids est quelquefois favorable à<lb/> la force
                           motrice, leur inertie lui<lb/> est toujours contraire. Mais elle n'a<lb/>
                           plus d'effet <add>soit dans l'état d'équilibre, soit</add> lorsque le
                           mouvement<lb/> de la machine est parvenu à l'état<lb/> d'uniformité,
                           seuls cas que l'on considère<lb/> dans la plupart des applications<lb/>
                           usuelles de la théorie des machines.</item>
                        <lb/>
                        <item n="2"> Lorsque les parties des machines<lb/> doivent glisser ou rouler
                           les unes sur<lb/> les autres, les aspérités des surfaces mises<lb/> en
                           contact s'engagent réciproquement
                           <pb n="10" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0010_v.jpg"/> dans les pores de
                           ces surfaces, et<lb/> il faut un certain effort pour les<lb/> dégager,
                           soit en écartant ces surfaces,<lb/> soit en ployant ou brisant ces<lb/>
                           aspérités. C'est en détruisant ces aspérités<lb/> que le frottement use
                           et polit les<lb/> surfaces sur lesquelles il a lieu, on<lb/> diminue la
                           résistance qu'il apporte<lb/> au mouvement, et son effet destructeur<lb/>
                           de toutes les machines, en <del type="illisible"/>
                  <lb/>
                           <del>les pores des parties frottants avec</del>
                  <lb/> interposant entre
                           les parties qui<lb/> doivent glisser ou rouler les unes sur<lb/> les
                           autres, une substance qui comme<lb/> l'huile ou la graisse, puisse
                           en<lb/> boucher les pores, sans les coller en<lb/> quelque sorte l'une à
                           l'autre, ce<lb/> qui serait une autre cause d'obstacle<lb/> au mouvement </item>
                        <lb/>
                        <item n="3"> L'attraction de toutes les particules<lb/> de la matière
                           produit entre les<lb/> surfaces qui se touchent une<lb/> adhérence qui
                           s'oppose également<lb/> au mouvement, soit immédiatement<lb/> soit en
                           augmentant les effets du<lb/> frottement. On sait que deux<lb/> surfaces
                           polies appliquées l'une contre<lb/> l'autre ne peuvent être séparées<lb/>
                           qu'avec un effort souvent assez<lb/> grand. Cet effort en portant<lb/>
                           les surfaces les unes contre les<lb/> autres, en augmente la
                           pression<lb/> mutuelle, et tend ainsi à engager
                           <pb n="11" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0011_r.jpg"/> plus profondément
                           et plus fortement<lb/> les aspérités de chaque surface mise<lb/> en
                           contact dans les pores de celle<lb/> qu'elle touche. Mais comme cet<lb/>
                           effet est toujours combiné avec<lb/> celui du frottement, les
                           physiciens<lb/> ne l'ont point encore considéré à<lb/> part. Il se trouve
                           naturellement<lb/> compris dans les résultats de l'expérience<lb/>
                           relativement à la valeur du frottement,<lb/> la science n'est donc point
                           assez<lb/> avancée pour le calculer isolément<lb/> et l'on ne laisse pas
                           d'y avoir égard<lb/> en évaluant le frottement d'après<lb/> ces
                           résultats. On peut seulement<lb/> y avoir recours pour expliquer<lb/>
                           quelques unes des irrégularités que<lb/> présente la théorie du
                           frottement<lb/> comparée aux faits dont elle<lb/> doit donner
                           l'explication.</item>
                        <lb/>
                        <item n="4"> S'il y a dans la machine des cordes qui<lb/> doivent se ployer
                           sur des surfaces courbes,<lb/> l'expérience apprend que cette
                           circonstance<lb/> exige un nouvel effort de la part<lb/> de la force
                           motrice. On doit en tenir<lb/> compte, dès qu'on veut avoir une<lb/>
                           évaluation exacte de l'effet des machines.<lb/> C'est ce qu'on <choice>
                              <sic>appele</sic>
                              <corr>appelle</corr>
                           </choice> la roideur des cordes.<lb/> Pour donner un exemple des <del type="illisible"/>
                  <lb/> obstacles que l'inertie des machines
                           oppose<lb/> à leur mouvement, nous considérerons<lb/> celui de la poulie
                           tel qu'il est calculé<lb/> dans l'article 138 du traité de mécanique
                           <pb n="12" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0012_v.jpg"/> de M.
                           <persName ref="#pers_F253">Francoeur</persName>, en ajoutant à<lb/>
                           <formula>
                              <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                                 <mrow>
                                    <mi/>
                                    <mo>(</mo>
                                    <mi/>
                                    <msup>
                                       <mi/>
                                       <mn>2</mn>
                                    </msup>
                                    <mo>)</mo>
                                 </mrow>
                              </math>
                           </formula> le terme <formula>
                              <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                                 <mrow>
                                    <msup>
                                       <mrow>
                                          <mi/>
                                          <mi>p</mi>
                                          <mi>r</mi>
                                       </mrow>
                                       <mn>2</mn>
                                    </msup>
                                 </mrow>
                              </math>
                           </formula>.</item>
                     </list>
            </p>
                  <p xml:id="chem117-p14">Cet exemple suffit pour donner une<lb/> idée de la manière d'avoir égard à<lb/>
                     l'inertie de la machine, notre but<lb/> principal étant de déterminer les<lb/>
                     modifications que les circonstances<lb/> physiques apportent aux lois de
                     l'équilibre<lb/> auxquelles l'inertie n'apporte aucun<lb/> changement, nous
                     nous occuperons<lb/> avec plus de détail des <subst>
                        <del>
                  <choice>
                              <sic>changemens</sic>
                           <corr>changements</corr>
                           </choice>
                </del>
                        <add>modifications</add>
                     </subst>
              <lb/> qu'elles éprouvent de la part du poids<lb/> des parties
                     matérielles de la machine.<lb/> Article 104 et partie des articles 107 et<lb/>
                     112 du traité de mécanique de M.
                     <persName ref="#pers_F253">Francoeur</persName>.<lb/> Un mot sur les <choice>
                        <sic>mouffles</sic>
                        <corr>moufles</corr>
                     </choice>.</p>
               </div>
               <div xml:id="chem117-div2">
                  <head>Leçon 2me<lb/> Du frottement.</head>
                  <p xml:id="chem117-p15">On distingue deux sortes de frottement<lb/> on appelle frottement de la
                     première<lb/> espèce celui qui a lieu sur des surfaces<lb/> qui doivent glisser
                     les unes sur les autres<lb/> si les surfaces ne doivent se mouvoir<lb/> qu'en
                     roulant le frottement est de<lb/> la seconde espèce. Dans le premier cas<lb/>
                     l'effet du frottement est beaucoup plus<lb/> considérable. C'est le seul dont
                     nous nous occuperons ici.<lb/> Il est évident que toutes choses égales<lb/>
                     d'ailleurs le frottement est nécessairement<lb/> proportionnel aux surfaces.
                     C'est un fait<lb/> d'expérience que le frottement d'un<lb/> parallélépipède est
                     le même sur toutes ses<lb/> faces, si l'on fait attention que la pression<lb/>
                     sur une unité de surface se trouve en<lb/> divisant le poids du corps par la
                     surface<lb/> sur laquelle il repose, on en conclura<lb/> aisément que le
                     frottement à surfaces égales<lb/> est proportionnel à la pression. C'est ce
                     dont<lb/> on s'assure d'ailleurs par des expériences directes.
                     <pb n="13" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0013_r.jpg"/> Les points font une
                     exception à cette règle en<lb/>
                     <add>rendant le frottement plus grand</add>
            </p>
                  <p xml:id="chem117-p16">Voici ce que l'expérience a appris de<lb/> plus certain relativement au
                     frottement<lb/> des surfaces qui se meuvent en glissant les unes<lb/> sur les
                     autres.<lb/> Article 132 du traité de mécanique de M.
                     <persName ref="#pers_F253">Fra<supplied>n</supplied>coeur</persName>.<lb/>
                     Passons à la mesure du frottement.<lb/> Article 133, et la fin de l'article
                     134.<lb/> On peut considérer deux cas d'équilibre<lb/> lorsqu'on a égard au
                     frottement,<lb/> celui où la force motrice réunie<lb/> au frottement détruit
                     l'action de<lb/> la force qu'on veut vaincre, celui<lb/> où la même force
                     motrice est<lb/> prête à l'emporter sur cette dernière<lb/> réunie à la
                     résistance produite par<lb/> le frottement. Dans le premier cas<lb/> le
                     frottement est favorable à l'action<lb/> de la force motrice, dans le
                     second<lb/> il lui est préjudiciable. Dans l'un et<lb/> l'autre cas il suffit
                     de considérer<lb/> le frottement comme une force<lb/> ordinaire agissant dans
                     la direction<lb/> de la tangente à la surface de<lb/> contact suivant laquelle
                     le<lb/> mouvement doit avoir lieu. Considérons<lb/> successivement son effet
                     dans les<lb/> diverses machines simples.<lb/> Article 135 - 139 du traité de M.<lb/>
                     <persName ref="#pers_F253">Francoeur</persName>
            </p>
               </div>
               <div xml:id="chem117-div3">
                  <head>
              <pb n="14" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0014_r.jpg"/> 3me leçon.<lb/> De la
                     roideur des cordes</head>
                  <p xml:id="chem117-p17">Le défaut de flexibilité des cordes<lb/> est une dernière cause qui
                     empêche<lb/> d'obtenir des machines tout l'effet<lb/> que semble promettre leur
                     théorie<lb/> considérée sous le point de vue<lb/> purement mathématique.
                     Voici<lb/> le résultat des recherches des<lb/> physiciens, et en particulier
                     de<lb/> M. <persName ref="#pers_C772">Coulomb</persName>, sur ce sujet,
                     trop<lb/> important dans les application<lb/> pratiques de la mécanique
                     pour<lb/> ne pas mériter toute notre attention.<lb/> Articles 140 - 142 du
                     traité de<lb/> M. <persName ref="#pers_F253">Francoeur</persName>. <gap reason="expressions_mathématiques"/>
                  </p>
               </div>
            </body>
            <back>
               <div xml:id="chem117-div4">
                  <note n="1" resp="#AMA" xml:id="ch117_AMA1">Voyez la
                     stati<supplied>s</supplied>tique de M.
                     <persName ref="#pers_M396">Monge</persName>, ou le traité<lb/> de mécanique de
                     M. <persName ref="#pers_F253">Francoeur</persName>, article 129.</note>
               </div>
            </back>
         </text>
         <text n="2" xml:id="ampere_arch_chem117_2">
            <body>
               <div xml:id="chem117-div5">
                  <p xml:id="chem117-p18">
              <pb n="15" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0015_v.jpg"/>
                     <gap reason="expressions_mathématiques"/>
                     <pb n="16" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0016_r.jpg"/>
                     <gap reason="expressions_mathématiques"/>
                     <pb n="17" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0017_v.jpg"/>
                     <gap reason="expressions_mathématiques"/>
                     <pb n="18" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0018_v.jpg"/>
                     <gap reason="expressions_mathématiques"/>
                     <pb n="19" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0019_r.jpg"/>
                     <gap reason="expressions_mathématiques"/>
                     <pb n="20" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0020_r.jpg"/>
                     <gap reason="expressions_mathématiques"/>
                     <pb n="21" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0021_r.jpg"/>
                     <gap reason="expressions_mathématiques"/>
                     <pb n="22" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0022_v.jpg"/>
                     <gap reason="expressions_mathématiques"/>
                     <pb n="23" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0023_r.jpg"/>
                     <gap reason="expressions_mathématiques"/>
                     <pb n="24" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0024_v.jpg"/>
                     <persName ref="#pers_P779">Benoit Peytel</persName> caporal fourrier<lb/> dans
                     la première compagnie du 3me<lb/> bataillon de la 84 demie brigade<lb/> dans
                     l'armée d'<placeName ref="#pl_I20">Italie</placeName> aux environs<lb/> de
                     <placeName ref="#pl_N21">Nice</placeName>, il est parti le
                     <date calendar="revolutionary" when-iso="10-18">27 vendémiaire</date>
              <lb/> il
                     était aux environs de <placeName ref="#pl_S29">S<ex>ain</ex>t-Jacques</placeName>
              <lb/> près
                     de <placeName ref="#pl_N21">Nice</placeName> lorsqu'on n'a plus su de<lb/> ses
                     nouvelles. <gap reason="expressions_mathématiques"/>
                     <pb n="25" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0025_r.jpg"/>
                     <gap reason="expressions_mathématiques"/>
                     <pb n="26" facs="#ACAS_CRHST_AMP_07_117_0026_v.jpg"/>
                     <gap reason="expressions_mathématiques"/>
                  </p>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>