<?xml-model href="../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Accueil du site Ampère 2.0</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Blondel</surname>
            <forename>Christine</forename>
          </persName>
        </author>
        <author>
          <persName>
            <surname>Segala</surname>
            <forename>Marco</forename>
          </persName>
        </author>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel,<affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala,<affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal,<affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer,<affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons,<affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref
              target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative
              Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non
            commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Texte introductif</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2015-02">février 2015</date>
        <name>Philippe Pons</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <div>
          <head type="archives">Archives dʼAmpère</head>
          <div>
            <p>Le fonds Ampère, lʼun des plus importants fonds dʼarchives de savants français,
              témoigne de la vie personnelle, intellectuelle et professionnelle du savant. La
              numérisation du fonds, conservé dans environ 500 chemises (près de 13 mètres
              linéaires) aux Archives de lʼAcadémie des sciences, a fourni 53 417 images.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Intérêt du fonds</head>
            <p>Les centres dʼintérêt dʼAmpère étaient multiples et ne se limitaient pas à la
              physique, ni même aux autres disciplines scientifiques dans lesquelles il a travaillé
              comme les mathématiques ou la chimie. On trouve dans ce fonds des documents concernant
              tous les aspects de sa vie: un grand nombre de brouillons et manuscrits de mémoires
              scientifiques, des manuscrits de philosophie (classification des sciences) et de
              psychologie, des poésies et ébauches de tragédies, des documents familiaux et
              administratifs, des rapports scientifiques et techniques, des rapports rédigés comme
              inspecteur général de lʼenseignement, des mémoires qui lui ont été envoyés en tant que
              membre de lʼAcadémie des sciences, etc.</p>
            <p>Les manuscrits restés inédits éclairent les intuitions, les hésitations et les
              remaniements de la pensée dʼAmpère. Dans certains domaines, comme la chimie (théorie
              de la matière) ou la psychologie (échanges avec Maine de Biran), Ampère nʼa pas publié
              les résultats de ses réflexions. Seuls les manuscrits, avec sa correspondance, en
              gardent les traces. Ce fonds éclaire également la vie dʼun jeune professeur de
              province devenu membre de la communauté scientifique parisienne du début du XIXe
              siècle, aux côtés de Laplace, Arago ou Cuvier.</p>
            <p>Un fonds exceptionnellement riche... mais complexe</p>
            <p>On verra que le contenu des chemises paraît parfois anarchique : des documents ont
              été ajoutés, dʼautres ont été déplacés ou ont disparu. Les classements réalisés aux
              19e et au 20e siècle ayant regroupé certains documents suivant des catégories
              thématiques, des manuscrits de périodes différentes se trouvent parfois rassemblés
              dans une même chemise.</p>
            <p>Par ailleurs Ampère ayant souvent travaillé sur plusieurs sujets simultanément, un
              poème peut se trouver au milieu de papiers de physique ou un schéma de pompe
              hydraulique dans une chemise de mathématiques. Il peut avoir réutilisé un cahier en
              partie vierge qui présente donc des travaux dʼépoques ou de sujets différents. Enfin
              il aurait pu dire comme Flaubert : « Jamais je ne jette aucun papier. C’est de ma part
              une manie. » : on trouve souvent plusieurs ébauches, reprises et épreuves dʼun même
              texte.</p>
            <p>Il était impossible de reclasser le fonds dans son ensemble, indépendamment de
              lʼampleur du travail que cela aurait représenté (13 mètres linéaires de cartons), car
              trop de documents sont difficilement identifiables et les traces de lʼétat originel du
              fonds ont disparu. Les dernières chemises (numéros 400 à 491) contiennent des
              brouillons très sommairement classés.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Numérisation</head>
            <p>La numérisation du fonds a été effectuée en 2008 par le CRHST (Centre
              Alexandre-Koyré, UMR 8560) et le CN2SV (Centre national pour la numérisation des
              sources visuelles, CNRS) grâce à lʼappel à projets ANR "Corpus 2007".</p>
          </div>
          <div>
            <head>Remerciements</head>
            <p>Nous remercions vivement lʼAcadémie des sciences, et en particulier Florence Greffe,
              conservateur du service des archives, ainsi que le personnel de ce service pour son
              soutien apporté au projet, ainsi que Thérèse Charmasson, conservateur en chef du
              patrimoine, qui a guidé David Gaultier dans la réalisation de lʼinventaire
              archivistique. Nous remercions également Monsieur Michel Dürr, secrétaire de la
              Société des Amis dʼAmpère, qui nous a fourni les transcriptions du projet de langue
              universelle et de la sélection de poèmes, ainsi que Friedrich Steinle, professeur à la
              Technische Universität de Berlin, qui nous a fourni des transcriptions de manuscrits
              dʼélectricité.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <div>
            <head type="correspondance">Correspondance dʼAmpère</head>
            <p>La Correspondance dʼAmpère regroupe les lettres quʼil a reçues et quʼil a envoyées.
              Elle offre un éclairage exceptionnel sur la vie personnelle, professionnelle et
              intellectuelle dʼun des savants français majeurs du début du XIXe siècle. Plus de 1100
              lettres sont actuellement accessibles en ligne.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Lʼorigine des lettres</head>
            <p>En 1936, le géologue Louis de Launay publiait la
              <hi rend="it">Correspondance du
                                Grand Ampère</hi> en
              deux volumes (Paris : Gauthier-Villars). Dʼautres lettres retrouvées par la suite
              furent publiées dans un 3ème volume en 1943. Les lettres de ce 3ème volume
              sʼintercalent chronologiquement dans les deux premiers volumes, ce qui rend difficile
              une lecture suivie de cette correspondance. En outre cette édition est très incomplète
              et comporte un certain nombre dʼerreurs de transcriptions, de dates, etc.</p>
            <p>Aux 828 lettres de la <hi rend="it">Correspondance du Grand Ampère</hi> dʼabord mises
              en ligne, sʼajoutent progressivement de nouvelles lettres, publiées dans divers
              ouvrages ou revues, ou transcrites à partir de manuscrits conservés dans des
              bibliothèques ou fonds dʼarchives. Dʼautres lettres restent encore à localiser.
              <hi rend="bold">Nous invitons donc
                                les archivistes, les bibliothécaires et les historiens des sciences
                                qui conserveraient des lettres dʼAmpère, ou en auraient
                                connaissance, à nous les signaler</hi>.</p>
            <p>Pour la correspondance entre Ampère et Maine de Biran, très incomplète dans lʼédition
              de L. de Launay, nous renvoyons à lʼédition réalisée par A. Robinet et N. Bruyère :
              Maine de Biran,<title>Œuvres</title>, t. XIII /
              1,<title>Correspondance philosophique Maine de Biran</title>– Ampère, Paris : Vrin,
              1993.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Remerciements</head>
            <p>Nous remercions vivement :<list>
                <item>les historiens qui nous ont signalé des lettres dʼAmpère,</item>
                <item>les Archives de lʼAcadémie des sciences, les Archives de lʼEcole
                  polytechnique, la Bibliothèque municipale de Lyon, les Archives de
                  Mantes-la-Jolie,</item>
                <item>les éditions Masson (Correspondance du Grand Ampère), les éditions Slatkine
                  (Correspondance de Marc-Auguste Pictet),</item>
                <item>la Commission des bibliothèques et archives et son président Mme Hélène Carrère
                  d’Encausse,</item>
                <item>Françoise Bérard, Directeur de la Bibliothèque de l'Institut de France,</item>
                <item>Mme Sylvie Biet, conservateur en chef,</item>
                <item>ainsi que toutes les autres institutions mentionnées dans la Correspondance
                  qui nous ont donné lʼautorisation de mettre en ligne des lettres quʼelles
                  conservaient ou avaient publiées.</item>
              </list>Nos remerciements vont également à la Société des amis dʼAmpère qui, en la
              personne de Monsieur Michel Dürr, nous a fourni une aide précieuse pour ce
              travail.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head type="publications">Publications dʼAmpère</head>
          <p>Ampère a publié quelques ouvrages et de nombreux articles dans des revues très variées.
            Par ailleurs, il remaniait souvent ses textes dont les versions successives ont été
            publiées dans des revues différentes. Pour simplifier la consultation de cette
            bibliographie, les diverses éditions et traductions éventuelles dʼune même publication
            sont obtenues en cliquant sur Autre(s) édition(s).</p>
          <p>La bibliographie présentée ici (153 références) sʼappuie sur diverses sources et tient
            compte des bibliographies établies précédemment par Michel Dürr et L.P. Williams.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
