<?xml-model href="../../../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 884</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1811-01-19-A">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>Pictet</surname>
                     <forename>Marc-Auguste</forename>
                  </author>
                  <editor>
                     <surname>Sigrist</surname>
                     <forename>René</forename>
                  </editor>
                  <title>Correspondance. Sciences et techniques, t. II Les correspondants
                     français</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Genève</pubPlace>
                     <publisher>Slatkine</publisher>
                     <date when="1998">1998</date>
                     <biblScope type="pp">p. 22-23</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L884</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L884manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country xmlns="">Suisse</country>
                        <settlement xmlns="">Genève</settlement>
                        <institution xmlns="">Archives de la Fondation F. Rilliet</institution>
                        <repository xmlns="">Fonds Pictet</repository>
                        <idno xmlns="">K4 [note de René SIGRIST]</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1811-01-19">19
                        janvier 1811</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Pictet, Marc-Auguste</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1811-01-19-A">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1811-01-19">19 janvier 1811</date>
        </opener>
            <p>Très cher et très honoré collègue <ref>(2)</ref>, Je veille toujours autant qu'il est en moi sur
               l'affaire relative à l'<orgName>Académie de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName>, mais vous savez comme tout va lentement.
               Je ne sais rien de nouveau à cet égard depuis ma dernière lettre. Aujourd'hui j'ai à
               vous prier, tant au nom de M. <persName>Roman</persName> qu'au mien, de vouloir bien réparer une suite
               assez fâcheuse du peu d'ordre qu'on met dans le travail. Vous savez que nous étions
               chargés de choisir des sujets à <placeName>Genève</placeName> pour les 6 places que la ville paye en tout ou
               en partie au Lycée de <placeName>Grenoble</placeName> ; on désirerait à <placeName>Genève</placeName> que ces fonds fussent
               appliqués à l'<orgName>Académie</orgName> au <orgName>Collège</orgName>, mais vous savez qu'on demande et que j'espère fort
               qu'on obtiendra d'autres ressources dépendant uniquement de la décision du Grand
               Maître, tandis que les bourses attribuées au <orgName>Lycée de <placeName>Grenoble</placeName>
          </orgName> le sont par un décret
               qu'on ne peut changer. Où ce <orgName>Lycée</orgName> trouverait-il la compensation de ces bourses ? Il
               faut donc qu'elles restent affectées au Lycée de <placeName>Grenoble</placeName>, mais il serait bien à
               désirer que de jeunes Genevois privés d'autres ressources en profitassent ; c'est
               pourquoi nous avions ouvert un concours. Vous savez qu'il n'y eut pas de candidats
               qui satisfissent à toutes les conditions prescrites ; néanmoins nous fîmes une liste
               que nous adressâmes au grand-maître. Par un événement difficile à concevoir, cette
               liste s'est perdue ; il n'en reste aucune trace, et comme on va nommer dans quelques
               jours à un nombre déterminé et assez considérable de bourses ou portions de bourses,
               nous avons recours à vous, très cher et très honoré collègue, et nous vous prions, M.
               <persName>Roman</persName> et moi, de tâcher par tous les moyens possibles de savoir les noms de ceux qui
               s'étaient présentés à notre concours, de leur faire subir devant vous, si vous voulez
               de concert avec M. <persName>Boissier</persName>, un examen concurremment avec ceux qui n'ayant pas voulu
               se présenter dans le temps se seraient ravisés depuis, et aspireraient aux bourses
               pour le Lycée de <placeName>Grenoble</placeName>. M. le Curé de <placeName>Genève</placeName> <ref>(3)</ref> vous dira les noms de plusieurs
               de ceux que nous avons examinés, mais dont les noms et les notes sont également
               perdus. Je crois me souvenir que c'est parmi ceux qu'il connaissait que se trouvait
               ce jeune homme qui nous semblait le plus fort. Au reste nous nous en remettons
               entièrement à vous sur tout ce qu'il convient de faire à ce sujet. Nous croyons
               seulement devoir vous dire que les meilleures places actuellement vacantes au <orgName>Lycée
               de <placeName>Grenoble</placeName>
          </orgName> sont des trois quarts ; on ne pourra donc être nommé cette année qu'à
               cette sorte de places, mais cela n'ôtera pas à ceux qui en auront obtenu le droit
               d'être nommés à une des bourses entières lorsqu'il y en aura de vacantes. Si vous
               pouvez nous envoyer incessamment une liste de quelques candidats rangés dans l'ordre
               où vous aurez jugé qu'il méritent d'être placés, vous nous ferez d'autant plus de
               plaisir qu'on n'attend plus que cela pour procéder aux nominations du <orgName>Lycée de
               <placeName>Grenoble</placeName>
          </orgName>. Il n'y a rien de nouveau à ma connaissance au sujet des demandes de
               l'<orgName>Académie de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName> ; je m'en informerai en portant cette lettre à l'Université, et
               s'il y avait quelque chose qui en valût la peine, je la rouvrirai pour vous le
               mander. Je vous prie, mon très cher et très honorable collègue, d'agréer l'hommage de
               tous les sentiments que je vous ai voués pour la vie. M. <persName>Roman</persName> me charge de vous
               offrir mille sincères compliments. J'y joins tous les vœux de la plus tendre amitié
               et du plus entier dévouement. <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) <persName>Ampère</persName> s'est trompé : il s'agit de <date when-iso="1811">1811</date>, comme le montre un
               résumé de cette lettre fait par <persName>Pictet</persName>, correctement daté du <date when="1811-01-19">19 janvier 1811</date> (PR  :
               J. con. II/13, <date from-iso="1810" to-iso="1811">1810-11</date>). (2) <persName>Ampère</persName> et <persName>Pictet</persName> étaient tous deux inspecteurs généraux
               de l'<orgName>Université impériale</orgName>. (3) Le culte catholique avait été réintroduit à <placeName>Genève</placeName> au
               moment de l'annexion à la <placeName>France</placeName>, en <date when-iso="1798">1798</date>.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>