<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1074</title>
        <author>Roux-Bordier, Jacques</author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                                        sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique
                                (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc type="original_manuscrit">
          <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1818-12-04-A">
            <country xmlns="">France</country>
                  <settlement xmlns="">Paris</settlement>
                  <institution xmlns="">Archives de l'Académie des sciences</institution>
                  <repository xmlns="">Fonds André-Marie Ampère</repository>
            <idno xmlns="">chemise 332. </idno>
          <altIdentifier>
              <idno type="old">L1074</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          
          <physDesc>
            <p>Lettre non signée, peut-être incomplète ; l’écriture est celle de Roux-Bordier.</p>
            <handDesc>
              <handNote>
                <name type="person">Roux-Bordier, Jacques</name>
              </handNote>
            </handDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont
                                    respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été
                                    normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Roux-Bordier, Jacques</persName>
          <date when-iso="1818-12-04">4 décembre 1818</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1818-12-04-A">
    <body>
      <div>
        <opener>4 Xbre 1818</opener>
        <p>J'ignore, mon cher Ampère, l'adresse de Ballanche. Vous avez
                acquis une maison que vous habitez peut-être, je ne sais donc pas la vôtre
                actuellement, et vous recevrez ce billet sous couvert d'ami. Veuillez témoigner à
                Ballanche toute ma reconnaissance de l'envoi de son ouvrage sur les Institutions <ref xmlns="" target="#ampere_ref_261.xml">*</ref>. Pendant quatre jours
                consécutifs employés à lire ce livre j'ai eu la fièvre, mais la fièvre de plaisir.
                B. ne trouvera pas un grand nombre de lecteurs avec qui ses travaux puissent être
                mieux en rapports qu'avec ses amis Ampère, Bredin, Bonjour, Touchon et Bodmer
                [c'est-à-dire lui-même, Roux-Bordier]. Ce livre est d'un talent prodigieux, il est
                coulé d'un seul jet ; c'est un édifice parfaitement symétrique, plein d'harmonie, de
                majesté et de force. L'élégance la plus fine brille dans les détails. L'auteur se
                place dans la littérature sur le même rang et selon moi au-dessus de Chateaubriand
                et de Bonald. Si les idées et les théories de B. ont en partie leur source dans les
                créations originales de Fabre d'Olivet, de Schlegel, de Bonald, de [Meitters] et de
                l'Auteur des Chartes non écrites [??], ce n'est pas un plagiat. Raphaël n'avait pas
                été le plagiaire du Pérugin, ni Newton celui de Kepler. B. est l'ordonnateur suprême
                qui crée un monde harmonique et parfait avec des matériaux dispersés. Il peint sur
                de simples croquis un tableau achevé. Mon admiration est d'autant moins suspecte,
                que je pense diamétralement l'inverse de l'auteur sur tous les points fondamentaux
                de ses théories. Je l'ai écrit à Bredin, la logique de B. est pleine d'art et de
                finesse, mais elle n'est point rigoureuse ; à une véritable dialectique, B. a
                substitué de la poésie et les couleurs brillantes de son imagination ou les élans de
                la sensibilité. Il en est résulté que j'ai embrassé avec plein d'énergie et plus de
                conviction les opinions inverses et qu'au lieu de faire naître des doutes, il a
                détruit ceux que j'avais. Dans quelques jours j'enverrai à Bredin et Bonjour,
                quelques unes de mes contre-argumentations ; j'y ai mis la condition qu'ils
                exécuteraient des commissions que je leur donne. Il faut vaincre la paresse et la
                négligence par la curiosité. Je fais le petit Galliani. Si vous n'étiez pas un
                Aigle, j'aurais dit à Bredin de vous envoyer cette psychologie. Mais vous avez la
                préscience comme la toute science [i.e. l'omniscience] et vous ferez la lettre que
                j'écrirais à Bredin, dans votre cerveau, et elle sera bien supérieure à la [rélle].
                J'attaquerais : 1° la révélation du langage. C'est une vue très haute, noble, et
                touchante. Mais l'Homme <gap xmlns="" reason="illisible"/> en a réellement créé le langage. 2°
                l'émancipation de la pensée des liens du langage. C'est absolument l'inverse.
                L'émancipation a été conforme d'abord avec l'abus des mots et le vague attaché à
                leur signification, puis avec la disparition de la liaison du sens puisque, au sens
                intellectuel, la métaphore de la figure cessant de plus en plus de fixer notre
                attention. Mais il n'y a pas émancipation de la pensée du langage ; c'est l'inverse.
                3° les traditions orales du langage. Sources [sures]. Les traditions écrites perdant
                les connaissances intellectuelles, morales et religieuses. C'est l'inverse. Les
                traditions orales sont les sources des allégories, des erreurs, des illusions
                absurdes. L'écriture ramène aux vérités, à la divinité.... 4° la suprématie de la
                nation française et l'universalité de la langue française. Singulier paralogisme !
                La trivialité et l'absence de caractère et de mœurs nationales présentées comme
                raisons de puissance et d'action ... ! ... Voilà quelques uns des points que je
                conteste. Il y en a un grand nombre d'autres. Ma stérilité et mon absence de
                richesses me feront trouver le sentier de la vérité qu'a perdu Ballanche en
                parcourant les plus magnifiques régions. Ballanche nous propose finement de nous
                faire catholiques, il a donc oublié combien peu seront élus. Nous sommes trop
                modestes, pour nous placer dans le petit nombre. Nous laissons ce noble orgueil à
                [Messieurs ?] de Rome. L'Infini des Allemands est un terrain moins poétique, mais
                plus ferme dans les discussions religieuses. Dans l'ouvrage de Bredin (L'Esprit
                Saint des Hébreux), l'auteur, en admettant l'Inspiration immédiate des anciens temps
                et les révélations pures, les lie habilement à la Théorie de l'infini, et il arrive
                à des déductions admirables et singulièrement vraies. Il est vrai que la nation
                française ne trouve pas même sa place dans le rang intellectuel des peuples, elle
                représente seulement les intérêts matériels de la vie. Les sens physiques et
                l'esprit sont son apanage. Ce sera néanmoins la suprématie ballanchienne (qui
                d'ailleurs est un héritage qu'il a reçu de Bonald et Chateaubriand), qui fera
                réussir les Institutions à Paris. Cela est tout simple, à Pékin, à Madrid, à La
                Mecque, il en serait de même. [Fin du feuillet ; il manque vraisemblablement une
                partie de la lettre]</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>