<?xml-model href="../../../../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 450</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1813-06-20-A">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 444-445-446</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L450</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L450manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 182</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1813-06-20">20 juin 1813</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Davy, Humphry</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1813-06-20-A">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1813-06-20">20 juin 1813</date>
        </opener>
            <p>Monsieur, j'ai mille remerciements à vous faire du mémoire que vous avez eu la bonté
               de m'envoyer, et de la lettre dont il était accompagné. M. <persName>Vauquelin</persName> m'a remis l'un
               et l'autre il y a quelques jours. J'avais su l'accident qui vous était arrivé et, au
               chagrin qu'il devait naturellement me faire, se joignait celui d'en avoir été en
               quelque sorte la cause, en appelant votre attention sur une substance qui, de toutes
               les substances détonantes, est celle qui exige le plus de précautions lorsqu'on veut
               la soumettre à l'expérience. Heureusement que cet accident n'a point eu de suites
               funestes et que, parfaitement rétabli aujourd'hui, vous pourrez achever de fixer sur
               des bases inébranlables la théorie des phénomènes chimiques. Jusqu'à l'époque des
               découvertes dont vous l'avez enrichie, cette théorie laissait sans doute beaucoup à
               désirer ; l'analogie entre les terres et les alcalis et les autres oxydes n'était
               point expliquée. On ignorait par conséquent les lois générales de la composition des
               sels, et l'oxygène s'offrait comme une substance isolée et sans analogie avec aucun
               autre corps. Aujourd'hui toutes les substances simples semblent se partager en deux
               grandes classes les corps comburants et les corps combustibles. L'existence de deux
               comburants, l'oxygène et le chlorine, est actuellement mise hors de doute. Le
               fluorine va s'y joindre, et peut-être en trouvera-t-on bientôt un quatrième dans une
               substance nouvelle, récemment découverte en <placeName>France</placeName> <ref>(2)</ref>, et dont j'ai vu des effets
               extrêmement singuliers, mais sur laquelle je ne puis encore vous donner aucun détail.
               C'est avec un véritable chagrin, Monsieur, que je me suis vu dans la nécessité
               d'écrire avant de vous avoir consulté à ce sujet, à mon excellent collègue et ami, M.
               <persName>Pictet</persName>, ce que vous avez lu sans doute dans la <title>Bibliothèque britannique</title>, au sujet de
               l'huile détonante. Mais la difficulté des communications ne me permettait pas
               d'espérer une réponse prochaine et je ne pouvais refuser à M. <persName>Dulong</persName> un exposé fidèle
               des faits puisque c'était de sa bouche que je tenais ce que j'eus l'honneur de vous
               écrire l'année dernière, et que c'était par moi que son travail se trouvait connu en
               <placeName>Angleterre</placeName> avant qu'il l'eût publié. Rien ne peut être plus flatteur pour moi,
               Monsieur, que les communications dont vous voulez bien m'honorer, et, si vous vous
               trouviez dans le cas de citer mon nom comme vous me dites que vous en auriez eu
               quelque envie si vous aviez eu le temps de me consulter à cet égard, je vous prie
               d'avance de le faire librement, je tiendrai toujours à l'honneur de voir mon nom
               associé à ceux des personnes qui admirent le plus les grandes découvertes que vous
               doit la chimie. J'éprouve une vive impatience de connaître les expériences et les
               considérations nouvelles que vous publierez sans doute bientôt sur la nature du
               fluorine. Je ne connais jusqu'à présent que les motifs suivants qui puissent porter à
               croire que l'acide fluorique résulte de l'union de l'hydrogène avec un corps
               particulier analogue à l'oxygène et au chlorine, et qui forme aussi des acides avec
               le bore et le silicium, de même qu'on voit le chlorine former des acides avec le
               phosphore, l'étain, l'antimoine, etc., car je ne puis m'empêcher de regarder comme
               des acides des corps qui forment avec l'ammoniaque de véritables sels. La combinaison
               du phosphorane et d'ammoniaque que vous avez découverte me semble, par exemple,
               devoir être considérée comme un sel insoluble et le phosphorane comme un acide. Le
               premier de ces motifs est l'impossibilité que j'ai constatée par l'expérience, de
               décomposer le fluate ou plutôt le fluorite de plomb par le charbon ; car si ce corps
               était formé d'oxyde de plomb et d'un acide ordinaire, je conçois bien que cet acide
               pourrait n'être pas décomposé par le charbon, mais je ne conçois pas comment l'oxyde
               de plomb ne le serait pas. Le second motif est l'état gazeux des combinaisons du
               fluorine avec le bore et le silicium, et les propriétés qui identifient ces
               combinaisons avec les autres acides gazeux, sous ce point de vue <gap reason="lacune_CGA"/> <ref>(3)</ref> résultent comme tous les acides <gap reason="lacune_CGA"/> ou d'un corps combustible et d'un corps comburant, tandis
               que, dans l'ancienne hypothèse, il faudrait supposer, contre toute analogie, ou que
               l'acide borique aurait assez d'affinité avec un autre acide pour devenir gazeux en se
               combinant avec lui, et que la même chose aurait lieu pour la silice, qui devrait
               plutôt former, dans cette hypothèse, un sel avec l'acide fluorique. Le troisième
               motif me semble encore plus convaincant. L'ammoniaque et l'acide fluoborique, tous
               deux à l'état de gaz et bien secs, forment un sel qu'on est obligé de considérer dans
               l'ancienne hypothèse comme un mélange de fluate et de borate d'ammoniaque, le premier
               de ces sels étant volatil et le second se décomposant au feu en acide borique et en
               gaz ammoniac. Tels seraient les produits qu'on devrait obtenir en distillant le
               fluoborate d'ammoniaque sec. C'est ce qui n'arrive pas. On n'obtient ces produits que
               quand on y a joint de l'eau, dont l'oxygène convertit <gap reason="lacune_CGA"/> en acide borique, et dont l'hydrogène forme avec le fluorine
               de l'acide fluorique qui se sublime en fluate d'ammoniaque. J'ajouterai à ces motifs
               la réflexion suivante : dans l'état actuel des choses et sans adopter aucune
               hypothèse, on doit, pour énoncer simplement les faits, dire que l'acide fluorique,
               mis en contact avec le fer, laisse échapper de l'hydrogène et de la substance qui
               reste unie au fer dans le résultat de l'opération. Tant que cette substance n'aura
               pas été décomposée, il faudra bien la regarder comme simple et lui donner un nom tel
               que celui de fluorine ; sans quoi on ne saurait où s'arrêter dans la formation des
               suppositions arbitraires que les chimistes modernes prétendaient avoir bannies de la
               science, quoiqu'il en restât encore beaucoup dans les théories les plus répandues
               avant les vôtres. Je ne sais, Monsieur, ce que vous penserez d'une idée qui me reste
               à vous communiquer. Si l'on parvenait à prouver que, l'oxygène n'étant pas le seul
               générateur des acides, on doit comprendre sous cette dernière dénomination tous les
               composés formés d'un corps comburant et d'un corps combustible, où le corps comburant
               domine assez pour qu'ils forment des sels avec l'ammoniaque et, en général, avec
               toutes les bases salifiables qu'ils ne décomposent pas, ne deviendrait-il pas
               nécessaire de désigner ces acides par des noms où le corps comburant se trouvât
               nommé, par exemple, avant le corps combustible ? De sorte que les acides que nous
               nommons simplement sulfurique, carbonique, phosphorique, sulfureux, phosphoreux,
               etc., prendraient les noms suivants : oxysulfurique, oxycarbonique, etc.,
               oxysulfureux, etc. ; ceux où entre le chlorine seraient les acides
               chlorophosphorique, chlorohydrique, etc., et ceux qui doivent au fluorine leurs
               propriétés acides prennent les noms de fluorhydrique, fluoborique, fluosilicique ; et
               les deux combinaisons de chlorine et de phosphore que vous avez déterminées, si elles
               forment également des sels avec l'ammoniaque, se nommeraient, l'une acide
               chlorophosphorique, l'autre acide chlorophosphoreux et les sels seraient désignés par
               les mots chlorophosphate et chlorophoplite d'ammoniaque. Cette extension de la
               nomenclature ordinaire me paraît le moyen le plus simple et commode de former
               régulièrement les noms dont on aura besoin pour désigner tous les sels que l'on ne
               peut manquer de découvrir en tentant ces diverses combinaisons. L'ami auquel j'ai dû
               l'honneur de votre correspondance n'étant pas à <placeName>Paris</placeName> dans ce moment, je n'ai pu lui
               faire part de votre lettre. Dès qu'il sera de retour, je m'empresserai de lui
               communiquer ce que vous me dites d'obligeant pour lui. J'ai l'honneur d'être avec
               respect et cordialité <ref>(4)</ref>.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Cette lettre répond à celle de <persName>Davy</persName> du 6 mars. <persName>Ampère</persName>, dans
               une lettre à <persName>Bredin</persName> du <date when="1813-06-28">28 juin 1813</date> (251), dit qu'il a mis quinze jours à l'écrire et
               qu'il l'a recommencée plusieurs fois. (2) L'iode découvert en <date when-iso="1811">1811</date> par <persName>Courtois</persName> et
               aussitôt étudié par <persName>Gay-Lussac</persName>. A la fin de <date when="1813">1813</date>, <persName>Davy</persName> vint eu <placeName>France</placeName> et <persName>Ampère</persName> lui
               donna de l'iode. (3) Le brouillon autographe d'<persName>Ampère</persName> présente des lacunes et des
               ratures. (4) Un autre brouillon de cette lettre, qui a été plusieurs fois
               recommencée, diffère surtout par le début : Monsieur, j'ai mille remerciements à vous
               faire du mémoire que vous avez eu la bonté de m'envoyer et de la lettre dont il était
               accompagné. M. <persName>Vauquelin</persName> m'a remis l'un et l'autre il y a peu de jours. Rien ne peut
               être plus flatteur pour moi que de me voir honoré de ces témoignages d'intérêt et de
               confiance par celui qui a achevé l'édifice de la chimie moderne, encore imparfaite
               après les travaux de <persName>Cavendish</persName>, de <persName>Lavoisier</persName>, et de leurs plus illustres disciples.
               La découverte qui a fait rentrer les terres et les alcalis dans la classe des oxydes
               ne laissait plus à désirer que la substitution d'une théorie résultant immédiatement
               des faits à l'explication hypothétique et si peu d'accord avec une partie des
               phénomènes que présente l'acide muriatique dans ses différents états dont on se
               servait encore il y a si peu de temps pour rendre raison de ces phénomènes. C'est
               aussi à vous, Monsieur, que la chimie est redevable de cette théorie et, quelque
               opposition qu'elle ait d'abord éprouvée, on ne saurait douter qu'elle ne finisse par
               être universellement admise. J'eus un vrai chagrin de me trouver dans la nécessité
               d'écrire à M. <persName>Pictet</persName> ce que vous avez vu dans la <title>Bibliothèque britannique</title> avant de
               vous en faire part ; mais la difficulté des communications ne me permettait pas
               d'espérer une réponse prochaine et je ne pouvais refuser un exposé fidèle des faits à
               M. <persName>Dulong</persName> qui m'avait confié ce que j'eus l'honneur de vous écrire l'année dernière
               avant de l'avoir publié. Il en avait à la vérité parlé à plusieurs membres de
               l'<orgName>Institut</orgName> et à d'autres chimistes ; mais c'était par moi seul que cela s'était su en
               <placeName>Angleterre</placeName> ; c'était moi qu'il avait le droit d'accuser d'une sorte d'indiscrétion.
               Au reste, je n'avais nul motif de craindre que vous ne me nommiez comme l'auteur de
               cette communication ; rien ne pourrait, au contraire, Monsieur, être plus honorable
               pour moi que de voir mon nom cité, à quelque occasion que ce soit... </note>
            <note resp="CAK_commentaire">Plusieurs projets de début de cette lettre sont conservés
               aux Archives de l'<orgName>Académie des sciences</orgName> ; ils sont signalés ici comme folios 9 à 11
               et folio 12.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>