<?xml-model href="../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1002</title>
                <author>Nobili, Leopoldo</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                        <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                        sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Mathilde Dutertre, </name>
                    <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                    <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
                    <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1824-08-02-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 183, f 40-41</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="old">L1002</idno>
                            <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#pers_N420" type="sender">Nobili, Leopoldo</persName>
                    <date when-iso="1824-08-02">
                        <supplied>2 août 1824</supplied>
                    </date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1824-08-02-a" xml:lang="it">
        <body>
            <div xml:id="L1824-08-02-a-div1">
                <opener>
                    <date when="1824-08-02">[2 août 1824]</date>
                </opener>
                <p xml:id="L1824-08-02-a-p1">
                    <pb n="73" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0073_r.jpg"/> 
                    Chiarissimo Sig.<hi rend="sup">re</hi>,</p>
                <p xml:id="L1824-08-02-a-p2">Bisogna ben dire che la preg.ma sua lettera del 24 maggio p.p. sia stata
                    lungo tempo in viaggio prima d'essere con<lb rend="hyphen"/>segnata a M. Plana. Egli non l'ebbe che pochi giorni sono; né tardò un
                    solo momento a spedirmela per la posta. Io<lb/>
                    l'ho ricevuta avant'ieri dentro un foglio del med. Plana, in cui mi
                    avverte che ritiene presso di se la di lei opera<lb/>
                    fintanto che gli si presenta un'occasione per rimettermela. Deggio molto a M.
                    Plana per ogni sua premura<lb/>
                    ma deggio molto più a lei per il prezioso dono che mi destina, e per
                    l'usatami attenzione d'accompagnar<lb rend="hyphen"/>la con una sua lettera. Si assicuri che ascrivo a mia somma fortuna la
                    combinazione che mi procura il vantaggio<lb/>
                    di mettermi in diretta corrispondenza col <hi rend="underline">Volta del
                        Magnetismo</hi>. Io non cercherò alcuna occassione particolare<lb/>
                    né per questa mia lettera né per l'altre che la potranno seguire. Mi
                    servirò a dirittura della posta, pregando Lei di<lb/>
                    fare altrettanto per le sue risposte; onde non mi venga ritardato il
                    piacere di scriverle con tutta la possibile sollecitudine.</p>
                <p xml:id="L1824-08-02-a-p3">Posseggo già da un mese il <hi rend="underline">Manuale</hi> di
                    Demonferrand. Se l'avessi veduto prima di pubblicare le mie<lb/>
                    <hi rend="underline">Questioni</hi>, avrei per certo presentato l'analisi
                    della di Lei dottrina in un modo ben diverso da quel che feci nella V<lb/>
                    Questione, dove il mio scopo principale era di conciliare la nuova colle
                    antiche attrazioni e ripulsioni elettriche.<lb/>
                    Secondo quella conciliazione, le attrazioni e ripulsioni delle correnti
                    voltaiche non sono che attrazioni e ripulsioni<lb/>
                    apparenti, dipendenti in sostanza da un solo principio = <hi rend="underline">le correnti tendono a voltarsi dalla stessa parte e confondersi
                        in<lb rend="hyphen"/>sieme</hi> = Questo principio non meno semplice che
                    facile a concepirsi sembrò e mi sembra tuttavia<lb/>
                    espressione genuina delle prime sue scoperte; ma da esso non ne viene
                    per certo che una corrente P<hi rend="it">p</hi> mobile d'intorno a P, debba
                    girarsi d'intorno per l'azione d'un'altra corrente AB. Ella mi assicura<lb/>
                    che questo giro ha effettivamente luogo, e che nel Manuale di
                    Demonferrand si trova scritto il modo di conseguirlo. Io<lb/>
                    Le confesserò ingenuamente la mia poca perspicacia col dirle che non
                    trovo in quel libro né in altri alcun<lb/>
                    giro della specie di cui parlo. Ho ogni motivo di credere ch'ella mi
                    parli dell'esperimento del § 14; ma là non<lb/>
                    si tratta dell'azione di due <hi rend="underline">sole</hi> correnti ma
                    <hi rend="sup">rettilinee: si tratta</hi> d'una corrente rettilinea e d'un <hi rend="underline">circuito</hi> di correnti <hi rend="underline">abcd.</hi>
                    <lb/>
                    Vi ha per mio avviso un gran salto dall'influenza d'una sola corrente AB
                    a quella di un sistema di correnti che girano comunque d'intorno ad un centro.
                    Quest'ultimo è un sistema veramente magnetico, il quale<lb/>
                    agendo al di fuori secondo la <hi rend="underline">legge</hi> generale
                    dell'<hi rend="underline">irraggiamento magnetico</hi> deve, giusto i miei stessi
                    principi, pro<lb rend="hyphen"/>durre il giro di P<hi rend="it">p</hi>, ora da una parte ed ora
                    dall'altra secondo la direzione delle correnti. Ma non è così, dico io,<lb/>
                    dell'azione d’una <hi rend="underline">sola</hi> corrente AB, che tende
                    unicamente a strascinare l'altra nella stessa direzione. Per convincermi<lb/>
                    del contrario, ho cercato più volte di conseguire il movimento
                    retrogrado di P<hi rend="it">p</hi> sopra AB, ma non sono mai riuscito ad averne il
                    più piccolo indizio.</p>
                <p xml:id="L1824-08-02-a-p4">Desidererei inoltre di sapere, indipendentemente da qualunque calcolo,
                    come due correnti perpendicolari P<hi rend="it">p</hi>, AB<lb/>
                    deggiano agire l'una su dell'altra se si attraggono dirette nel med.o
                    senso e si respingono dirette nel senso contrario. Nella<lb/>
                    posizione di mezzo, qual è la perpendicolare, non dovrebbe egli
                    riscontrarsi necessariamente il <hi rend="underline">zero</hi> delle due forze contrarie?
                    So bene che vi è azione anche in quel caso; ma se vi è, non è questa <hi rend="sup">forse</hi> una prova che le correnti elet<lb rend="hyphen"/>triche non agiscono per via d'attrazione e di repulsione?</p>
                <p xml:id="L1824-08-02-a-p5">Dissi poi che desideravo una risposta <hi rend="underline">indipendente dal
                        calcolo</hi>, perché non sono ancora troppo persuaso dal meto<lb rend="hyphen"/>do delle decomposizioini, né di certe esperienze che si riferiscono a
                    conferme de' risultati analitici. Vuolsi p.e.<lb/>
                    dal circuito del conduttore <hi rend="underline">pgn</hi> inferire che le
                    parti d'una medesima corrente si respingono, e che una tale<lb/>
                    repulsione sia quella indicata dalla sua formula. Ma perché una tale
                    deduzione fosse necessaria, non biso<lb rend="hyphen"/>gnerebbe egli avere antecedentemente provato che la corrente che
                    traversa il mercurio ne' due compar<lb rend="hyphen"/>timenti, è <hi rend="underline">precisamente</hi> a null'altro che la
                    continuazione di quella che s'incanala dentro il conduttore mobile<lb/>
                    <hi rend="underline">pgn</hi>? Io credo invece d'essere in grado di
                    mostrare che la corrente si propaghi nel mercurio, e che il luogo degli<lb/>
                     <lb/>
                    <pb n="74" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0074_r.jpg"/> 
                    sparpagliamenti è un luogo dove le correnti per la resistenza che soffrono
                    fanno nascere de' movimenti che non<lb/>
                    nascerebbero senza la circostanza di quell'impedimento.</p>
                <p xml:id="L1824-08-02-a-p6">Lo sparpagliamento si prova collo scandagliare la virtù
                    elettro-magnetica presso alle<lb/>
                    [pu]nte di due fili P<hi rend="it">p</hi>, <hi rend="it">n</hi>N coperti di seta e pescanti in una massa di mercurio che stabilisce la
                    comunicazione metallica<lb/>
                    fra le punte <hi rend="it">p</hi>, <hi rend="it">n</hi>. Lo
                    scandaglio si può eseguire in vari modi, ma il più facile a un tempo e il più sicuro
                    consiste<lb/>
                    nel versar dell'acqua sopra il mercurio coll'intenzione di poterlo
                    servire di sostegno ad un galleggiante magnetico<lb/>
                    verticale. Col girare che fa quest'indice per un grand'arco d'intorno
                    alle punte <hi rend="it">
                        <hi rend="underline">p</hi>
                    </hi>, <hi rend="it">
                        <hi rend="underline">n</hi>
                    </hi>, c'insegna esso che<lb/>
                    la corrente si spande a raggio dinnanzi alla punta d'uscita <hi rend="it">
                        <hi rend="underline">p</hi>
                    </hi>, e che si concentra ugualmente a raggi dinanzi alla punta<lb/>
                    di ingresso <hi rend="it">
                        <hi rend="underline">n</hi>
                    </hi>.</p>
                <p xml:id="L1824-08-02-a-p7">Per dimostrar poi la forza straordinaria che si manifesta nel luogo
                    degl'irraggiamenti, comincio dal far<lb/>
                    passare la scarica di due o tre boccie di Leida attraverso il circuito
                    P<hi rend="it">pqn</hi>N. In questi passaggi il condut<lb rend="hyphen"/>tore <hi rend="it">
                        <hi rend="underline">pqn</hi>
                    </hi> salta fuori del piatto dal lato X. Non
                    è questo che il suo fenomeno in grande, perché<lb/>
                    prodotto da un'elletricità più potente. Perché? L'elettricità ordinaria
                    non si presta punto all'<lb/>
                    uffizio della attrazione e ripulsione elettro-dinamiche. Dunque se
                    quest'ultimo fosse il principio<lb/>
                    che fa vincolare il ferro da cavallo <hi rend="it">
                        <hi rend="underline">pqn</hi>
                    </hi>, non
                    dovrebbe questo moversi in alcun modo, quando passa<lb/>
                    per esso il torrente d’una scarica. Ma si muove, e si muove molto di più
                    che non fa sotto l'azione delle correnti voltiane.<lb/>
                    Dunque ecc. ecc.</p>
                <p xml:id="L1824-08-02-a-p8">Giova inoltre avvertire che il conduttore <hi rend="it">
                        <hi rend="underline">pqn</hi>
                    </hi>
                    vincola anche <hi rend="sup">quando</hi> è collocato sul piatto nella po<lb rend="hyphen"/>sizione rovescia <hi rend="it">
                        <hi rend="underline">p'q'n'</hi>
                    </hi>. Secondo il di lei modo
                    di vedere l'origine delle correnti P<hi rend="it">p'</hi>, <hi rend="it">n'</hi>N su quella<lb/>
                    del filo <hi rend="it">
                        <hi rend="underline">p'q'n'</hi>
                    </hi> sarbbe in totalità più ripulsiva
                    che attrattiva tale cioè da spingere anhe in questo <hi rend="sup">caso</hi> il
                    conduttore verso di X. Salta invece verso di Y, rinculando sempre dai luoghi d'i<hi rend="underline">mboccatura</hi> e di <hi rend="underline">sbocco</hi>
                    <lb/>
                    dove la corrente agisce in modo straordinario.</p>
                <p xml:id="L1824-08-02-a-p9">Parmi infine che quando le cadrà in mente il pensiero di valutare in
                    numeri la forza necessaria al rinculo<lb/>
                    del filo conduttore <hi rend="underline">pqn</hi>, troverà questa così
                    superiore alla forza ripulsiva che manifestano le correnti elettriche nelle circostanze
                    le più favorevoli, da accorgersi subito che lo sviluppo di quella prima forza dipende da
                    una cagione straor<lb rend="hyphen"/>dinaria. I <hi rend="underline">coni</hi> osservati da M. Davy nel suo
                    grande fenomeno elettro-magnetico sono, per quanto mi sembra, una<lb/>
                    novella prova della grandissima energia che sviluppano le correnti nel
                    luogo di posti angusti. Ma ciò che merita<lb/>
                    maggior attenzione nel fatto di Davy, sta il giro che fa la corrente
                    elettrica dentro la vasca di mercurio ossia<lb/>
                    di produrre sulla punta del filo negativo un cono consimile a quello che
                    nasce sull'estremità del filo positivo.<lb/>
                    La corrente giunge in <hi rend="it">
                        <hi rend="underline">p</hi>
                    </hi> sul mercurio che la
                    sovrasta; di qui riunita, per la più gran parte, sul fondo d'un<lb/>
                    vaso in <hi rend="it">
                        <hi rend="underline">q</hi>
                    </hi> dopo d'aver prodotto dinanzi a <hi rend="it">
                        <hi rend="underline">p</hi>
                    </hi> quella specie di percossa, che noi italiani<lb/>
                    chiamiamo <hi rend="underline">botta</hi> nel corso de' fiumi, e che nel
                    caso di cui si parla, si riceveva in<lb/>
                    <hi rend="it">
                        <hi rend="underline">n</hi>
                    </hi>, dove la corrente è costretta ad eseguire una
                    voltata ugualmente <hi rend="sup">brusca</hi> di quella che le tocca<lb/>
                    di fare nell'uscire dalla punta <hi rend="it">
                        <hi rend="underline">p</hi>
                    </hi>. Nulla poi di
                    più facile che l'assicurarsi del<lb/>
                    cammino <hi rend="it">
                        <hi rend="underline">pqn</hi>
                    </hi> battuto dalla più gran parte della
                    corrente. Basta per questo disporre orizzontalmente i due fili<lb/>
                    P<hi rend="it">p</hi>, <hi rend="it">n</hi>N dentro uno strato
                    di mercurio contenuto in una ampollina, e poscia scandagliare in più modi il corso che
                    la<lb/>
                    corrente tiene nel traversare la massa di mercurio.</p>
                <p xml:id="L1824-08-02-a-p10">Nel ripetere l'esperimento di Davy coll'elettricità delle scariche
                    ordinarie, si vede, invece di coni perma<lb rend="hyphen"/>nenti, guizza via il mercurio dal luogo della punta in forma di una
                    piccola pioggia che giunge all'altezza<lb/>
                    di parecchi pollici, e cade in parte fuori dal vaso. Questo fenomeno è
                    potentemente lo stesso che quello del ferro da<lb/>
                    <pb n="75" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0075_r.jpg"/> 
                    da cavallo che salta fuori dei piatti: non basta: sono pure della
                    medesima natura e il giro della spirale<lb/>
                    di Savary e l'antico giuoco del molinello elettrico. Tutti questi
                    fenomeni dipendono dalla med.a cagione, e niuno<lb/>
                    per quanto mi pare è da registrare nella classe di nuovi fatti. La loro
                    esclusione è una conseguenza ben naturale<lb/>
                    del metodo che seguito nelle mie Questioni. Questo metodo ha pure esso
                    la sua formola generale: formola di<lb/>
                    fatto che mi ha inspirato e mi ispira tuttora la più gran fiducia. Ella
                    già vede che alludo alla disposizione<lb/>
                    della limatura di ferro d'intorno ai sistemi magnetici; disposizione che
                    io chiamo irraggiamento magnetico ed a cui<lb/>
                    mi rivolgo per la spiegazione di tutte le vicende che nascono tra
                    calamita e calamita, e tra calamita e conduttori voltiani. Ma non si parli per ora delle
                    cose mie. Verrà tempo anche per loro, se ella m'occorrerà d'un<lb/>
                    carteggio regolare. Frattanto io sono pieno di vera stima e vera
                    considerazione</p>
                <p xml:id="L1824-08-02-a-p11">Di Lei [illisible] Sig.<hi rend="sup">r</hi>
                    <lb/>
                    Reggio di Modena li 2 agosto 1824
                       Dev.<hi rend="sup">mo</hi> ed obb.<hi rend="sup">mo</hi> servo<lb/>
                    Leopoldo Nobili</p>
                <p xml:id="L1824-08-02-a-p12">P.S. Ho scoperto ultimamente un fatto che mi sembra molto<lb/>
                    curioso e degno dell'attenzione de' Fisici. Verso una grossa<lb/>
                    goccia di mercurio dentro uno scodellino da caffè; la copro<lb/>
                    tutta d'acido solforico e poi la tocco lateralmente<lb/>
                    con un filo di ferro. Al momento del contatto la<lb/>
                    goccia concepisce un movimento oscillatorio d'andata e<lb/>
                    ritorno, che si direbbe una specie di <hi rend="underline">palpitazione</hi>, e che<lb/>
                    dura lunghissimo tempo; non cessando che allorchè il<lb/>
                    ferro è giunto a un certo grado d'ossidazione. Il fascicolo<lb/>
                    di Giugno del Giornale scientifico di Firenze, l'<hi rend="underline">Antologia</hi>, dovreb<lb rend="hyphen"/>be contenere una breve notiza di questa mia scoperta del<lb/>
                    tutto accidentale. Potrà consultarlo all'uopo. Sono di nuovo S<lb/>
                    L. Nobili.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
</TEI>