<?xml-model href="../../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 63</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1801-05-06-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 840-841-842</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L63</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L63manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <repository>Collection Noël Bodin [note de Louis DE
                           LAUNAY]</repository>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Cinq pages 18 x 23, adresse sur la sixième. [note de Louis DE LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender" ref="#pers_A366">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1801-05-06">6 mai
                        1801</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee" ref="#pers_C125">Carron, Elise (soeur de Julie)</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1801-05-06-a">
      <body>
         <div xml:id="L1801-05-06-a-div1">
            <opener>
          <foreign xml:lang="ita">
            <placeName>Lione</placeName>
          </foreign>,
          <date when="1801-05-06">
            <foreign xml:lang="ita">il sesto di maggio del 1801 [6 mai 1801]</foreign>
          </date>
        </opener>
            <opener>
          <foreign xml:lang="ita">Cara ed amabile sorella,</foreign>
        </opener>
            <p xml:id="L1801-05-06-a-p1">
          <foreign xml:lang="ita"> Priachè un destin crudele l'involo à tutti suoi amici per
               riportarla frà le bracchia del caro sposo, le promessi de scriverle in quella lingua
               che le sembra cosi piacevole, di farte perdonnare a tutto cio che le si scrive in
               italiano. Mi perdonna dunque s'io male scrivo, che da trê anni mi sono quasi affato
               dimenticato di tanta dolce e tenera favella. Melle rincresce oggi più che mai poichè
               sono da scriverle.Vorrei aver da narrarle alcune novellette che potessero dilettarla.
               Ma non so dove pigliarne. Se posso a bel agio disporrc d'on poco di tempo, non sono
               cosi sciocco di perderlo lunge del amor mio, e del nostro tenero pargolette, per
               andare in traccia di. quel che si fa o si dice.</foreign>
               </p>
            <p xml:id="L1801-05-06-a-p2">
          <foreign xml:lang="ita">I miei amici potrebbero farmi
               consapevole d'alcune leggiadre cosette, ma se conducono corne se m'avessero affato
               dimenticato. Econe uno al quai già due volte scrissi senza averne la menoma riposta.
               Non so corne sensarlo se non persuadendomi che possibile ê che sia morte ; se il
               povero se lasciato innamorare, temo molto che sia morto d'affano. Mi dirà che in
               questo secolo gli amorosi non muojono più, se non di modo che dopo pochi
               momenti, risorgono non meno vivi che pria di morire, ancorche ne restano per volta un
               poco pallidi. Udia dunque, e udiano insieme tette le donne scortesi e crudeli, la
               sventura di un giovine di questa citta. II figlio del signor <persName>Joseph René Ruelle</persName>, nomo
               famoso in Lione per claie lezioni a molti scolari sulla tenuta de libri e il cambio
               del argento, e per aver stampato un tratto della medesima scienza, il suo figlio,
               corne dissi, andonne da una donna, chiamata <persName>Koch</persName>, mercatrice di caffê e cervisia, le
               ha narrato tutto l'amore ch'ella gli ispirava, l'ha precata almeno di leggere un
               viglietto ove avea fatta cosi dolce e viva descrizione del amor suo, che la donna ne
               dovesse essere commossa. E quando quest' impia, barbara e crudele reina de suoi
               pensieri, s'è ne sempre burlata, rigettando il tutto, e aggravando il caso d'alcune
               parolctte scortesi, il povero giovine s'è trapassato il cervello col piombo d'uno
               pistoletto, bel coipo ! dal quale e caduto morto ! Oggi tutti giovani vanno comprare
               cervisia in quello caffè, per veder Madame <persName>Koch</persName>, e insieme l'appertura che il piombo
               ha fatta nelle solive, dopo aver dato la morte a povero giovine. Vene sono più
               favoritè della sorte. E si dice che le donne non sono tette crudeli a tal segno.</foreign>
        </p>
            <p xml:id="L1801-05-06-a-p3">
          <foreign xml:lang="ita">
               Addio, cara sorella, vi abbracia con una cosi tenera amista, che alcuni potriano
               prenderlà per un sentimento più vivo, s'io la sentissi per una altra, e non per mia
               sorella. Abbraciate a mio nome il mio fratello, gli farà questo braccio piu
               gradevole, ne son certo, che un mio. Non s'offenda, non di mono s'io credo che se il
               mio gli fosse dato in Lione in mezzo a tutti noi, gli farebbe forse piacere ancor più
               vivo ! Felice e avventuroso bacio che sarebbe il pegno della felicità che gustaremo
               tutti uniti ! Mi creda per la vita il suo più fidele amico, e divotissimo Fratello <persName ref="#pers_A366">A. AMPÈRE</persName>.</foreign>
               </p>
            <p xml:id="L1801-05-06-a-p4">
          <foreign xml:lang="ita">Io avea tralasciato questa pagina da scrivere acciochè la mia Guiliu potesse
               scriverle anche gli addj, che avrebbe trovati dolci in ver ma più amari ancora, di
               darle di pin presso. Ma mi sono dimenticato di fat-ne ella consapevole di questo, e
               oggi e andata dalla sua madre, sicchè non posso più fare ch'ella le dice tutte le
               premure che sentono scambievolmente due sorelle separate dal destino. Mene rincresce,
               ma che fare ? Bisogno inviare or sie ora quella lettera à la posta. D'altrove conosce
               assai bene l'amista di sua picciola sorella, per non chiederne pegni. Addio dunque,
               cara sorella mia</foreign>
        </p>
            </div>
         <div xml:id="L1801-05-06-a-div2">
            <opener>
          <placeName>Lyon</placeName>, le <date when="1801-05-06">6 mai 1801</date>
        </opener>
            <opener>Chère et aimable sœur,</opener>
            <p xml:id="L1801-05-06-a-p5"> Avant qu'un
               destin cruel vous ait soustraite à tous vos amis pour vous ramener dans les bras d'un
               cher époux, je vous ai promis de vous écrire dans cette langue qui vous semble si
               agréable pour vous faire pardonner tout ce qu'on vous écrit en italien. Pardonnez-moi
               donc si j'écris mal, parce que depuis trois ans, j'ai presque oublié cette langue si
               douce et si tendre. Cela me contrarie plus que jamais aujourd'hui puisque j'ai à vous
               écrire. Je voudrais avoir à vous raconter quelques nouvelles qui puissent vous
               plaire. Mais je ne sais où les prendre. Si je puis disposer à mon aise d'un peu de
               temps, je ne suis pas assez sot pour le perdre loin de mon amour et de notre tendre
               petit enfant pour aller à la quête de ce qui se fait ou se dit.</p>
            <p xml:id="L1801-05-06-a-p6">Mes amis pourraient
               m'informer de quelques galantes petites choses ; mais ils se conduisent comme s'ils
               m'avaient tout à fait oublié. Il y en a un auquel j'ai déjà écrit deux fois sans
               avoir la moindre réponse. Je ne sais comment l'interpréter à moins de supposer qu'il
               est peut-être mort. Si le pauvre s'est amouraché, je crains qu'il ne soit mort de
               chagrin. Vous me direz que dans ce siècle les amoureux ne meurent plus, sinon de
               telle sorte qu'au bout de quelques instants ils ressuscitent aussi vivants qu'avant
               de mourir, sauf qu'ils sont parfois un peu pâles. écoutez donc et que toutes les
               femmes dures et cruelles écoutent aussi ce qui est arrivé à un jeune homme de cette
               ville. Le fils de M. <persName>Joseph René Ruelle</persName>, nom bien connu à <placeName>Lyon</placeName> pour donner à beaucoup
               d'élèves des leçons de tenue des livres et de change et pour avoir publié un traité
               de la même science, son fils, dis-je, s'est épris d'une femme nommé <persName>Koch</persName>, marchande
               de café et de bière, lui a dit tout l'amour qu'elle lui avait inspiré, l'a priée tout
               au moins de lire un billet où il avait fait une si douce et vive description de son
               amour que la dame devait en être émue ; et, quand cette impie, barbare et cruelle
               reine de ses pensées se fut toujours moquée de lui, rejetant le tout et aggravant le
               cas de quelques paroles impolies, le jeune homme s'est brûlé la cervelle avec la
               balle d'un pistolet, un beau coup ! dont il est tombé mort. Aujourd'hui tous les
               jeunes gens vont acheter de la bière dans ce café pour voir Mme <persName>Koch</persName> et, en même
               temps, le trou que la balle a fait dans les solives après avoir donné la mort au
               pauvre jeune homme. Ils en sont plus favorisés du sort, et l'on dit que toutes les
               femmes ne sont pas aussi cruelles.</p>
            <p xml:id="L1801-05-06-a-p7">Adieu, ma chère sœur, je vous embrasse avec une
               si tendre amitié que l'on pourrait la prendre pour un sentiment plus vif si je
               l'éprouvais pour une autre et non pour ma sœur. Embrassez en mon nom mon frère : ce
               baiser lui sera plus agréable, j'en suis certain, que le mien. Il ne s'offensera pas
               du moins si je pense que, si le mien lui était donné à <placeName>Lyon</placeName> au milieu de tous les
               nôtres, il lui ferait peut-être un plaisir encore plus vif. Heureux et fortuné baiser
               qui serait le signe de la félicité que nous goûterons tous en étant réunis !
               Croyez-moi pour la vie votre ami le plus fidèle et le plus dévoué. Votre frère<lb/>
               <persName ref="#pers_A366">AMPÈRE</persName>.</p>
            <p xml:id="L1801-05-06-a-p8">J'avais laissé cette page libre afin que ma <persName ref="#pers_C129">Julie</persName> put écrire aussi les adieux
               qu'elle aurait trouvé certainement doux mais plus amers encore de donner de plus
               près. Mais j'ai oublié de l'en informer et aujourd'hui elle est allée chez sa mère de
               sorte que je ne puis faire qu'elle vous dise tous les sentiments qu'éprouvent
               mutuellement deux sœurs séparées par le destin. Cela me contrarie, mais qu'y faire ?
               Il me faut maintenant envoyer cette lettre à la poste. D'ailleurs vous connaissez
               assez bien l'amitié que vous porte votre petite sœur pour ne pas en demander de
               signes. Adieu donc, ma chère sœur.</p>
            <closer>A Mme <persName ref="#pers_C125">Carron</persName>, chez <persName>Mercey</persName>, <placeName>n° 16, rue Cérutti</placeName>, à <placeName>Paris</placeName>.</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1801-05-06-a-div3">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1"> (1) Coll. <persName>Bodin</persName>. Cinq pages 18 x 23, adresse sur la
               sixième.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>