<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 985</title>
                <author>Couppier, Jean-Stanislas</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1795-08-23-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Bibliothèque de l'Institut de France</institution>
                        <idno>MS 3349 (3)</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L985</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                    <physDesc>
                        <p>[Papier bleu.]</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_C162" type="sender">Couppier, Jean-Stanislas</persName>
          <date when-iso="1795-08-23">
                <supplied>23 août 1795</supplied>
              </date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1795-08-23-a">
        <body>
            <div xml:id="L1795-08-23-a-div1">
                <opener>
          <pb n="1" facs="#Institut_Ampere_L985_1.jpg"/> A <placeName>Claveisolles</placeName>, ce <date when="1795-08-23">dimanche [23 août 1795]</date>
        </opener>
                <p xml:id="L1795-08-23-a-p1">Je crois vraiment, Monsieur, que nous avons été inspirés, je ne dis pas d'une
                    muse, mais de notre bon ange, pour avoir en même temps l'idée de nous écrire
                    après un silence de 5 semaines. C'est jeudi dernier le matin que je reçus votre
                    première lettre. Vous pourrez juger du plaisir que je ressentis en voyant que
                    vous aviez été si prompt à me répondre, car j'avais compté que je ne pourrais
                    recevoir votre réponse que le lendemain. Mais je fus surpris bien agréablement
                    en voyant dès le commencement de votre lettre, que vous l'aviez écrite avant
                    même d'avoir reçu la mienne. Et le même soir j'eus encore le plaisir d'en
                    recevoir une autre.</p>
                <p xml:id="L1795-08-23-a-p2">Vous me faites bien plaisir en m'annonçant que vous ne
                    ménagerez pas le papier. Vous voyez que j'en ai fait de même. Avec la différence
                    que vous me dites des choses qui me sont utiles ou au moins agréables, et que
                    moi je vous assomme de questions ennuyeuses. Ainsi tout le profit de notre
                    commerce de lettres est pour moi  ; et pour vous il n'y a que le plaisir que
                    votre amitié pour moi vous y fait trouver. Et comme l'amitié ne se mesure point
                    par les connaissances, vous pouvez être bien persuadé que mes sentiments à votre
                    égard ne le cèdent en rien à ceux que vous me témoignez. Permettez-moi de vous
                    dire qu'ils vous trompent beaucoup sur mon compte. Je n'ai qu'à rentrer un
                    moment dans moi-même pour voir combien vous portez un jugement trop avantageux
                    de moi.</p>
                <p xml:id="L1795-08-23-a-p3">Vous me dites que je vous ai quelquefois fait sortir de vos erreurs. Ce
                    ne peut être qu'en vous donnant occasion par mes questions de réfléchir sur des
                    objets que vous n'aviez pas assez examiné. Mais que de questions en revanche
                    dont <pb n="2" facs="#Institut_Ampere_L985_2.jpg"/> vous m'avez donné la solution, que je n'aurais pas pu trouver à cause du
                    peu de connaissances que j'ai du calcul. Pour vous donner une preuve
                    convaincante de mon ineptie en ce genre, je vous dirai que je n'ai guère compris
                    ce que vous m'avez dit du choc des corps. D'abord je n'avais aucune idée de
                    cette manière de calculer la quantité de mouvement des corps qui se la
                    transmettent par degrés insensibles. J'avais vu dans <persName ref="#pers_D615">Desaguliers
          </persName> agiter la
                    grande question des forces vives et des forces mortes ; mais croyant que la
                    manière dont <persName ref="#pers_L354">Leibniz</persName> évalue certaines forces par le produit de la masse et du
                    carré de la vitesse était une erreur, je ne m'étais point donné la peine de
                    l'approfondir. D'autant mieux que l'application qu'on en fait aux fleuves me
                    paraît tout à fait fausse. On dit que deux colonnes d'eau de même base qui
                    viennent choquer une surface agissent suivant les carrés de leur vitesse. Mais
                    on ne fait pas attention que ces colonnes d'eau qui ont même base n'ont pas pour
                    cela même masse, mais qu'elles ont d'autant plus de masse qu'elles ont plus de
                    vitesse, parce que plus la vitesse est grande, plus il s'écoule de molécules
                    dans le même temps. De sorte que si l'on suppose la vitesse de l'une double
                    celle de l'autre, sa masse peut être considérée comme étant double. Sa vitesse
                    étant double par supposition, l'on aura une quantité de mouvement quadruple en
                    l'estimant par le produit de la masse par la vitesse. Vous me dites que pour
                    avoir la quantité de mouvement après le choc égale à celle qui était avant, il
                    faut retrancher la vitesse rétrograde du corps choquant de la vitesse
                   <gap reason="illisible"/>, mais moi qui prétends que la quantité de mouvement est plus grande
                    après le choc qu'avant, au lieu de la retrancher, je l'ajoute. Et en effet, si
                    je voulais <pb n="3" facs="#Institut_Ampere_L985_3.jpg"/> appliquer cette force à faire mouvoir une machine, je profiterais
                    autant de la vitesse rétrograde que de l'autre. Je dois donc prendre pour
                    quantité de mouvement la somme des deux. Je n'ai pas bien compris non plus le
                    calcul que vous faites sur les leviers de ma machine. <figure/> <add>Nota. Cette figure est pleine de barbouillages,
                        particulièrement les boules que vous supposerez rondes et vous ne ferez
                        attention qu'aux grosses qui se touchent au point f, les petits cercles
                        qui sont dedans ne signifiant rien</add> Pour moi il me semble
                    toujours que la petite boule Q  par exemple dont je
                    suppose la masse = 1 tombant avec 12 degrés de vitesse, remontera par l'action
                    des leviers à plus de douze degrés. Supposons pour cela la masse de la grosse
                    boule = 2, son bras de levier ab aussi long que la verge aP qui la suspend,
                    c'est-à-dire = 1. Supposons encore le petit levier bc égal seulement à un
                    millionième du grand et par conséquent des <gap reason="illisible"/> de suspensions cQ ou aP. La
                    boule P aura après le choc <gap reason="illisible"/> degrés de vitesse, ainsi que l'extrémité b de
                    son levier. Le petit levier bc n'étant que la millionième partie de la ligne cQ,
                    la résistance au point b est un million de fois plus grande qu'au point Q, par
                    conséquent c'est comme s'il y avait une masse d'un million au point b. Mais
                    l'extrémité du levier ab n'ayant que 16 de quantité de mouvement et cette
                    quantité devant se partager à raison des masses, elle passera presque toute
                    entière au levier cb qui prendra par conséquent 16 / 1000000 degrés de vitesse,
                    ce qui donnera à la boule Q 16 degrés de vitesse, outre les 4 qu'elle avait
                    reçus par son choc contre la boule P.</p>
                <p xml:id="L1795-08-23-a-p4">Vous remarquerez que je n'ai point eu
                    égard dans mon calcul <pb n="4" facs="#Institut_Ampere_L985_4.jpg"/> de la communication de mouvement par les leviers à la vitesse avec
                    laquelle le petit levier fuit le grand avant leur rencontre, parce que cette
                    vitesse n'est que de 4/1000000, tandis que la vitesse du grand est de 8. J'ai
                    négligé aussi plusieurs autres petites quantités qui ne pouvaient pas faire une
                    erreur sensible et qui n'en feraient point du tout si le levier cb était
                    infiniment petit, comme il le faudrait pour le maximum. Vous voyez seulement par
                    là combien nous sommes loin d'être d'accord ; mais je suis persuadé que c'est
                    moi qui ai tort.</p>
                <p xml:id="L1795-08-23-a-p5">Vous seriez encore plus convaincu de mon peu de connaissances
                    en mathématiques, quand je vous dirai que je n'ai guère compris votre manière de
                    calculer le frottement des engrenages avant la ligne des centres. J'ai cru même
                    que votre théorie était fondée sur quelque erreur, car d'après votre manière de
                    calculer le frottement avant la ligne des centres, ce frottement ne peut jamais
                    devenir infini. Cependant il est certain qu'il le devient lorsque l'angle aec
                    approche d'être droit. Cet angle <figure/> est formé par la
                    dent de la roue et celle du pignon.</p>
                <p xml:id="L1795-08-23-a-p6">Quant au frottement de l'engrenage des
                    lanternes, je le crois plus considérable que celui des véritables pignons, parce
                    que cet engrenage ne pouvant guère se faire qu'après la ligne des centres, si
                    c'est la roue qui mène le pignon, et cessant à la ligne des centres, <figure/> lorsque
                    c'est le pignon qui mène la roue, il <gap reason="illisible"/> sur la même dent, pendant <pb n="5" facs="#Institut_Ampere_L985_5.jpg"/> tout le
                    temps que cette dent parcoure la distance qui est entre deux dents.</p>
                <p xml:id="L1795-08-23-a-p7">Je ne sais
                    point encore si je ferai la machine dont je vous ai parlé, parce que ce n'est
                    pas pour moi. D'ailleurs elle ne vaut guère la peine de vous en occuper. C'est
                    une machine pour monter des sacs dans un grenier, et au lieu d'y employer un
                    simple treuil, je projette d'y faire faire un engrenage. Voici une idée de
                    l'arrangement des pièces <figure/>. qr est le plancher sur
                    lequel s'élèvent les deux jumelles ab, ab, éloignées l'une de l'autre de 3 pieds
                    (l'on n'en peut voir qu'une). Elles sont attachées à une des pièces de
                    charpentes du toit dc au point b. Les tourillons du cylindre lf entrent dans ces
                    jumelles. Ce cylindre autour duquel se pelotonne la corde lez a 6 ou 8 pouces de
                    diamètre et il porte une roue dentée ghi qui engrène dans le pignon O. Les
                    tourillons de ce pignon traversent de même les jumelles et portent à leurs
                    extrémités deux manivelles de 12 à 15 pouces de corde, marquées op, op, et
                    placées l'une à un bout, l'autre à l'autre bout. Un des tourillons de ce pignon
                    porte de plus une roue de bois massive de 3 pieds de diamètre, formée de
                    plateaux de chêne pour servir de volant. La corde passe sur la poulie e et de là
                    sur une autre poulie en dehors de la fenêtre, portée de même par le bout de la
                    pièce xy. Il faut vous dire que les sacs pèsent ordinairement ici 2 quintaux
                    poids <pb n="6" facs="#Institut_Ampere_L985_6.jpg"/> de marc ; mais on peut être quelquefois dans le cas de monter un fardeau
                    de 300 ou 350 [livres]. Vous savez sans doute que la force qu'un homme peut
                    employer à faire mouvoir une manivelle pendant un temps considérable est de 25
                    livres, quoique pour un instant sa force soit plus du double de celle-là. Mais
                    je pense qu'il faudrait réduire la résistance de la manivelle à 20 livres
                    lorsque le fardeau est de 2 quintaux, comme il l'est le plus ordinairement, afin
                    qu'une femme puisse travailler commodément en cas de besoin. D'après ces
                    données, je vous prie de me donner vos idées sur les proportions à donner aux
                    tourillons, aux diamètres des roue et lanterne etc. J'avais d'abord eu l'idée
                    d'employer un pignon au lieu d'une lanterne pour diminuer le frottement, mais il
                    y avait plus d'ouvrage.</p>
                <p xml:id="L1795-08-23-a-p8">J'approuve fort votre idée sur ma machine pour les
                    frottements des fluides. Je crois comme vous qu'une planche parerait à tous les
                    inconvénients pourvu qu'on mît du côté opposé un poids qui y fît équilibre, sans
                    opposer une grande résistance à l'air.</p>
                <p xml:id="L1795-08-23-a-p9">Il me vient dans l'esprit une question à
                    vous faire sur les volants. Je suppose une suite <figure/> d'engrenages faits par les roues a, b, d, sur les pignons c, e, f. Je suppose
                    encore que le pignon f et par conséquent son volant gg fasse 1000 tours pendant
                    que la roue a et son volant hh en font 1. Si l'on imprime le mouvement à la
                    machine et qu'on l'abandonne ensuite, <pb n="7" facs="#Institut_Ampere_L985_7.jpg"/> il semble que le volant hh (en supposant
                    les bras de levier ah égaux à ceux fg) conservera aussi longtemps le mouvement à
                    la machine que le volant gg, en supposant leurs masses dans le rapport de 1000 à
                    1 puisque alors leurs quantités de mouvement sont les mêmes. Cependant
                    l'expérience démontre le contraire.</p>
                <p xml:id="L1795-08-23-a-p10">Autre question. Je lis dans <persName ref="#pers_D615">Desaguliers
          </persName> que
                    les impressions que font les corps durs en choquant contre les corps mous sont
                    comme les carrés des vitesses. Soit par <figure/> exemple le
                    cylindre ab librement suspendu en c et d qui vient choquer contre la surface ef
                    de terre glaise. Le trou qu'il y fera sera 4 fois plus profond si sa vitesse est
                    double. Je ne comprends point comment cela se peut car s'il fait un trou
                    quadruple, il chasse donc un nombre quadruple de molécules et il leur procure
                    une vitesse double, ce qui fait une quantité de mouvement 8 fois plus grande. Je
                    ne comprends rien à cela. Vous comprenez que cela s'applique au pilotis qu'on
                    enfonce en terre.</p>
                <p xml:id="L1795-08-23-a-p11">Autre question. Le tube de M. <persName ref="#pers_P616">Pitot
          </persName> est une machine qui sert à indiquer la vitesse d'un courant par la
                    hauteur où l'eau s'y élève au-dessus de son niveau. On le fait terminer par un
                    entonnoir fgh. Or il me semble que c'est un <figure/> défaut, car la colonne d'eau tend à
                    s'écouler de l'entonnoir dans toutes sortes de directions, et par conséquent en
                    fg et fb où elle trouve moins de résistance <pb n="8" facs="#Institut_Ampere_L985_8.jpg"/>que dans la direction fi. Par
                    conséquent, elle doit se soutenir à une moindre hauteur que si elle ne pouvait
                    agir que dans la direction fi.</p>
                <p xml:id="L1795-08-23-a-p12">Autre question. Est-il vrai que les vibrations
                    d'un pendule qui se meut dans un fluide se fassent exactement dans le même temps
                    que s'il se mouvait dans le vide, comme <persName ref="#pers_D615">Desaguliers
          </persName> le prétend (en supposant
                    qu'il ne soit pas gêné par un engrenage) ?</p>
                <p xml:id="L1795-08-23-a-p13">Je ne finirais plus à vous proposer
                    touts mes doutes ; il faut enfin en renvoyer quelques uns à une autre occasion.
                    Parlons un peu de ce qui vous regarde. Vous me dites que vous ne vous occupez
                    plus de botanique. Je n'en suis pas étonné. Vous connaissez si parfaitement
                    toutes les productions de votre pays. Pour mon compte, il me manque la mémoire
                    pour faire quelque chose en botanique. J'en ai déjà si peu que je suis obligé de
                    faire des extraits de tous les ouvrages dont je veux qu'il me reste quelque
                    chose. Je suis maintenant occupé à en faire de <persName ref="#pers_D615">Desaguliers
          </persName>. Cela m'occupe un peu
                    et me fait passer plus rapidement le temps de ma solitude qui sera peut-être
                    bien long. Je compte aller jeudi à la <placeName>Terrière</placeName>, maison de campagne des <persName ref="no-index">Dlles
                    Millières</persName>. Mais là je n'aurai plus de livres de science, ce ne seront plus que
                    des livres d'agrément. En revanche j'aurai deux jeunes chevaux à dresser, qui
                    appartiennent au C. <persName ref="#pers_C162">Couppier fils aîné</persName>. J'aurais bien eu du plaisir à
                    profiter de vos offres obligeantes à mon retour à <placeName>Lyon</placeName>. Mais il n'y a pas
                    d'apparence que je vois de longtemps cette ville et il faudra nous contenter
                    jusque là de notre correspondance par lettres. J'aurais eu un bien grand
                    plaisir, Monsieur, à recevoir des vers de vous, outre celui de voir de vos
                    ouvrages <pb n="9" facs="#Institut_Ampere_L985_9.jpg"/> que je désire depuis longtemps. J'y aurais trouvé des preuves de votre
                    attachement.</p>
                <p xml:id="L1795-08-23-a-p14">Quant à votre poème épique, que je désire toujours beaucoup de
                    voir, je pense que vous y avancerez peut-être plus dans un autre moment. Vous
                    savez que les muses ne sont pas à nos ordres.</p>
                <p xml:id="L1795-08-23-a-p15">Vous avez bien tort de croire que
                    j'entends quelque chose à la théorie des horloges parce que j'ai réussi à en
                    nettoyer une. Je suis par rapport à un horloger à peu près ce qu'est une laveuse
                    d'écuelles à une cuisinière. Vous devez le voir par les questions que je vous
                    fais dans cette lettre et je vais vous en faire encore une qui ne le prouvera
                    pas moins. J'ai remarqué que lorsqu'on ôte l'échappement, le mouvement des roues
                    devient extrêmement rapide, mais il parvient d'abord à l'uniformité. Or il me
                    semble qu'il devrait toujours être accéléré en supposant que le frottement ne
                    soit point proportionnel à la vitesse, comme l'expérience le prouve. Je vous
                    prie de me dire ce que vous en pensez. Je désirerais aussi savoir quel est
                    l'échappement que vous croyez meilleur. Je ne connais que l'échappement à deux
                    verges, celui à repos de <persName ref="#pers_G1441">Graham</persName>, celui à ancre de <persName ref="#pers_H823">Hooke</persName>, et celui à roues de
                    rencontre ou à palettes.</p>
                <p xml:id="L1795-08-23-a-p16">Je vous avais promis de ne plus faire de questions,
                    mais ce sera la dernière de cette lettre. Je ne me rappelle point assez de ce
                    que je vous avais écrit énigmatiquement pour pouvoir vous donner des
                    renseignements là-dessus. Je suis persuadé que j'y aurais fait bien des fautes
                    d'orthographe et que malgré cela, vous n'aurez pas manqué de deviner tout ce que
                    je vais vous en dire. C'est que le premier mot est <gap reason="illisible"/>, autant que je
                    puis m'en rappeler.</p>
                <p xml:id="L1795-08-23-a-p17">
          <pb n="10" facs="#Institut_Ampere_L985_10.jpg"/> Il faut enfin que je finisse. Ce n'est pas sans regret que
                    je vous quitte, mais ce qui me console, c'est que comme mon amitié ne finira
                    point, je puis aussi toujours compter sur la vôtre. Je suis tout à vous.<lb/> 
                    <persName ref="#pers_P1645">Philippon</persName>. </p>
                <p xml:id="L1795-08-23-a-p18">Bien mes respects à Mad<ex>emoisell</ex>e votre mère et à <persName ref="#pers_M405">Made<ex>moise</ex>lle Morandy</persName>, quand vous
                    aurez occasion de la voir. Mon adresse est : Au Citoyen <persName ref="#pers_C162">Couppier fils</persName> à la
                    maison de la Terrière, commune de <placeName>Cercié</placeName> par <placeName>Belleville</placeName> en <placeName>Beaujolais</placeName>. Vous
                    pourrez mettre une petite croix # pour faire connaître au C. <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> que la
                    lettre est pour moi.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>