<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 629</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1822-09-24-a">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 598-599</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L629</idno>
        </biblStruct>
            
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1822-09-24">24 septembre
                        1822</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1822-09-24-a">
      <body>
         <div>
            <opener>Mardi [24] septembre 1822</opener>
            <p>Cher ami, mon voyage de Genève ici a été au mieux. Je suis venu jusqu'à Dôle en deux
               jours avec le même cheval attelé à une petite carriole où j'étais seul. J'ai trouvé à
               Bâle la voiture publique à point nommé. Parti de Genève mercredi matin, je suis
               arrivé à Paris le dimanche à 10 heures. Avant déjeuner, j'ai eu le temps d'écrire à
               la hâte pour l'Institut, et j'ai eu, le lendemain lundi 16 septembre, les résultats
               de trois nouvelles expériences que j'avais faites à Genève. L'une a constaté un cas
               de répulsion entre deux portions de courants électriques que j'avais déduit de mes
               formules dans le mémoire lu le 24 juin. Cet accord de l'expérience avec un résultat
               annoncé d'avance est une grande preuve en faveur de ces formules. La seconde
               expérience a montré la production des courants par influence que j'avais essayée sans
               succès il y a plus d'un an. La troisième a pour objet de prouver plus complètement le
               principe dont je me suis servi dans le mémoire du 10 juin pour achever ma formule où
               il était resté jusqu'alors quelque chose d'indéterminé. J'ai encore lu quelque chose
               à la séance d'hier sur l'action électro-dynamique de la terre (2), afin de montrer,
               sans l'énoncer explicitement, combien sont dénuées de fondement les objections contre
               ma théorie qui ont paru dans le dernier numéro des Annales de Physique et de Chimie.
               Au reste, ces objections de M. de La Rive, chez qui je demeurais à Genève, étaient
               déjà absolument résolues dans mes conversations avec lui et son fils Auguste, qui
               sera infailliblement un grand physicien. Il m'a aidé dans toutes mes expériences, son
               père m'a comblé d'attentions dont je conserve la plus vive reconnaissance. J'ai reçu
               en arrivant une lettre de M. Faraday ; je fais construire un appareil que je viens
               d'imaginer pour de nouvelles expériences. Mon fils a fait la scène qui manquait au
               premier acte et une partie du cinquième. Il roule dans sa tête celle où Almagis boira
               la coupe empoisonnée. Malheureusement il part demain (3) avec le jeune Stapfer pour
               aller voir la mer au Havre ou à Dieppe. Ce voyage fera une interruption de huit jours
               à son travail. Il lit assez bien le chinois pour comprendre tout seul ses livres.
               Ballanche va très bien ; il m'a donné des nouvelles de Lenoir. On lithographie mon
               tableau de métaphysique, que j'ai encore un peu perfectionné à Genève. Amitiés à
               Bonjour. Parle-moi de M. de Biran [Maine de Biran], de M. Huzard. Que ma filleule
               Agathe pardonne mon départ précipité ! Comme on a eu soin de moi à l'école
               vétérinaire pendant ce temps si vite écoulé ! Adieu. A. Ampère</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) D'après Mme Cheuvreux, p. 229. (2) D'après la lettre du 25
               septembre à Gaspard de La Rive, Ampère a, en effet, continué le 23 septembre la
               lecture commencée le 16 septembre, bien qu'elle figure seulement à la date du 16 dans
               les Comptes rendus. (3) Le départ est du 25 septembre. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>