
<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 651</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1824-01-26-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 640-641-642-643</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L651</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L651manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 379</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Huit pages in-4°.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1824-01-26">26 janvier 1824</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, Jean-Jacques (fils d'Ampère)</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1824-01-26-a">
      <body>
         <div>
            <opener><pb n="564" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0564_r.jpg"/>26 janv<ex>ie</ex>r 1824</opener>
            <p>Cher ami, que je me repens de ne t'avoir pas écrit plus tôt, depuis que j'ai reçu ta
               dernière qui m'est arrivée le <date when="1824-01-21">21</date> ! Il y a trois jours que j'ai vu <persName>Talma</persName> qui m'a dit
               qu'il pensait pouvoir se charger du rôle d'<persName>Alboin</persName>, ce qui était précisément l'objet
               de tous mes vœux et de la visite que je lui faisais. Il s'est mis à causer avec moi
               comme devant en effet le jouer. Je lui ai offert de lui remettre une nouvelle copie
               que j'ai fait faire à <persName>Chouly</persName> ; mais il m'a dit que, pour le moment, il n'avait pas le
               temps, mais que, dès que tu serais de retour, il s'occuperait avec toi de tout ce qui
               était relatif à ta pièce <ref target="#ampere_ref_404.xml">*</ref>. Il parle
               de toi comme d'une espérance de la scène française, dont elle attend beaucoup de
               lustre. Il m'a dit qu'il y avait des auteurs qui faisaient de bonnes pièces à force
               de travail sans être nés poètes, mais que tu l'étais et que tu étais inspiré par une
               verve et un talent naturels. Il a joint à cela l'éloge complet de ton style, chose
               sur<pb n="565" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0565_v.jpg"/> laquelle ils sont tous d'accord. Il a reparlé de la nécessité de préparer les
               scènes et les événements. Il trouve que tes dernières corrections sont très bien et
               remplissent en grande partie cette condition, à laquelle il attache tant
               d'importance.</p>
            <p>C'est donc à, ton retour que tu arrangeras tout avec <persName>Talma</persName> pour obtenir
               un tour de faveur, pour distribuer les rôles, etc. M. <persName>Andrieux</persName>, que j'ai vu l'autre
               jour, m'a chargé de tant de choses pour toi que je ne peux me les rappeler, mais tu y
               suppléeras ; c'est aussi là un de tes admirateurs. Que diront-ils de <title>la Juive</title> quand
               elle sera faite. Quand m'en enverras-tu quelque chose ? Mais surtout quand seras-tu
               de retour ? Je n'ai jamais été si malheureux que je suis, si accablé d'ennuis et
               surchargé de travail. Je n'ai plus de consolation et, sans le plaisir inexplicable
               que j'éprouve à regarder mon jardin depuis que j'y ai pratiqué de nouveaux sentiers,
               je ne sais pas ce que je serais devenu. Encore ce plaisir est bien empoisonné par
               l'idée des journées que j'ai dépensées pour lui donner cette nouvelle forme.</p>
            <p>Je n'ai
               rien acheté ; tout était là, ou m'a été donné gratis ; mais enfin j'ai<pb n="566" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0566_r.jpg"/> dépensé plus
               que je ne croyais en journées, et ensuite m'est survenu une catastrophe bien
               inattendue, que je dois d'abord te raconter.</p>
            <p>Quand je faisais des tournées, je
               prenais avant de partir une somme à l'<orgName>Université</orgName> ; au retour, on faisait le compte
               des postes à 10 francs par poste et des jours de séjour à 12 francs par jour. A
               toutes les autres tournées, il y avait un surplus dont on me tenait compte. Il y a
               dix-huit mois que j'en avais fait une, pour laquelle j'avais reçu d'avance 2000
               francs dont une partie y fut dépensée et le reste fut employé au voyage de <placeName>Genève</placeName>, où
               je convertis à ma théorie électro-dynamique les physiciens de ce pays. A mon retour,
               j'oubliai de faire régler mon compte ; on a voulu mettre tout en règle au
               commencement de cette année et j'ai reçu une lettre de l'<orgName>Université</orgName> où l'on m'a
               demandé mon compte des postes et des jours de séjour de ma tournée en <date when-iso="1822-00-00">1822</date>. J'ai fait
               mon compte et, au lieu d'avoir un supplément à réclamer, il s'est trouvé que j'avais
               reçu 352 francs<pb n="567" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0567_v.jpg"/> de plus qu'on ne me devait d'après mon propre compte. Je finirai ce
               récit à la page suivante parce que je cède un moment la plume au pauvre chat. </p></div>
         <div>
            <opener>Mon cher frère</opener>
            <p>, j'ai été bien contente, lorsque papa m'a dit qu'il y
               avait dans sa lettre une petite lettre pour moi. Je te remercie bien de la bonne
               année que tu me souhaites ; je te la souhaite enfin de tout mon cœur, pour que tu te
               portes bien et que tu t'amuses bien. Ma tante et ma cousine ont été bien sensibles
               aux souhaits que tu formes pour elles. Elles en forment de bien sincères pour toi et
               elles t'embrassent de tout leur cœur. Lorsque tu reviendras, tu ne pourras pas
               reconnaître le jardin, tant il est changé ; mais tu le trouveras sûrement bien joli.
               La promenade est augmentée, il y a beaucoup de petits sentiers qui n'y étaient pas.
               Nous pensons à ton retour avec bien du plaisir, nous aurons bien du plaisir à
               t'embrasser. Adieu, mon cher frère, je t'embrasse de tout mon cœur et suis avec
               amitié Ta sœur<lb/>
               <persName>ALBINE A.</persName></p>
            </div>
         <div><p><handShift new="#AMA"/><pb n="568" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0568_r.jpg"/> Je reprends le récit de ma
               mésaventure. Là-dessus arrive une lettre de l'<orgName>Université</orgName> qui m'invite à verser cette
               somme à sa caisse. Je ne sais ce que je serais devenu si je ne m'étais trouvé avoir
               encore dans les mains presque tout ton argent, savoir :<lb/>
            Reçu de M. <persName>Marchoux</persName>
               ...........................140 fr<lb/>
            De M.
               <persName>Fresnel</persName>......................................175 <lb/>
            Du locataire du
               rez-de-chaussée..................40<lb/>
            Total................................................355<lb/>
            sur lesquels j'avais payé : Au
               bottier............................................ 51, 50<lb/>
            A ma sœur pour la chambre
               du 4e...............15<lb/>
            Total .................................................66,50</p>
            <p>
               Il me restait dans les mains 288 fr. 50, dont tu destinais 100 francs à mon cousin
               <ref target="#corresp2">(2)</ref>. J'allais t'envoyer une lettre de change, comme tu me le dis dans une précédente
               lettre, d'environ 200 francs, quand cette lettre est venue de l'<orgName>Université</orgName>. J'ai
               donné tout ce qui me restait, et j'ai été obligé d'emprunter 50 francs à <persName>Fresnel</persName> pour
               faire aller le ménage, qui est du reste d'une stricte économie depuis le départ de
               mon cousin.</p>
            <p>Je me trouve ainsi forcé de ne t'envoyer de l'argent que sur mon mois<pb n="569" facs="#"/> de
               février que je recevrai les premiers jours de mars ; car ma sœur, n'ayant pas reçu
               grand'chose des mois de novembre et de décembre, tant à cause de ces malheureuses
               journées d'ouvriers que d'un compte dû à M. <persName>Pixii</persName> pour des instruments depuis près
               d'un an, et de l'époque du jour de l'an, s'est endettée dans la maison envers Mme
               <persName>Guillemard</persName>, de sorte qu'elle demande comme nécessaire le mois de janvier que je
               recevrai bientôt, promettant de me mettre ensuite au courant.</p>
            <p>Je ne savais quel
               parti prendre quand j'ai reçu la lettre où tu me dis que <persName>Morel</persName> t'a envoyé de
               l'argent. Je suis un peu moins tourmenté depuis que je sais cela, espérant que tu
               pourras ainsi attendre le mois de mars, où tu recevras les 200 francs. Il faut que je
               t'explique les 15 francs donnés à ta sœur. C'est au lieu de 25 francs que tu lui
               aurais dus pour la petite chambre du quatrième pendant les derniers trois mois. On
               l'a louée à quelqu'un qui a donné 10 francs<pb n="570" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0570_r.jpg"/>pour emménager trois semaines avant la
               fin de ton dernier trimestre ; par là, au lieu de 25 francs, tu en as été quitte
               moyennant 15 francs.</p>
            <p>Voilà des détails bien ennuyeux. Rien d'ailleurs de nouveau que
               les tracasseries de l'<orgName>Institut</orgName>. M. <persName>Hachette</persName> avait été nommé. Je crois que M. <persName>Navier</persName>
               aurait dû l'être sous le rapport des titres scientifiques ; mais ce n'est pas pour
               cela que sa nomination a été rejetée. M. <persName>Navier</persName> a été nommé aujourd'hui. C'est un
               homme qui a fait de bonnes choses en mécanique et qui ne s'occupe que de cela. Mais
               toutes ces circonstances m'ont à peu près brouillé avec M. <persName>Hachette </persName>qui m'avait
               offert de faire passer mes lettres et livres en <placeName>Angleterre</placeName> relativement à mes travaux
               sur l'électricité. J'ai, néanmoins, beaucoup de crainte que ceux dont il s'était
               chargé ne soient pas parvenus ; car je n'ai point eu de réponse des <orgName>Académies
                  d'<placeName>Édimbourg</placeName> et de <placeName>Cambridge</placeName>
          </orgName>, auxquelles j'avais, par son moyen, adressé mes ouvrages.</p>
            <p>
               L'espoir qu'on montera la représentation de ta tragédie dès que tu seras de<pb n="571" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0571_v.jpg"/> retour,
               que <persName>Talma</persName> y jouera et que le succès sera comme celui de l'école des vieillards, qui
               fait toujours foule, me console de ces désagréments et de l'inquiétude relative à mon
               cousin qui ne m'a plus donné signe de vie. Je sais seulement qu'il est toujours dans
               le même hôtel garni.</p>
            <p>Voici une lettre de <persName>Ballanche</persName> que j'ai reçue du sous-préfet de
               <placeName>Provins</placeName>, ce bon <persName>Dupré</persName> qui est toujours le même ; il m'a aussi écrit et je n'ai pas
               encore pu lui répondre. Nous t'embrassons tous bien tendrement. Embrasse pour moi
               <persName>Ballanche</persName> et <persName>Dugas</persName>. Tu sais si ton père t'aime.<lb/>
               <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
            <closer>A monsieur <persName>J-J Ampère</persName> Bureau restant à <placeName>Rome</placeName>, état ecclésiastique </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Huit pages in-4°.</note>
            <note xml:id="corresp2">(2) Le cousin <persName>Sarcey de Sutières</persName> (voir A.
               381). </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>