<?xml-model href="../../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 970</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="brouillon_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1821-09-07-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 201</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L970</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1821-09-07">7 septembre 1821</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">?</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1821-09-07-a">
        <body>
            <div>
                <opener>le <date when="1821-09-07">7 7bre 1821</date>
                </opener>
                <p>[Le correspondant, non identifié, se trouve à
                    <placeName>G&amp;ouml;ttingen]</placeName> Monsieur, J'étais ici par ordonnance
                    de mon médecin pour me remettre d'une affection de poitrine dont je craignais
                    alors beaucoup les suites, mais qui paraît à présent se dissiper, lorsque la
                    lettre que vous m'avez fait l'honneur de m'écrire est arrivée à
                    <placeName>Paris</placeName>. Je ne sais comment on a négligé de me la faire
                    passer, et je n'en ai eu connaissance que dans un séjour de quelques jours que
                    je fis dernièrement à <placeName>Paris</placeName>. Revenu ici, je m'empresse
                    d'y répondre et je dois commencer par vous remercier de votre lettre et de la
                    promesse que vous me faites de m'envoyer le mémoire sur la vitesse du son dont
                    vous me parlez dans votre lettre. Quoiqu'on ait beaucoup travaillé sur ce sujet,
                    il me semble que la matière est loin d'être épuisée, et il en est peu d'aussi
                    intéressante, surtout depuis qu'on a prouvé que les phénomènes de la lumière
                    étaient aussi produits par les vibrations d'un fluide, et que les recherches sur
                    ces deux ordres de phénomènes qu'on croyait tout à fait hétérogènes, et qui se
                    trouvent si intimement liés aujourd'hui, peuvent s'éclairer mutuellement. Je
                    suis bien surpris de ce que vous me dites qu'à
                    <placeName>Goettingue [G&amp;ouml;ttingen]</placeName> on n'a pas réussi à
                    répéter mes expériences, car elles ne sont point difficiles en utilisant pour le
                    mode de suspension des conducteurs mobiles ce que j'en ai dit dans mon mémoire.
                    D'autres physiciens les ont faites en divers lieux avec tout le succès qu'on
                    pouvait désirer, dans votre pays même comme vous me le dites, à
                    <placeName>Genève</placeName>, à <placeName>Grenoble</placeName>, &amp;c.
                    d'après ce qu'on m'en a rapporté ou écrit. A Paris je ne suis pas le seul, dès
                    le commencement de cette année M. <persName>Dulong</persName> les répéta toutes
                    au cours de physique qu'il fait à l’<orgName>École polytechnique</orgName>
                    devant tous les élèves, M. <persName>Thillaye</persName> professeur au
                    <orgName>Collège royal de Louis-le-Grand</orgName> à
                    <placeName>Paris</placeName>, les a également répétées à ses élèves, il a obtenu
                    comme M. <persName>Dulong</persName> les attractions et répulsions entre deux
                    portions de fils conducteurs, et la direction d'une portion de circuit voltaïque
                    par l'action de la terre en employant une pile de dix couples seulement dont les
                    plaques n'avaient que 6 pouces de haut et 4 de large. Dès le mois de
                    <date when-iso="1820-11">novembre 1820</date> je répétai ces expériences
                    plusieurs fois devant plusieurs membres de
                    l'<orgName>Académie royale des sciences</orgName> de
                    <placeName>Paris</placeName>, de M.M. le <persName>baron de Humboldt</persName>,
                    le <persName>comte de [Bournon]</persName>, et un grand nombre d'autres
                    personnes, tous peuvent en rendre témoignage. M. <persName>Fourier</persName>,
                    de l'<orgName>Institut</orgName>, constata entre autres choses avec soin
                    l'action du globe terrestre sur le circuit voltaïque mobile, pour le diriger
                    tant en déclinaison qu'en inclinaison. M. <persName>Delambre</persName> fut
                    également témoin de mes expériences, il n'a inséré dans le compte qu'il a rendu
                    des travaux de l'<orgName>Académie des sciences</orgName> pendant l'année
                    <date when-iso="1820">1820</date>, relativement à ces expériences, que ce qu'il
                    avait vu lui-même. La vérité des faits dont nous parlons a tellement été
                    constatée dans tous leurs détails, tels que je les ai publiés, par des
                    expériences si souvent répétées en présence des personnes les plus faites pour
                    en bien juger, me fait penser que le non succès des expériences que vous me
                    dites avoir été tentées à <placeName>[G&amp;ouml;ttingen]</placeName> ne peut
                    venir que d'une des deux causes suivantes :<list>
                        <item n="1"> que les communications n'étaient pas bien établies, ayant
                            remarqué que le contact des fils ne suffit pas, et qu'il faut qu'ils
                            soient soudés ou qu'on place du mercure aux points où ils se touchent,
                            encore en ayant soin que les fils ne soient pas oxydés, surtout quand il
                            n'y a qu'une tension faible à cause du petit nombre des couples ;</item>
                        <item n="2"> que dans les appareils à rotation où deux pointes d'acier
                            situées dans une même verticale doivent, pour les communications,
                            plonger dans deux coupes de métal pleines de mercure, on aura fait
                            toucher les deux pointes au fond des deux coupes, tandis qu'il faut
                            qu'une seule s'y appuie pour servir d'un pivot unique sur lequel tourne
                            l'appareil. Quand elles touchent toutes les deux le fond de leurs coupes
                            respectives, cet appareil ne peut tourner qu'autour de la ligne qui
                            passe par les deux points de contact, et comme il est impossible dans la
                            pratique de faire en sorte que cette ligne passe exactement par le
                            centre de gravité de l'appareil, la pesanteur de celui-ci le fait rester
                            immobile, malgré l'action électromagnétique de la terre, dans la
                            situation où son centre de gravité se trouve dans le plan vertical qui
                            passe par cette ligne, au-dessous d'elle, ce qui s'oppose absolument au
                            succès de l'expérience.</item>
                    </list> Mes premiers travaux sur ce sujet avaient eu pour but de ramener à deux
                    règles générales toutes les circonstances des phénomènes découverts par M.
                    <persName>Œrsted</persName>, à montrer que la pile elle-même agit sur l'aimant
                    comme le fil conducteur, sauf le sens opposé dans lequel elle est parcourue par
                    le courant électrique, cette action de la pile était alors positivement niée par
                    un habile physicien dans un mémoire lu à l'<orgName>Institut</orgName> et plein
                    d'ailleurs d'observations très intéressantes, enfin de soustraire, ce qu'on
                    avait point encore fait, l'aiguille aimantée à l'action du globe terrestre, pour
                    qu'elle ne fût plus soumise qu'à celle du conducteur voltaïque, et prouver ainsi
                    que cette dernière tend à la placer dans une direction exactement
                    perpendiculaire à la sienne. Je crois que ces résultats n'étaient pas inutiles
                    aux progrès de cette branche de la physique, mais les expériences que je publiai
                    le <date when="1820-09-25">25 septembre</date> et le
                    <date when="1820-10-30">trente octobre 1820</date> étaient tout à fait
                    différentes. Elles faisaient connaître un ordre de faits nouveaux dont
                    l'admirable découverte de M. <persName>Œrsted</persName> n'a été que l'occasion.
                    Ce sont ceux qui montrent que les conducteurs voltaïques agissent les uns sur
                    les autres pour s'attirer, se repousser, se diriger, comme je l'ai exposé, et
                    vérifié nombre de fois, et que ces mêmes conducteurs sont dirigés de l'est à
                    l'ouest par l'action de la terre, sans que les aimants entrent pour rien dans
                    ces expériences. C'est par elles que je crois surtout avoir contribué aux
                    progrès de la physique, parce que je suis persuadé que toutes les fois qu'on
                    commencera par étudier les phénomènes qu'elles établissent, sans s'occuper de
                    l'action mutuelle des aimants et des conducteurs voltaïques, et de celle des
                    aimants entre eux, on verra ensuite que ces dernières actions se ramènent à
                    celle plus simple des fils conducteurs les uns sur les autres, comme je l'ai
                    fait, et qu'il n'y a là qu'un seul fait primitif, d'où il est aisé de déduire
                    tous les autres, savoir : l'attraction et la répulsion de deux petites portions
                    de courants électriques, suivant la distance qui se trouve entre elles et
                    suivant les angles qui déterminent leur position respective dans l'espace,
                    conformément à la formule représentant cette action que j'ai donnée dans le
                    cahier de septembre du Journal de physique. Tandis que quand on commence par
                    étudier l'action mutuelle des aimants, puis celle que M.
                    <persName>Œrsted</persName> a découverte, l'esprit s'accoutume à partir des
                    phénomènes qui en résultent, quoique plus compliqués que ceux que présente
                    l'action mutuelle de deux fils conducteurs, <list>
                        <item n="1"> parce que l'on n'a aucune idée précise de la manière dont les
                            fluides différents de l'électricité, par lesquels on cherche à expliquer
                            les phénomènes magnétiques, doivent être distribués dans un aimant de
                            figure donnée, et qu'on a une idée bien plus nette de ce qui arrive aux
                            deux fluides électriques dans le conducteur ;</item>
                        <item n="2"> parce que les deux corps qui agissent l'un sur l'autre dans les
                            expériences de M. <persName>Œrsted</persName>, ne sont point identiques,
                            et ont chacun une manière d'agir différente, en sorte que leur action
                            mutuelle dépend de deux causes également inconnues quand on n'admet pas
                            les courants électriques dont j'ai cherché à établir, par l'ensemble des
                            faits, l'existence dans les aimants.</item>
                    </list> Une fois que l'esprit a pris cette habitude, on n'examine plus l'action
                    mutuelle des conducteurs en elle-même, mais seulement comme un accessoire d'un
                    ensemble de faits, dont, en suivant la marche que j'ai cru devoir préférer, on
                    verrait aisément qu'elle est au contraire le premier principe. Mais je sens
                    toute la difficulté que l'on éprouve à rompre ainsi la marche à laquelle on
                    s'est accoutumé, d'après l'ordre où les faits ont été découverts, quoique cet
                    ordre ne fasse réellement rien à leur mutuelle dépendance. Le hasard aurait pu
                    faire qu'on découvrît l'action que les conducteurs voltaïques exercent les uns
                    sur les autres avant celle qu'ils exercent sur les aimants, et alors on aurait
                    naturellement considéré la première comme le principe de la seconde, et on
                    serait arrivé immédiatement à ma manière de voir sur ce sujet, ou du moins on
                    aurait éprouvé moins de peine à l'admettre. Encore à présent je n'espère la voir
                    adopter que par ceux qui étudieront, abstraction faite des phénomènes que
                    présentent les aimants, les nouvelles propriétés que j'ai reconnues dans les
                    conducteurs voltaïques, mais aussi je ne doute guère que les physiciens qui
                    s'occuperont d'abord de ces propriétés, et qui suivront avec attention les
                    circonstances qu'offre l'action des fils conducteurs pliés en hélice et en
                    spirale, ne finissent par être presque aussi frappés que moi de leur identité
                    parfaite avec les circonstances qui accompagnent l'action de deux aimants ou
                    d'un conducteur et d'un aimant, et n'en tirent les mêmes conséquences que moi.
                    Je n'ai jamais prétendu expliquer le fait primitif de l'attraction et de la
                    répulsion de deux petites portions de courants électriques, conformément à ma
                    formule, quelque explication qu'on en donne, tout ce que j'ai fait reste le
                    même, comme les diverses tentatives qu'on pourrait faire pour assigner une cause
                    physique à l'attraction newtonienne, ne font rien au système du monde. Mais
                    prenant ces attractions et répulsions comme des faits donnés par l'expérience,
                    je me suis attaché à montrer qu'en en partant on trouvait que tous les
                    phénomènes magnétiques, anciennement connus ou découverts par M.
                    <persName>Œrsted</persName>, en étaient des conséquences immédiates, dès qu'on
                    admettait, d'après les analogies les plus sensibles et les plus multipliées, que
                    la même disposition, quelle qu'elle soit, des deux fluides électriques dans la
                    pile ou le fil conducteur, existait aussi dans notre globe, de l'est à l'ouest,
                    avec d'autant plus d'intensité que les lieux où elle est établie sont plus
                    voisins de l'équateur, et dans des plans perpendiculaires à l'axe des aimants,
                    suivant la direction que je lui ai assignée, soit autour de cet axe, soit autour
                    de chaque particule de l'acier aimanté. Cette manière de ramener une multitude
                    de faits à un fait unique constaté par l'expérience, et dont la loi mathématique
                    se trouve vérifiée par son accord avec l'ensemble des phénomènes, est ce que
                    j'appelle expliquer, quand même la cause du fait primitif d'où l'on part est
                    absolument inconnue. J'écrivis il y a environ un mois au savant professeur à la
                    <orgName>faculté de
                    <placeName>Leyde</placeName>
          </orgName>,
                    monsieur <persName>Speyert van der Eyk</persName>, qui m'avait envoyé un mémoire
                    où se trouvaient des faits très intéressants, qu'il a observés le premier et qui
                    ont été publiés dans le <title>Journal de physique</title>. Expériences dont les
                    résultats sont d'ailleurs les conséquences nécessaires de ma théorie, comme M.
                    <persName>van Eyk</persName> m'en prévenait lui-même dans sa lettre. Ma réponse
                    contenait un précis des faits sur lesquels repose cette théorie, dans l'ordre où
                    il me paraît qu'il convient de les ranger, tandis que dans le mémoire que j'ai
                    publié ils se succèdent à peu près au hasard, ce qui rend plus difficiles à
                    saisir les conséquences que j'en ai déduites. Je crois ce précis très propre à
                    servir à la fois de résumé et de complément à ce que je viens de décrire, et
                    c'est ce qui m'engage à l'insérer ici, voici les réflexions dont il se
                    composait. [Le manuscrit s'achève ici]</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <note n="1" resp="CAK" xml:id="corresp1">(1) Brouillon inachevé</note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>