
<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 425</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1812-09-11-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 419-420-421</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L425</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L425manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 340</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Six pages in-4°, adresse sur la dernière.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1812-09-11">11
                        septembre 1812</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1812-09-11-a">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1812-09-11">[11 septembre 1812 ?]</date>
        </opener>
            <p><pb n="103" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0103_r.jpg"/>Mon bon ami, combien je te remercie de la lettre que tu m'as écrite ! Je voulais y
               répondre plus tôt, tout de suite ; mais comment faire ? Tu n'as pas idée de ce qu'ont
               été ces huit jours de rapports, de tableaux d'élèves, de séances de 5 à 6 heures à la
               Commission du personnel ! Oh, si ! Tu sais tout cela, tu as été bien des fois ainsi
               surchargé et tu m'écrivais encore mourant de sommeil, et moi je ne t'ai pas écrit ;
               et moi j'ai été nommé juré à la Cour d'assises jusqu'à la fin de septembre, et
               j'ignore si je te verrai cet automne ; tous ces projets dont je nourrissais mon cœur
               avec tant de délices sont évanouis. <persName>Barret</persName> m'a écrit ; je ne sais quand je pourrai
               lui répondre, mais ce sera bientôt, bientôt surtout si j'en trouve le temps - un peu
               de temps ! Dis-lui qu'il faut bien que je n'en aie pas puisque je ne t'écris pas, à
               toi ! Je le crois à <placeName>Lyon</placeName>, et alors ne le vois-tu pas souvent ? Parlez-vous de moi ?</p>
            <p>
               Dis-moi le nom de baptême de <persName>Dupré</persName>, qu'il écrit ainsi <persName>Meye</persName> ; je n'ai jamais pu le
               lire, ou plutôt l'interpréter. Demeure-t-il n° 86 ou n° 8 bis, il écrit 86. Lequel
               veut-il dire ? N'ai-je pas cru deux jours qu'un billet de lui était une mystification
               de la personne qui a peint ce que t'a remis M. <persName>Andrieux</persName> ? Il avait simplement signé
               <persName>Meye</persName> ; à cette heure, je n'y serai plus trompé. Je saurai que c'est cet excellent
               <persName>Dupré</persName>. A propos, M. <persName>Andrieux</persName> t'a-t-il remis la caisse, le théâtre allemand et la
               lettre psychologique qu'il faut me conserver bien précieusement ? Mon ami, je ne vis
               pas loin de toi. écris-moi de grâce et de longues lettres bien détaillées ; parle-moi
               de <persName>Camille</persName> et de <persName>Ballanche</persName> qui ne m'a pas écrit une seule ligne !</p>
            <p><pb n="104" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0104_v.jpg"/><date when="1812-09-14">14 août</date> au
               soir <ref>(2)</ref> - Il y a deux ou trois jours que cette lettre a été commencée ; depuis
               qu'elle a été interrompue, je n'ai pu en écrire une seule ligne ; j'ai pourtant tant
               de choses à te dire sur celle à laquelle elle répondait et que j'ai, depuis, relue
               bien des fois, toujours avec de nouvelles émotions ; je t'y vois malheureux sans
               comprendre précisément la cause de tes chagrins. J'ai là cette lettre et, avant que
               j'y aie répondu, j'en reçois une seconde. Tu penses toujours à moi, tu sais que tes
               lettres portent le calme dans mon âme, et tu n'oublies pas de m'écrire. Combien je
               t'en remercie. Je viens aussi d'en recevoir une de <persName>Dupré</persName>, où je vois que je le
               trouverai encore à <placeName>Lyon</placeName>, car mon voyage est absolument décidé. Je serai près de toi,
               de lui, de <persName>Camille</persName>, de <persName>Ballanche</persName>, les premiers jours d'octobre. Sans ce jury, j'y
               serais dans trois jours.</p>
            <p>Je vois que tu as reçu tout ce dont M. <persName>Andrieux</persName> s'était
               chargé ; c'est tout ce que je désirais. Ma réponse à la lettre de <persName>
            <choice>
              <sic>Maine Biran</sic> <corr>Maine de Biran</corr>
            </choice>
          </persName> que je
               t'ai envoyée, n'est pas une simple réponse. Elle contient toutes les bases de la
               théorie du quatrième système. C'est dans cette vue qu'elle doit être lue
               indépendamment de la lettre de <persName>
            <choice>
              <sic>Maine Biran</sic> <corr>Maine de Biran</corr>
            </choice>
          </persName>. Le principe des
               déductions a priori s'y trouve. S'il y est enveloppé dans du fatras, vous saurez bien
               l'en démêler. Dis à <persName>Dupré</persName>, je t'en prie, que je lui ferai de vive voix réponse à sa
               lettre d'hier soir, si je ne puis lui répondre d'ici là. Ce serait à mon grand
               regret, mais j'ai tant de lettres ! Si je pouvais du moins répondre à <persName>Barret</persName> !</p>
            <p>Tu me
               disais dans la précédente que nulle vie d'homme<pb n="105" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0105_r.jpg"/> n'était plus bizarre, plus décousue
               que la tienne ; et la mienne donc ! Ah, mon ami ! vois la mienne, comme elle a passé,
               et combien de fois, d'un ensemble de sentiments, de projets, de manières de voir, à
               un autre tout différent !</p>
            <p>Aujourd'hui j'ai appris deux découvertes capitales, l'une
               en chimie, l'autre en physique, et c'est de quoi toute ma tête est pleine. Mais la
               meilleure moitié de mon être est si tourmentée, des sentiments si froissés de toutes
               parts !</p>
            <p>Pourquoi as-tu été tenté de ne pas m'envoyer cette lettre qui, tout en me
               faisant partager tes peines, a tant soulagé les miennes, en me montrant que je
               n'étais pas le seul qui souffrît ainsi, dont l'âme fût pleine de ces douleurs vagues
               que personne ne sait ni plaindre ni concevoir ! Toi, du moins, tu m'aimes bien. Si tu
               craignais de me peindre tes chagrins, je serais privé de la moitié, et il faudrait me
               priver de l'autre moitié en te cachant les miens. Tu me demandes quel est ce
               dénouement ? <ref>(3)</ref></p>
            <p>Est-ce si difficile à comprendre ? Un homme de ta connaissance se
               laisse surprendre d'une fantaisie qui n'altérait pas sans doute le fond des
               sentiments dont son cœur est rempli, mais qui les fit taire quelque temps. Il s'y
               livra tellement que, sans un événement imprévu, il n'y aurait plus eu de retour pour
               lui à sa première existence, si douce et si triste à la fois. Le lendemain, il se
               trouve avec <supplied>celle </supplied>dont l'image était trop faite pour te plaire <ref>(4)</ref>. Jamais il
               n'avait<pb n="106" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0106_v.jpg"/>point encore éprouvé encore d'embarras semblable à celui qu'il sentit alors. On lui en
               demanda la cause avec ce langage de la vraie amitié tout puissant sur lui ; il
               l'avoua ; on ne lui répondit rien, et il ne soupçonna pas d'abord tout le mal qu'il
               avait fait à une âme semblable à la tienne. Un regard si douloureux jeté sur lui
               l'obligea à chercher un autre entretien. Il trouva son amie malade, il ne put rien
               éclaircir et il fut loin encore de penser que le chagrin y eût contribué. Bientôt il
               eut à choisir entre l'occasion la plus favorable de contenter des désirs insensés ou
               de passer quelques heures auprès d'un être souffrant qui, la tête enflée, ne pouvait
               qu'à peine écouter la lecture d'un livre insignifiant, mais qui paraissait lui
               procurer quelques distractions. Heureusement qu'il n'hésita pas, quoiqu'il ne sût pas
               encore combien il avait à réparer. Tout le reste fut oublié, négligé. Une âme
               blessée, voyant ces soins donnés par la tendre amitié de celui qu'elle croyait
               désormais tout livré à une passion étrangère, sent renaître un peu de confiance.</p>
            <p>Bientôt une explication pleine de larmes amena cette phrase où elles échappèrent en
               plus grande abondance : <cit>
            <quote>Il faut choisir entre l'amour et l'amitié et pour jamais la
               seule amitié !</quote>
               </cit> Tu le sens<pb n="107" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0107_r.jpg"/> bien, cher ami, cela voulait dire entre un penchant
               indigne d'une âme comme la tienne ou la sienne et un sentiment céleste. Aussi le
               choix était fait avant que la phrase fût achevée ! Il n'y a plus eu que l'embarras de
               dénouer des liens qu'on s'était efforcé de serrer. Le voyage à <placeName>Lyon</placeName>, auquel tu mets
               tant de prix, n'a d'abord été imaginé que pour y parvenir ; d'autres motifs l'ont
               depuis rendu nécessaire, comme tu le sauras bientôt : des affaires d'intérêt bien
               ennuyeuses, même bien pénibles. Nous en parlerons.</p>
            <p>Je viens de recevoir une lettre de
               <persName>Dupré</persName> dont je t'ai déjà parlé. Excuse-moi auprès de lui ; je ne puis lui répondre
               tout de suite. Cela m'est impossible à présent ! écris-moi encore, et tout de suite
               pour que je puisse encore lire une lettre de toi avant mon départ. Parle-moi de
               <persName>Camille</persName> ! Je te prie, si cela t'est possible, d'aller un jour voir <placeName>Poleymieux</placeName> ; je te
               dirai quelle circonstance, aussi fâcheuse que tout le reste, me le fait si vivement
               désirer ! Tu sais que je t'en avais donné les clefs qu'avait Monsieur le Curé.</p>
            <p>Adieu.
               Un instant de<pb n="108" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0108_v.jpg"/> plus et deux heures sonneraient ; la boîte serait levée et cette lettre ne
               pourrait plus partir aujourd'hui ! Supplée à tout ce que je te dis encore pour toi et
               pour les autres.</p>
            <closer>A monsieur <persName>Bredin fils</persName>, Professeur d'anatomie à l'<orgName>École vétérinaire</orgName> à <placeName>Lyon</placeName> (<placeName>Rhône</placeName>) </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Six pages in-4°, adresse sur la dernière.</note>
            <note xml:id="corresp2">(2) <persName>Ampère</persName> a écrit
               août par erreur ; mais il répond à une lettre du <date when="1812-08-25">25 août</date>. Il faut donc lire
               septembre.</note>
            <note xml:id="corresp3">(3) Lettre de <persName>Bredin</persName> du 25 août, répondant à la Lettre 0419.</note>
            <note xml:id="corresp4">(4) La
               Constante amitié. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>