<?xml-model href="ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 945</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie                                                 (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1822-01-23-a">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <surname>James</surname>
                            <forename>Frank A. J. L.</forename>
                        </editor>
                        <title>The Correspondence of Michael Faraday</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>London</pubPlace>
                            <publisher>IEE</publisher>
                            <biblScope type="vol">vol. 1 (1811-1831)</biblScope>
                            <date when="1991">1991</date>
                            <biblScope type="pp">Letter 162, pp. 245-248</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    
                <idno type="old">L945</idno>
        </biblStruct>
                <listWit>
                    <witness xml:id="L945manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                            <msIdentifier>
                                <country>Angleterre</country>
                                <settlement>Londres</settlement>
                                <institution>Institution of Electrical Engineers
                                    Manuscript</institution>
                                <repository>Special Collection 2 [note de Franck
                                    JAMES]</repository>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
          </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1822-01-23">23
                                janvier 1822</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Faraday, Michael</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1822-01-23-a">
        <body>
            <div xml:id="L1822-01-23-a-div1">
                <opener>
         <placeName>Paris</placeName>, <date when="1822-01-23">23 janvier 1822</date>
        </opener>
                <opener>Monsieur,</opener>
                <p xml:id="L1822-01-23-a-p1"> Depuis que j'ai reçu le mémoire <ref target="#corresp1">(1)</ref> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P398.xml">*</ref> dont vous avez eu la bonté de me faire passer un exemplaire par
                    l'entremise de mon ami, Mr. <persName ref="#pers_H295">Hachette</persName>, je me suis proposé de vous écrire pour
                    vous remercier d'une communication qui m'a été si précieuse par les faits
                    nouveaux contenus dans ce mémoire, et la manière dont vous les déduisez tous
                    d'un d'entre eux. Si j'ai tardé si longtemps à exécuter ce projet, c'est qu'il
                    m'a d'abord fallu avoir ce mémoire traduit en français, puisque je n'entends pas
                    malheureusement votre langue, ensuite j'ai voulu répéter ces expériences, et y
                    ajouter quelque chose s'il m'était possible. Mes tentatives m'ont amené à un
                    moyen très simple de produire le mouvement continu du conducteur voltaïque avec
                    un aimant, sans mercure et sans autre action voltaïque que celle d'une lame de
                    cuivre circulaire attachée à ce conducteur et plongeant dans l'eau acidulée que
                    renfermait un vase en zinc, communiquant avec la pointe d'acier sur laquelle
                    tournait le conducteur. J'ai obtenu le même effet en remplaçant l'aimant par une
                    lame de cuivre plié en spirale autour du vase, mais il faut alors employer
                    l'électricité d'une forte pile. Quelque temps après je réussis à faire tourner
                    un conducteur pareil mais plus grand par l'action de la terre. Enfin j'ai vu
                    qu'un aimant tourne rapidement sur son axe quand flottant sur du mercure dans
                    une situation verticale, au moyen d'un contrepoids de platine attaché à son
                    extrémité inférieure, on pratique à son extrémité supérieure une petite cavité
                    où l'on met un peu de mercure, et que l'on plonge dans ce mercure le fil
                    communiquant à l'une des extrémités de la pile, tandis que l'autre est en
                    communication avec la masse de mercure sur laquelle flotte l'aimant. Mais ce qui
                    a le plus retardé ma lettre c'est que je voulais y joindre un exposé des faits
                    connus sur le sujet dont nous occupons [sic] à l'époque où il a été rédigé par
                    un jeune professeur de physique <ref target="#corresp2">(2)</ref> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P399.xml">*</ref> à
                    qui cette Science devra probablement quelques progrès et où j'ai ajouté
                    plusieurs articles, pour montrer comment ces faits entraient dans ma manière de
                    les expliquer <ref target="#corresp3">(3)</ref> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P400.xml">*</ref>.</p>
                <p xml:id="L1822-01-23-a-p2">Quoique cet exposé
                    a été fait il y a six mois, il ne parait point encore parce qu'il fait partie
                    d'un ouvrage plus considérable qui n'est pas entièrement achevé, en sorte que je
                    n'ai pu m'en procurer un exemplaire que depuis quelques jours. Mr <persName ref="#pers_H295">Hachette</persName> m'a
                    depuis deux jours communiqué votre second mémoire que je fais traduire <ref target="#corresp4">(4)</ref> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P401.xml">*</ref>. Il me semble toujours que la
                    supposition des courants électriques dans les aimants, autour de chacune de
                    leurs molécules, offre l'explication la plus simple et la plus conforme au reste
                    des théories physiques de tous les phénomènes qu'ils présentent, soit dans leur
                    action mutuelle, soit dans celle qui a lieu entre un aimant et un fil
                    conducteur. Depuis un an que j'annonçai à l'<orgName>Académie des Sciences</orgName> qu'on pouvait
                    les considérer de cette manière, c'est celle que j'ai regardée comme la plus
                    probable. Différentes expériences que j'ai faites depuis m'ont confirmé dans
                    cette opinion, mais comme l'auteur du petit ouvrage que je joins à cette lettre
                    ne la partageait pas, il a été écrit en supposant les courants des aimants
                    concentriques autour de leurs axes. J'y ai seulement ajouté une observation à ce
                    sujet, où je crois avoir précisé cette question. La rotation d'un aimant autour
                    de son axe, par l'action d'un fil conducteur, me parait propre à la décider.
                    Cette rotation ne pouvant avoir lieu que quand on admet que les courants
                    électriques de l'aimant existent autour de chacune de leurs molécules. Mais pour
                    en tirer cette conséquence il faudrait que je me fusse assuré que la rotation de
                    l'aimant sur lui-même que j'ai observée dans ce cas ne venait pas de la réaction
                    du fil qui plongeait dans la cavité pratiquée au sommet de l'aimant contre les
                    bords de cette cavité. C'est ce que je me propose de vérifier en plaçant dans
                    une coupe d'un diamètre suffisant, le mercure que j'y mettait [sic] pour établir
                    la communication avec une des extrémités de la pile.</p>
                <p xml:id="L1822-01-23-a-p3">Je vous prie, Monsieur,
                    d'agréer mes excuses sur le retard des remerciements que je vous devais. Je
                    serais trop heureux que vous voulussiez bien accueillir l'hommage de ma
                    reconnaissance et de ma sincère admiration pour vos belles découvertes dans les
                    deux sciences dont j'aimerais le plus à m'occuper si mes travaux ordinaires me
                    permettaient de m'y livrer exclusivement, la physique et la chimie. J'ai
                    l'honneur d'être, Monsieur, Votre très humble et très obéissant Serviteur<lb/>
                    <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </p>
      </div>
            <div>
        <head>TRANSLATION</head> <opener>
          <foreign xml:lang="eng">
            <placeName>Paris</placeName> <date when="1822-01-23">23 January 1822</date>
          </foreign>
        </opener>
                <opener>
          <foreign xml:lang="eng">Sir,</foreign>
        </opener>
                <p xml:id="L1822-01-23-a-p4">
          <foreign xml:lang="eng"> Since I received the paper <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P398.xml">*</ref> of which you so kindly sent me a
                    copy through the services of my friend, Mr. <persName ref="#pers_H295">Hachette</persName>, I have been meaning to
                    write to thank you for a communication which has been so precious to me due to
                    the new facts contained in this paper and for the way in which you derive them
                    all from one of them. If I have delayed for so long in carrying out this plan,
                    it is first of all because I had to have the paper translated into French, since
                    unfortunately, I do not understand your language. Second, I wanted to repeat
                    these experiments and to add something to them if I could. My endeavours have
                    led me to a very simple way of producing the continuous movement of a voltaic
                    conductor with a magnet, without mercury and without other voltaic action than
                    that of a circular strip of copper attached to the conductor which is plunged
                    into a slightly acidic water contained in a zinc bowl touching the steel point
                    on which the conductor turned. I obtained the same effect by replacing the
                    magnet by a strip of copper bent in a spiral around the bowl, but in that case
                    it is necessary to use electricity from a strong battery. Some time later I
                    managed to make a similar but larger conductor turn by the action of the earth.
                    Finally, I saw that a magnet turns rapidly on its axis when floating on some
                    mercury in a vertical position by means of a platinum counterbalance attached to
                    its bottom end, one bores a small hole in its top end where one puts a little
                    mercury, and one plunges in this mercury, the wire communicating with one of the
                    ends of the pile, whilst the other communicates with the mass of the mercury on
                    which the magnet is floating. But what most delayed my letter was that I wanted
                    to enclose a paper on the known facts in the subject in which we work, prepared
                    at the time by a young physics teacher to whom this [branch of] science will
                    probably owe some of its progress and to which I have added several articles to
                    show how these facts are part of my manner of explaining them <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P399.xml">*</ref>.</foreign>
        </p>
                <p xml:id="L1822-01-23-a-p5">
          <foreign xml:lang="eng">Even though this paper was done six
                    months ago, it has not yet appeared since it forms part of a larger work which
                    has not been completely finished, so that I was not able to obtain a copy of it
                    until a few days ago. Mr. <persName ref="#pers_H295">Hachette</persName> two days ago gave me your second paper, which
                    I am having translated <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P400.xml">*</ref>. It seems
                    to me still that the assumption that [there are] electric currents in magnets,
                    around each of their molecules, offers the simplest explanation and the one most
                    in keeping with the rest of the physics theories, of all the phenomena that they
                    present, be it in their mutual action, or in that which takes place between a
                    magnet and a conducting wire. Since I announced a year ago to the <orgName>Académie des
                    Sciences</orgName> that one could consider them in the latter manner <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P401.xml">*</ref>, this is the one that I have regarded
                    as the most likely. Different experiments that I have done since have reinforced
                    this conviction of mine, but as the author of the little work that I am
                    enclosing with this letter did not share it, it has been written on the
                    assumption that the currents in magnets are concentrical around their axes. I
                    have added only one observation on this subject, where I believe I have
                    clarified this point. The rotation of a magnet around its axis by the action of
                    a conducting wire seems to me to be the deciding factor. This rotation can take
                    place only when one accepts that the electric currents of magnets exist around
                    each of their molecules. But to draw this conclusion I had to make sure that the
                    rotation of the magnet on itself that I observed in this case did not come from
                    the reaction of the wire which was being plunged into the hole bored at the top
                    of the magnet against the sides of this cavity. This is what I intend to check
                    by placing in a dish of sufficient diameter the mercury that I used to establish
                    the contact with one of the ends of the pile.</foreign>
                    </p>
                <p xml:id="L1822-01-23-a-p6">
          <foreign xml:lang="eng">I beg you, Sir, to accept my
                    excuses on the delay in [sending] the thanks that I owed you. I would be only
                    too happy if you would please accept the homage of my gratitude and of my
                    sincere admiration for your beautiful discoveries in the two sciences to which I
                    would like most to devote myself, if my daily work permitted me to indulge
                    exclusively in them, physics and chemistry. I have the honour of being Sir, Your
                    most humble and most obedient servant<lb/>
                    <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
          </foreign>
        </p>
                <closer>
          <foreign xml:lang="eng"> M. <persName ref="#pers_F239">Faraday</persName>, <orgName>Royal Institution</orgName>, Albermale Street,<placeName> London</placeName>
          </foreign> </closer>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="L1822-01-23-a-div2">
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) <persName>FARADAY, Michael</persName>. <title>On some new Electro-Magnetical
                    Motions, and on the Theory of Magnetism</title>, <title>Quarterly Journal of Science</title>, <date when-iso="1821-00-00">1821</date>,
                    12, p. 74-96.</note>
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) <persName>AMPÈRE, André-Marie</persName>, et <persName ref="#pers_B30">BABINET, Jacques</persName>. Exposé des Nouvelles
                    Découvertes sur l’Électricité et le Magnétisme. <placeName>Paris</placeName>, <date when-iso="1822-00-00">1822</date>.</note>
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp3">(3) <persName>FARADAY,
                    Michael</persName>. <title>Description of an Electro-magnetical Apparatus for the Exhibition of
                    Rotary Motion</title>, <title>Quarterly Journal of Science</title>, <date when-iso="1822-00-00">1822</date>, 12, p. 283-285.</note>
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp4">(4) <persName>AMPÈRE,
                    André-Marie</persName>. <title>Note sur deux Mémoires lus par M. <persName>Ampère</persName> à l’<orgName>Académie royale des
                    Sciences</orgName>, le premier dans la séance du <date when="1820-12-26">26 décembre 1820</date>, le second dans les
                    séances des <date when="1821-01-08">8</date> et <date when="1821-01-15">15 janvier 1821</date>
          </title>, <title>Journal de Physique</title>,<date when-iso="1821">1821</date>, 92, p. 160-165.
                </note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>