<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 263</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
               <forename>André-Marie</forename>
               <surname>Ampère</surname>
            </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des sciences</affiliation>
               </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
               <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
               <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
            </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="copie">
               <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1806-02-09-a">
                  <country>France</country>
                  <settlement>Paris</settlement>
                  <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                  <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                  <idno>chemise 261</idno>
               <altIdentifier>
              <idno type="old">L263</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
               
               <physDesc>
                  <p>Copie Naville </p>
               </physDesc>
            </msDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L263edition">
                  <biblStruct>
                     <monogr>
                        <author>
                           <surname>Barthélémy-Saint-Hilaire</surname>
                           <forename>Jules</forename>
                        </author>
                        <title>Philosophie des deux Ampère</title>
                        <imprint>
                           <pubPlace>Paris</pubPlace>
                           <publisher>Didier et Cie</publisher>
                           <date when="1866">1866</date>
                           <biblScope type="pp">p. 200</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </witness>
               <witness xml:id="L263edition2">
                  <biblStruct>
                     <monogr>
                        <author>
                           <surname>Maine de Biran</surname>
                           <forename>Pierre</forename>
                        </author>
                        <author role="dir">
                           <surname>Robinet</surname>
                           <forename>André</forename>
                        </author>
                        <title>Oeuvres, XIII-1 : Correspondance philosophique avec Ampère</title>
                        <imprint>
                           <pubPlace>Paris</pubPlace>
                           <publisher>J. Vrin</publisher>
                           <date when="1993">1993</date>
                           <biblScope type="pp">p. 23-27</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </witness>
               <witness xml:id="L263manuscrit">
                  <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <repository>Collection particulière [note d'André ROBINET]</repository>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="L263CGA">
                  <biblStruct>
                     <monogr>
                        <author>
                           <surname>De Launay</surname>
                           <forename>Louis</forename>
                        </author>
                        <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                        <imprint>
                           <pubPlace>Paris</pubPlace>
                           <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                           <date when="1936">1936</date>
                           <biblScope type="tome">I.</biblScope>
                           <biblScope type="pp">p. 292-293-294</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                     
                  </biblStruct>
               </witness>
               <witness xml:id="L263manuscrit2">
                  <msDesc type="copie">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 274</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Copie partielle par Jean-Jacques Ampère [note d'André ROBINET]. Copie de
                           la main d'un secrétaire.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1806-02-09">9 février
                              1806</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_M1173" type="adressee">Maine de Biran, Pierre</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
         <creation>
            <date when="2014-07">juillet 2014</date>
            <name>Philippe Pons</name>
            <name>Aude Coustumer</name>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1806-02-09-a">
      <body>
         <div xml:id="L1806-02-09-a-div1">
            <opener>
               <pb n="1947" facs="#ACAS_CRHST_AMP_15_261_bis_1481_r.jpg"/>
               <placeName>Paris</placeName> le <date when="1806-02-09">9 février 1806</date>
            </opener>
            <p xml:id="L1806-02-09-a-p1">
               <add>
                  <del>Adresse<lb/> à Monsieur <persName ref="#pers_M1173">Maine Biran</persName>
                     <lb/>
                     <gap reason="illisible"/> préfet de <placeName>Bergerac</placeName>
                  </del>
               </add>
               <del>En recevant il y a deux jours une lettre de<lb/> vous, mon cher ami, je
                  m'attendais à un grand<lb/> plaisir ; mais en lisant ce que vous me marquez<lb/>
                  de l'affreux malheur que vous venez d'éprouver,<lb/> j'ai ressenti un sentiment
                  bien contraire : combien<lb/> vous avez raison dans ce que vous me dites de
                  la<lb/> nécessité de se résigner à souffrir dans cette vie !<lb/> Que je voudrais
                  être auprès de vous pour par<lb rend="hyphen"/>tager vos peines, pour vous
                  consoler s'il était<lb/> possible !</del>
            </p>
            <p xml:id="L1806-02-09-a-p2">
               <del> Vous me demandez de la métaphysique et<lb/> vous n'en aurez guère aujourd'hui,
                  mais je me<lb/> propose d'en écrire bientôt une lettre plus
                  dé<lb rend="hyphen"/>taillée que je porterai chez M.
                  <persName ref="#pers_D1223">Romain d'Al<lb rend="hyphen"/>lemagne</persName> lorsqu'il me sera
                  permis de sortir, car<lb/> quoique je me porte mieux, je suis toujours fort<lb/>
                  enrhumé, et je n'ai point encore repris mon<lb/> travail à l'école : on me défend
                  absolument de<lb/> prendre l'air. Je voulais prier un de mes<lb/> amis qui me
                  vient voir presque tous les jours<lb/> de porter cette lettre chez M.
                  <persName ref="#pers_R1702">Romain</persName>, mais<lb/> j'ai pensé que c'était lui faire faire une
                  course<lb/> dont je pouvais le dispenser, et je le prierai
                  seu<lb rend="hyphen"/>lement de la <choice>
                     <sic>jetter</sic>
                     <corr>jeter</corr>
                  </choice> dans la première boîte.</del>
            </p>
            <p xml:id="L1806-02-09-a-p3"> Il n'y a donc plus qu'un point où nous dif<lb rend="hyphen"/>férions essentiellement
               en métaphysique, et<lb/> le voici. Vous confondez le sentiment de l'effort et le<lb/>
               sens musculaire ; pour moi, ce sont deux choses<lb/> absolument différentes. Quand je
               meus mon<lb/> bras, je rapporte la sensation musculaire au<lb/> bras, comme une
               douleur de dents à la mâchoire.<pb n="1948" facs="#ACAS_CRHST_AMP_15_261_bis_1482_v.jpg"/> Je sens l'effort dans le cerveau,
               et je le rapporte,<lb/> comme les hommes qui ne savent pas ce que c'est<lb/> que ce
               cerveau, à l'intérieur de la tête. C'est<lb/> cette impression toute intérieure et
               purement céré<lb rend="hyphen"/>brale, ou si vous voulez réfléchie, produite
               par<lb rend="hyphen"/> le mouvement excité dans le fluide nerveux par<lb/> la force
               hyper-organique et non par le nerf <subst>
                  <del>t</del>
                  <add>b</add>
               </subst>ra<lb rend="hyphen"/>chial, qui constitue le Moi. Qui jamais s'est avisé<lb/>
               de placer son Moi, son être voulant <add>dans </add>le membre qu'il<lb/> meut
               actuellement et auquel il rapporte la sen<lb rend="hyphen"/>sation musculaire ? Cette
               impression produite sur<lb/> le cerveau par l'action immédiate de l'âme,
               per<lb rend="hyphen"/>manente pour nous dans l'état de veille, devient<lb/> si
               familière qu'on l'<choice>
                  <sic>apperçoit</sic>
                  <corr>aperçoit</corr>
               </choice> à peine quand<lb/> on y fait peu d'attention. Mais au moindre retour<lb/>
               sur moi-même, je la sens très distincte de toutes<lb/> les impressions qui viennent,
               de même que la<lb/> sensation musculaire, des organes par
               l'entre<lb rend="hyphen"/>mise des nerfs. Au lieu d'être, comme elle,
               ex<lb rend="hyphen"/>citée par la force interne agissant sur le cerveau,<lb/> la
               sensation musculaire, qui vient au cerveau<lb/> par le nerf brachial, est à cet égard
               dans le même<lb/> cas que toutes les autres. Comme elles, elle est
               néces<lb rend="hyphen"/>sairement rapportée hors de l'effort, par cela<lb/> même
               qu'elle vient par un nerf et qu'elle est, par<lb/> ce nerf, transmise <del>au
                  cerveau</del> d'un autre organe<add> au cerveau</add>,<lb/> cette sensation
               musculaire serait éprouvée sans moi,<lb/> par un enfant dont on secouerait le bras
               avant<lb/> qu'il eût agi. En quoi la sensation musculaire<lb/> est-elle donc
               remarquable ? En ce que, lorsqu'ensuite<lb/> on vient à agir volontairement, on sent
               à la fois<lb/> l'impression d'effort qu'on excite immédiatement dans<lb/> le cerveau,
               et cette sensation hors de l'effort, et qu'en<pb n="1949" facs="#ACAS_CRHST_AMP_15_261_bis_1483_r.jpg"/> même temps que ces deux impressions
               sont présen<lb rend="hyphen"/>tes l'une hors de l'autre, on <choice>
                  <sic>apperçoit</sic>
                  <corr>aperçoit</corr>
               </choice> entr'elles le rapport<lb/> de causalité, qui constitue le premier terme,
               (l'impres<lb rend="hyphen"/>sion d'effort), <hi rend="underline">cause</hi>, et le
               second terme, (l'impression<lb/> musculaire), reportée par le nerf brachial au
               cer<lb rend="hyphen"/>veau, effet. De là notre idée qu'une chose est<lb/>
               <hi rend="underline">cause</hi> d'une autre. La <hi rend="underline">causalité</hi>
               est ce rapport <choice>
                  <sic>ap<lb rend="hyphen"/>perçu</sic>
                  <corr>ap<lb rend="hyphen"/>erçu</corr>
               </choice> entre les deux termes que nous nommons<lb/>
               <hi rend="underline">cause</hi> et <hi rend="underline">effet</hi> ; et un rapport ne
               peut être <choice>
                  <sic>apperçu</sic>
                  <corr>aperçu</corr>
               </choice> qu'entre deux termes présents, l'un hors de l'autre,<lb/> à
               l'entendement.</p>
            <p xml:id="L1806-02-09-a-p4">Quand l'effort a pour but d'augmenter un<lb/> mouvement cérébral, ce qui est le cas
               de ce qu'on<lb/> nomme <hi rend="underline">attention</hi>, il n'est plus hors de
               son<lb/> effet ; car ce sont deux impressions sur le même<lb/> point du cerveau,
               l'une venant par le nerf,<lb/> l'autre produite par la force hyper-organique.<lb/>
               Suivant la loi générale, ces deux impressions<lb/> doivent se confondre en une seule.
               C'est ce qui m'ar<lb rend="hyphen"/>rive constamment ; je ne sens pas plus mon Moi
               dis<lb rend="hyphen"/>tinct, quand je fixe mon attention sur une
               <hi rend="underline">concep<lb rend="hyphen"/>tion</hi> quelconque, que dans les
               autres efforts que<lb/> j'exerce sur le système musculaire. Plus je
               con<lb rend="hyphen"/>centre ainsi mon attention, plus je perds mon<lb/>
               <hi rend="underline">Moi</hi> ; c'est là un fait que j'ai vérifié nombre<lb/> de fois
               depuis vous. Il faut l'expliquer dans<lb/> toute autre théorie ; mais, dans la
               mienne,<lb/> c'est une conséquence nécessaire de la loi
               uni<lb rend="hyphen"/>verselle de la distinction des impressions faites<lb/> sur des
               points différents du cerveau, tellement que,<lb/> s'il n'en était pas ainsi, ce
               serait cette unique ex<lb rend="hyphen"/>ception qui me paraîtrait bien difficile à
               expliquer.</p>
            <p xml:id="L1806-02-09-a-p5">Vous ne pouvez plus dès lors me demander si, quand<lb/> un autre homme contrarie mon
               effort, j'ai la per<lb rend="hyphen"/>ception immédiate d'une force étrangère à la
               mienne.<lb/> C'est me demander si, outre la sensation muscu<lb rend="hyphen"/>laire
               qui résulte du mouvement qu'il imprime à<lb/> mon bras je sens, hors de cette
               sensation, l'im<lb rend="hyphen"/>pression de son âme sur son cerveau,
               impression<lb/> que lui seul peut percevoir. Mais comme, quand je me<lb/> donne des
               sensations musculaires, je sens, hors de ces<pb n="1950" facs="#ACAS_CRHST_AMP_15_261_bis_1484_v.jpg"/> sensations et dans mon cerveau, un
               effort que je<lb/> reconnais pour la cause de ces sensations, et que je<lb/> ne sens
               rien de pareil quand un autre homme,<lb/> que d'ailleurs je ne vois ni ne touche de
               l'autre main,<lb/> meut un de mes membres, je suis porté naturellement à<lb/>
               hypothétiser à la fois, et un effort analogue au mien,<lb/> hors du mien, et des
               sensations musculaires que<lb/> cet homme me fait éprouver, et un rapport de
               causa<lb rend="hyphen"/>lité entre cet effort hypothétique et ces sensations<lb/>
               musculaires.</p>
            <p xml:id="L1806-02-09-a-p6">Vous voyez aussi d'après cela que je rejette d'avance<lb/> toute la théorie de M.
               <persName ref="#pers_E1382">Engel</persName>, sans l'avoir lue.<lb/> Je vois par ce que vous m'en dites
               qu'il prend l'idée<lb/> de <hi rend="underline">cause</hi> dans la sensation
               musculaire portée au<lb/> cerveau par les nerfs, et non dans cette autre
               per<lb rend="hyphen"/>ception, ou, si vous voulez, <choice>
                  <sic>apperception</sic>
                  <corr>aperception</corr>
               </choice>, de l'action<lb/> immédiate de l'âme sur le cerveau, et de la
               modifi<lb rend="hyphen"/>cation ou mouvement qu'elle y produit.</p>
            <p xml:id="L1806-02-09-a-p7">Si celle-ci n'est éprouvée d'abord que quand il y a<lb/> mouvement volontaire, c'est
               que l'enfant n'agit<lb/> jamais sur son cerveau, simplement pour agir<lb/> sur lui,
               mais toujours pour transmettre cette action<lb/> au membre qu'il veut mouvoir.
               Actuellement nous<lb/>
               <del>sentons cet effort</del> exerçons et sentons cet effort, même<lb/> dans le
               repos, pourvu que nous soyons éveillés.</p>
            <p xml:id="L1806-02-09-a-p8"> Voilà, mon cher ami, des idées que je vous<lb/> soumets, quoique mes réflexions à
               cet égard ne<lb/> me laissent plus de doute. Ayez bien soin de<lb/> votre santé ;
               cherchez des distractions à vos pei<supplied>nes</supplied>
               <lb/> dans la métaphysique ; rien n'est plus nuisible<lb/> que de s'abandonner à sa
               douleur, et je crois<lb/> éprouver d'ici toute celle que vous devez
               ressen<lb rend="hyphen"/>tir.<lb/> Je vous embrasse de toute mon âme,<lb/> et ferai
               vos commissions pour nos amis les méta<lb rend="hyphen"/>physiciens, dès que je
               pourrai sortir. J'attends<lb/> la lettre que vous me promettez avec la plus<lb/> vive
               impatience. <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
            </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1806-02-09-a-div2">
            <note resp="CAK_commentaire">Cette édition est incomplète. L'original est passé en vente
               chez <persName ref="no-index">P.L. Bader</persName>, <placeName>Genève</placeName>, Catalogue n°23,
               s.d. [note d'<persName ref="no-index">André ROBINET</persName>].</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>