<?xml-model href="../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 620</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1822-07-06-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 925-926-927-928</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L620</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L620manuscrit">
            <msDesc type="brouillon_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 182</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Neuf pages 26 x 21, adresse sur la dixième.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1822-07-06">6 juillet
                        1822</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_M383" type="adressee">Maurice, Frédéric (baron)</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1822-07-06-a">
      <body>
         <div xml:id="L1822-07-06-a-div1">
            <opener>
          <pb n="230" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0230_r.jpg"/>
          <placeName>Paris</placeName>
          <date when="1822-07-06">6 juillet 1822</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1822-07-06-a-p1">J'ai mille et mille remerciements à vous faire, mon très cher confrère, du billet que
               vous m'avez écrit hier. Je ferai l'écrit synthétique quand je pourrai ; mais voici
               deux ou trois observations qui me viennent à l'esprit en lisant l'opinion de
               l'inconnu.</p>
            <p xml:id="L1822-07-06-a-p2">
          <list>
            <item n="1">
              <p xml:id="L1822-07-06-a-p3"> Vous êtes plus content que lui de mes développements parce que nous
               avons parlé et qu'il a lu. Je ne sais me faire comprendre presque qu'en parlant. Je
               suppose malgré moi que, quand on me lit, on refait dans sa tête ce que je veux dire
               comme je refais ce que je lis : par exemple, quand j'ai dit : la Terre agit comme un
               courant<pb n="231" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0231_v.jpg"/> électrique allant par rapport à lui de l'Est à l'Ouest en passant par le Sud,
               cela veut évidemment dire, puisqu'il faut bien qu'il fasse le cercle entier que, par
               rapport à nous, elle agit du côté du Midi comme un courant allant de l'Est à l'Ouest,
               du côté de l'Ouest comme un courant allant du Midi au Nord, du côté du Nord comme un
               courant allant de l'Ouest à l'Est et du côté de l'Est comme un courant allant du Nord
               au Sud. Projetez le méridien magnétique où le courant est réellement partout clans la
               direction de l'Est à l'Ouest sur le plan de notre horizon, vous aurez cette ellipse
               où les flèches marquent la direction du courant. <figure/>
              </p>
            </item>
            <item n="2">
              <p xml:id="L1822-07-06-a-p4"> Je suis bien loin de vouloir que
               la chose reste telle quelle. Je travaille constamment à la perfectionner. Je voudrais
               que beaucoup de personnes y travaillassent aussi, est-ce qu'on a jamais mis une chose
               à sa perfection du premier coup ? Prenons un exemple, <cit xml:lang="lat">
                <quote>si parva licet componere
               magnes</quote>
              </cit>, <persName ref="#pers_C802">Copernic</persName> dit : <cit>
                 <quote>Le Soleil est immobile,<pb n="232" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0232_r.jpg"/> les planètes tournent autour de lui
               dans un cercle excentrique, ou dans un épicycle porté sur un cercle concentrique, ce
               qui revient au même ; puis on trouve que c'est dans une ellipse, puis que le Soleil
               n'est pas exactement immobile, que le centre de gravité du système planétaire qui en
               est très près peut seul être immobile, sauf encore l'attraction des étoiles.</quote>
              </cit>
               Maintenant il paraît établi que ce centre de gravité chemine dans l'espace. Voilà
               comme se font les sciences.</p> </item>
            </list>
        </p>
            <p xml:id="L1822-07-06-a-p5">Tout ce que je désire, c'est que d'autres physiciens
               s'occupent du même sujet pour le perfectionner en partant es bases que j'ai posées et
               qui sont incontestables en les réduisant à ce qui suit : <list>
                <item n="1">
              <p xml:id="L1822-07-06-a-p6"> Les conducteurs
               voltaïques s'attirent et se repoussent dans les divers cas que j'ai déterminés, la
               pile elle-même est comprise dans les conducteurs.</p> </item>
                <item n="2"> <p xml:id="L1822-07-06-a-p7">Il en résulte la direction d'un
                   conducteur par un autre, ou son mouvement toujours dans le même sens, dans<pb n="233" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0233_v.jpg"/> les cas
               que j'ai déterminés, tous conséquences nécessaires d'une seule et même loi.</p>
            </item>
                <item n="3">
              <p xml:id="L1822-07-06-a-p8"> Cette
               loi pour deux fils conducteurs, soit qu'on l'exprime en sinus et cosinus des trois
               angles , , , ou en différentielles partielles de la distance des deux portions
               infiniment petites des conducteurs que l'on considère, est démontrée directement par
               la réunion de mes deux expériences d'équilibre exact.</p>
            </item>
                <item n="4">
              <p xml:id="L1822-07-06-a-p9"> La Terre agit comme un
               conducteur voltaïque qui en ferait le tour dans la direction de l'Est à l'Ouest. J'ai
               fait là-dessus en dernier lieu nombre d'expériences, j'ai trouvé l'équivalent de
               l'action attractive ou répulsive, celui de l'action directrice, celui de l'action
               toujours dans le même sens. J'ai la plus grande impatience de connaître l'expérience
               de M. <persName ref="#pers_L333">de La Rive</persName> qu'on annonce comme contraire à ce résultat confirmé de tant<pb n="234" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0234_r.jpg"/> de
               manières, ne serait-ce pas une suite de ce que je n'ai pas expliqué convenablement,
               ce qui doit résulter de ce courant terrestre, ou bien faudrait-il dire de la Terre ce
               que j'ai reconnu pour les aimants, sur ce que leurs courants sont autour de chaque
               particule ?</p>
            </item>
                <item n="5">
              <p xml:id="L1822-07-06-a-p10"> Les aimants agissent dans tous les cas comme si leurs particules
               étaient chacune entourée d'un courant électrique dont le plan fût perpendiculaire à
               l'axe de l'aimant pour toutes les particules qui sont dans l'axe lui-même, mais
               incliné sur la direction de cet axe dans le sens où tend à les incliner l'action
               mutuelle de tous les courants de l'aimant, ainsi que je l'ai expliqué dans ma
               dernière lettre à M. <persName ref="#pers_L333">de La Rive</persName>. C'est cette inclinaison dont il est question dans la
               lettre quand on parle que j'ai fait un changement à ma théorie à cause de
               l'expérience de M. <persName ref="#pers_L333">de La Rive</persName>
                <pb n="235" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0235_v.jpg"/> dont j'ai parlé dans la notice lue à la séance publique
               du <date when="1822-04-08">8 avril</date> dernier. J'espère bien que ce ne sera pas le dernier de ces changements de
               détail que j'y apporterai, car les théories de ce genre ne se perfectionnent qu'avec
               le temps. Aurait-il fallu rejeter la théorie de l'attraction parce que la précession
               des équinoxes ou l'aplatissement de la Terre donnés par l'observation était
               moindre que ce que donnait le calcul en supposant la Terre homogène ? Non, mais il
               fallait dire : la Terre n'est pas homogène.</p>
              <p xml:id="L1822-07-06-a-p11"> C'est l'observation de M. <persName ref="#pers_F239">Faraday</persName> sur ce
               que les pôles des hélices sont exactement à leurs extrémités et non pas ceux des
               aimants, qui m'a donné cette idée de l'inclinaison des courants des particules qui ne
               sont pas dans l'axe. Mais il est vrai que c'est l'expérience de M. <persName ref="#pers_L333">de La<pb n="236" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0236_r.jpg"/> Rive</persName> qui m'a
               confirmé dans cette vue sur la situation des courants de l'aimant. On trouve ainsi
               une différence entre les aimants et les hélices. Faut-il dire : les aimants ne
               doivent pas leur action à des courants électriques ? Non, mais il faut dire : ces
               courants sont inclinés sur l'axe des aimants là où ils doivent l'être en vertu de
               l'action mutuelle de tous les courants de l'aimant. Voilà, je le répète, la marche à
               suivre dans les sciences où chacun peut perfectionner ce qu'ont fait les autres.</p>
            </item>
              </list>
            </p>
            <p xml:id="L1822-07-06-a-p12">
               Jusque-là, il n'y a pas proprement d'hypothèse, mais des analogies données par un
               grand nombre de faits. Il est certain qu'elles suffisent pour prévoir d'avance,
               (voyez le mémoire que j'ai dernièrement envoyé à <placeName>Genève</placeName>), tout ce que je connais
               relativement<pb n="237" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0237_v.jpg"/> à l'action entre un conducteur voltaïque et le globe de la Terre ou un
               aimant. Je ne connais pas l'expérience dont vous me parlez faite par M. <persName ref="#pers_L333">de La Rive</persName>
               sur l'action terrestre. Je désire bien vivement la connaître pour voir si elle
               contredit en effet l'ensemble de tous les autres phénomènes électrodynamiques
               produits par le globe, qui s'accordent avec l'analogie d'effets que j'ai établie
               entre la Terre et les courants dirigés de l'Est à l'Ouest.</p>
            <p xml:id="L1822-07-06-a-p13">Si l'on désire à <placeName>Genève</placeName>
               connaître à fond l'état de la question, il faudrait s'y procurer l'appareil que M.
               <persName ref="#pers_P455">Pixii</persName> vient de faire pour moi et que je l'ai autorisé à céder à ceux qui pourraient
               le désirer à la charge de m'en faire un pareil. Il est également propre pour vérifier
               les faits connus et pour faire de nouvelles recherches. J'y ai ajouté<pb n="238" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0238_r.jpg"/> de nouvelles
               dispositions pour les actions produites par le globe terrestre et pour l'expérience
               qui me sert à déterminer le nombre K. Il coûte 400 francs. Si je savais de le trouver
               à <placeName>Genève</placeName> j'y irais infailliblement au mois d'août prochain et toutes les questions
               seraient bientôt décidées par les expériences qu'il me servirait à faire avec les
               savants de cette ville à laquelle ceux qui cultivent les sciences doivent tant de
               reconnaissance.</p>
            <p xml:id="L1822-07-06-a-p14">Je vous prie, mon très cher confrère, d'agréer tous mes remerciements
               de votre aimable communication ; je suis on ne peut plus reconnaissant de cette
               nouvelle preuve de votre amitié pour moi. Tout à vous pour la vie.<lb/>
               <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </p>
            <closer>
          <pb n="239" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0239_v.jpg"/>à Monsieur le <persName ref="#pers_M383">Baron Maurice</persName>, <placeName>rue de Bourbon, n° 55</placeName>, à <placeName>Paris</placeName> </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1822-07-06-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Neuf pages 26 x 21, adresse sur la dixième (brouillon). Une
               feuille séparée dont le verso porte des calculs d'algèbre porte ce canevas : Lettre à
               M. <persName ref="#pers_M383">Maurice</persName>. Si l'on veut se procurer un appareil d'électro-dynamique j'y irai an mois
               d'Août. Je voudrais bien connaître l'expérience de M. <persName ref="#pers_L333">de la Rive</persName>. La différence de
               distance nulle, ruais pour le couple les deux forces se réunissent : Je l'ai dit dans
               la notice de M. <persName ref="#pers_G275">Gilet Laumont</persName>. <orgName>Institut</orgName>, carton 9, chap. X, chem. 182. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>