<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 753</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1830-10-06-a">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 719-720-721</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L753</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L753manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country xmlns="">France</country>
                        <settlement xmlns="">Paris</settlement>
                        <institution xmlns="">Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository xmlns="">Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno xmlns="">chemise 379</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages in-4° sans adresse.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1830-10-06">6 octobre 1830</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, Jean-Jacques (fils d'Ampère)</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1830-10-06-a">
      <body>
         <div xml:id="L1830-10-06-a-div1">
            <opener>
          <date when="1830-10-06">Mercredi [6 octobre 1830]</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1830-10-06-a-p1">Cher ami, j'ai reçu ce matin tes deux lettres avec une d'<persName>Albine</persName>. Je suis désolé de ce
               que je lui ai écrit dans ma mauvaise humeur de ne pas pouvoir obtenir depuis si
               longtemps aucun renseignement, ni sur mes papiers, ni sur l'affaire du cheval. Je
               sens combien j'ai dû ajouter à son chagrin ; mais je n'avais aucune idée que <persName>Ride</persName> fût
               retombé. Je le croyais bien comme quand il partit d'ici. Au reste, j'avais déjà tout
               à fait renoncé à aller à la campagne cette année. Cela me serait même impossible dans
               ce moment ; car le billet de M. <persName>Guérin de Foncin</persName> échoit le 24 de ce mois, il faut
               tout payer et je n'ai pas le sou. Je suis à chercher à emprunter ces 4000 francs ;
               car, sans cela, je serais perdu. Avant de le savoir, j'ai payé, avec les 475 francs
               de l'<orgName>Université</orgName> : Les intérêts de 5000 francs
               .........................................125 A celui qui a peint les parquets au mois
               de juin .................100 A ton tailleur
               .........................................................250 Total
               .................................................................. 475 Ton tailleur
               est content, mais je n'ai rien. Je n'aurai le <orgName>Collège de <placeName>France</placeName>
          </orgName> que dans huit ou dix
               jours. Sans cette peinture inutile des parquets, j'aurais envoyé les 100 francs
               qu'elle m'a coûtés à <persName>Gabriel</persName>. J'ai changé ce matin deux de mes pauvres quatre pièces
               de 20 francs pour le compte de ma nourriture dû au portier. Si je ne trouve pas à
               emprunter 100 francs pour donner demain à <persName>de Jussieu</persName> qui doit, m'as-tu écrit, aller
               après-demain à <placeName>Vanteuil</placeName>, il faudra que j'envoie à <persName>Ride</persName> les deux pièces de 20 francs
               qui me restent seules. Mais qu'est-ce que cela en comparaison de mon affreuse
               position envers M. <persName>Guérin de Foncin</persName> et, par suite, envers <persName>Montbel</persName> qui l'a engagé à me
               rendre ce service, dont je me vois exposé à le faire cruellement repentir ? M.
               <persName>Guignault</persName> est à la campagne à ce qu'on m'a dit lorsque j'ai été chez lui ; la
               domestique me dit qu'il viendrait peut-être jeudi soir ; jeudi c'est demain. J'irai
               voir après-demain si je peux lui parler. Je ne sais donc rien de ton affaire. Mais
               j'ai dit à plusieurs personnes de l'<orgName>Université</orgName> que tu étais allé chez M. <persName>de Jussieu</persName>
               pour y finir ton livre. J'ai fait chercher partout aujourd'hui la petite malle de
               <placeName>Marseille</placeName>, où mes papiers sont venus et que ma sœur a vue depuis mon départ avec M.
               <persName>Daburon</persName>. Il n'y a point de malle où il y ait des papiers ; mais le hasard m'a fait
               trouver une partie de ceux que je cherchais dans le bas de mon armoire avec des
               papiers peints pour tapisserie. Comment cela s'est-il fait ? Qui pourra jamais le
               comprendre, ni pourquoi, depuis deux mois, je n'ai pu rien tirer d'<persName>Albine</persName> ni de ma
               sœur là-dessus ? Au reste, la partie retrouvée donne l'espoir de retrouver le reste.
               Je n'ai pu encore m'assurer si tout y est, mais ce n'en a pas l'air. Je ne tousse
               plus du tout et ne me suis jamais mieux porté. <date when="1830-10-07">Jeudi 7 octobre</date> - J'ai vu M. <persName>Guignault</persName>
               ce matin. Je lui ai dit que tu étais allé à la campagne pour achever ton ouvrage sur
               le Nord. Il m'a dit que tu pouvais y rester jusqu'à l'organisation de l'<orgName>école
               Normale</orgName>, que l'arrêté de la commission pour cela et les nominations des maîtres de
               conférence ne paraîtraient pas avant le 15 de ce mois. Je lui ai rappelé tout
               l'intérêt qu'il avait pour toi ; il m'a dit que tu avais toutes les chances possibles
               d'être nommé. Il y a deux jours que j'ai reçu 50 francs pour toi du loyer du
               rez-de-chaussée. Je les ai portés ce matin chez <persName>Bernard de Jussieu</persName> (ou Laurent, car
               je ne sais lequel des deux) pour qu'il les remît à <persName>Gabriel</persName>, parce que, le 10, j'aurai
               le <orgName>Collège de <placeName>France</placeName>
          </orgName> pour te les rendre. Tu m'avais écrit qu'il n'irait à <placeName>Vanteuil</placeName>
               que le jeudi ou le vendredi ; cette erreur m'a fait manquer l'occasion, car il est
               parti hier, mercredi, avec sa femme et ses enfants. J'ai été voir au Jardin des
               Plantes s'il y avait quelqu'un chez M. <persName>de Jussieu</persName> qui pût les faire passer à <persName>Gabriel</persName>.
               Il n'y a personne. Demande donc chez M. <persName>de Jussieu</persName>, ou à <persName>Albine</persName>, à qui il faut que je
               remette ici cet argent pour qu'il lui parvienne ! <date when="1830-10-08">Vendredi 8 octobre</date> — Je suis sauvé.
               <persName>Beuchot la Varenne</persName> a trouvé pour moi 5000 francs à emprunter qui payeront M. <persName>Guérin
               de Foncin</persName>. Je les rembourserai en y consacrant tout ce que je reçois de l'<orgName>Université</orgName>
               d'ici au mois d'octobre 1831, au moyen des billets faits de mois en mois. J'irai
               mardi prochain à la <placeName>Ferté</placeName> par la voiture publique. Attends-moi chez Mme <persName>de Jussieu</persName> à
               l'arrivée de la voiture qui part d'ici à 7 heures du matin et que je quitterai avant
               la <placeName>Ferté</placeName> pour aller à <placeName>Vanteuil</placeName> te voir et toute la maison <persName>de Jussieu</persName>. Je te
               ramènerais, si tu veux, à <placeName>Paris</placeName> six ou huit jours après, car c'est tout ce que je
               resterai à la campagne. Quel bonheur d'avoir trouvé à emprunter dans un moment où
               l'argent est si rare ! J'ai risqué de voir protester le billet de M. <persName>Guérin de
               Foncin</persName>, et c'en était fait de ma place d'inspecteur général si un pareil scandale
               était arrivé. Ma calèche restera à <placeName>Paris</placeName> ; je louerai un âne pour me promener s'il le
               faut. D'ailleurs, j'ai repris des jambes et il faut passer une année d'économies. Je
               recevrai chaque mois, après avoir laissé l'<orgName>Université</orgName> pour m'acquitter : Du <orgName>Collège
               de <placeName>France</placeName>
          </orgName> ..............................415 De l'<orgName>Institut</orgName> environ
               .................................110 Total
               ...................................................525 J'en
               donnerai..........................................175 et nous vivrons tous deux avec
               350 francs par mois. De l'économie, tout ira bien et il pourra encore rester de
               l'argent pour ce que tu auras de plus pressé. D'ailleurs, sans un arrangement de tous
               les mois, je risquerais de me laisser aller à quelques dépenses et je ne parviendrais
               peut-être jamais à m'acquitter. Mille choses aux <persName>Jussieu</persName> ! Ton papa t'embrasse si
               tendrement. <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
            <closer>[à <placeName>Vanteuil</placeName>]</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1830-10-06-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Quatre pages in-4° sans adresse.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>