<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 314</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1807-06-20-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">I.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 317-318</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L314</idno>
        </biblStruct>
            
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1807-06-20">20
                        juin 1807</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_B94" type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1807-06-20-a">
      <body>
         <div xml:id="L1807-06-20-a-div1">
            <opener>
          <date when="1807-06-20">[Vers le 20 juin 1807]</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1807-06-20-a-p1">Ma situation ne peut changer. A ces vapeurs chagrines que vous vouliez expliquer par
               un état de santé a succédé un dédain froid, raisonné, tranquille, une sorte de haine.
               Qu'ai-je fait pour la mériter ? Oh, mon ami, vous souffrez aussi ; mais je bénirais
               mon sort à votre place. Cependant je vous plains profondément, car les peines les
               plus cruelles dépendent bien moins des causes qui les produisent que de l'extrême
               sensibilité de celui qui les éprouve. La tendresse de <persName ref="#pers_B96">Méla</persName> <ref target="#corresp2">(2)</ref> doit vous consoler de
               tout. être aimé me paraît un enchantement, moi qui ne peux plus l'espérer. Ma vie est
               odieuse ; je ne sors de mon cabinet que pour aller à mes occupations accoutumées. Il
               me faut endurer mille sortes de persécutions dont on fait complices les domestiques.
               Ils ont ordre de ne pas recevoir les amis qui viennent me demander. Le travail m'est
               absolument impossible malgré tous mes efforts, je n'ai pas la faculté de lier deux
               idées. Quant à <persName>Mme Ampère</persName>, elle est tranquille loin de moi, me fait appeler aux
               heures des repas ; je la trouve seule avec <persName ref="#pers_P1572">Mme Potot</persName>, détournant la tête pour éviter
               mes regards. Dès que j'ai mangé, je me retire. Je ne sais pourquoi aujourd'hui je me
               sens plus calme ; ce calme est celui de la mort. J'ai perdu jusqu'à la force de
               souffrir davantage. J'attends la naissance de mon enfant avant quinze jours, mais
               elle ne changera rien à mon sort ; je vous l'ai dit, ce ne sont point des vapeurs de
               grossesse, c'est un parti pris après une longue délibération, après cinq mois de
               réflexion. C'est de sang-froid qu'elle m'a dit que, si je ne me trouvais pas heureux,
               nous n'avions qu'à nous séparer ; depuis ce moment, elle semble se mieux porter et
               s'applaudit d'avoir rompu avec moi. On a fait choix d'une nourrice à <placeName>Montmartre</placeName>, dans
               le voisinage de la maison. J'irai voir souvent mon enfant, bien sûr de ne rencontrer
               jamais sa mère. Elle n'a pas voulu depuis six mois que je sortisse avec elle,
               préférant constamment la compagnie de <persName ref="#pers_P1572">Mme Potot</persName> ; pourtant il n'y avait point eu
               encore à cette époque de manifestation contre moi.</p>
            <p xml:id="L1807-06-20-a-p2">Vous avez lu à présent une lettre
               que je vous écrivis il y a quelques jours, dans un paroxysme de désespoir. Je vous
               l'ai dit, je regrette le temps où je croyais fermement. Peut-être reviendrait-il si
               je pouvais revoir les lieux où j'ai laissé tant de souvenirs, les églises de <placeName>Lyon</placeName>,
               les montagnes de <placeName>Poleymieux</placeName>, <placeName>l'Argentière</placeName> même. J'ai un dessin de ce monastère ; que
               de fois sa vue m'a arraché des larmes ! C'est là que j'avais eu le projet de cacher
               ma vie pour la consacrer tout entière à <persName type="no-index">Dieu</persName> et au bien de mes semblables. J'ai
               cherché le bonheur ailleurs et n'ai trouvé que des infortunes. M. <persName ref="#pers_D272">Degérando</persName>, dont
               vous me parlez, est bien éloigné de ce que vous appelez les opinions des savants de
               <placeName>Paris</placeName>. Il est peut-être plus chrétien que je ne le suis dans mes moments de doute,
               mais il est plutôt protestant que catholique. Hélas ! Il ne sent pas que, dès qu'on
               ne reconnaît point une autorité inspirée de <persName type="no-index">Dieu</persName>, on ne sait plus sur quoi fixer sa
               croyance.</p>
            <p xml:id="L1807-06-20-a-p3">Adieu, mon ami, mes paupières se ferment ; il y a bien longtemps que le
               sommeil me fuit ; je dormirai peut-être cette nuit ; mais, hélas, il faudra se
               réveiller. Je vous reverrai, je reverrai mon enfant. Avec quelle tendresse et quel
               serrement de cœur je vous embrasse ! <persName ref="#pers_A366">A. AMPÈRE</persName>
        </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1807-06-20-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) D’après Mme <persName ref="#pers_C1171">Chevreux</persName>, p. 46.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) <persName ref="#pers_B96">Mme Bredin</persName>. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>