<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 766</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1831-05-24-a">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 732-733</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L766</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L766manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country xmlns="">France</country>
                        <settlement xmlns="">Paris</settlement>
                        <institution xmlns="">Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository xmlns="">Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno xmlns="">chemise 379</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Trois pages in-4° et adresse sur la quatrième. Le timbre de la poste
                           n'est pas net.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1831-05-24">24 mai
                        1831</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, Jean-Jacques (fils d'Ampère)</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1831-05-24-a">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1831-05-24">Mardi 24 mai [1831]</date>
        </opener>
            <p>Cher ami, ta lettre m'a bien fait plaisir. Tu me demandes de mes nouvelles. Je n'en
               ai que d'assez bonnes à te donner ; cependant je tousse toujours, tantôt plus, tantôt
               moins suivant que je prends chaud et puis que je me refroidis : ce qui m'arrive sans
               cesse comme cela m'arrivait à <placeName>Paris</placeName>, quelques précautions que je puisse prendre. Je
               me suis frotté l'autre jour la poitrine avec la pommade stibiée : ce qui a fait que
               je n'ai presque pas toussé ces deux derniers jours. M. <persName>Gilibert</persName> m'a donné un moyen de
               faire cesser cette tendance continuelle à m'enrhumer, dont je ferai usage pendant ma
               tournée. J'espère que j'aurai complètement réussi quand je retournerai à <placeName>Paris</placeName>. J'ai
               une prière à te faire. J'ai laissé, sur un rayon du petit cabinet noir qui est à côté
               de l'alcôve où je couchais dans ces derniers temps (chambre d'<persName>Albine</persName>) une toute
               petite boite pleine de pilules ; ce rayon est contre la séparation entre le cabinet
               noir et l'alcôve. Tâche de retrouver cette petite boîte et de la mettre en lieu sûr
               pour me la rendre à mon retour ! J'y tiens extrêmement. En pensant à ce petit
               cabinet, il m'est venu dans l'esprit que j'y avais porté le coffre où étaient tous
               mes papiers et, particulièrement, ces deux papiers relatifs à M. <persName>Ride</persName> et si
               importants, qui se sont trouvés égarés au moment de mon départ. Il m'est donc venu
               l'idée qu'en choisissant et mettant en ordre les papiers que contenait ce coffre,
               j'ai peut-être laissé tomber dans ce cabinet noir, par exemple sous la table qui y
               est et sur laquelle était le coffre, les deux papiers égarés en question. Si M. <persName>Ride</persName>
               n'est pas encore à <placeName>Paris</placeName> quand tu recevras cette lettre, je te prie en grâce de
               chercher attentivement s'ils y seraient et, si tu les trouvais, de me l'écrire vite
               et de les mettre en lieu de sûreté pour me les rendre à mon retour. Je te prie de la
               même chose relativement à tous les papiers que j'aurais pu laisser dans la chambre
               d'<persName>Albine</persName>, excepté ceux qui sont dans le pupitre où il n'y a rien à toucher ; mais je
               voudrais que tu fisses mettre le pupitre dans une de tes anciennes chambres. Oh, si
               tu pouvais retrouver les deux papiers égarés dont je te parlais tout à l'heure, l'un
               relatif à la maladie de M. <persName>Ride</persName>, l'autre à l'arrangement que j'avais fait avec lui
               quand il revint de la <placeName>Ferté-sous-Jouarre</placeName> ! L'idée que je les aurais perdus me
               poursuit jour et nuit. Tous ceux à qui j'ai fait les amitiés, etc., dont tu m'avais
               chargé pour eux te comblent d'amitiés, ainsi qu'<persName>Alexis</persName> que j'ai été bien heureux de
               beaucoup voir à <placeName>Bourg</placeName>. Si tu m'écris tout de suite, adresse ta lettre au proviseur du
               <orgName>Collège de <placeName>Tournon</placeName>
          </orgName> (<placeName>Ardèche</placeName>), la semaine prochaine au proviseur du <orgName>Collège royal
               d'<placeName>Avignon</placeName>
          </orgName> (<placeName>Vaucluse</placeName>), la semaine d'après au proviseur du <orgName>Collège royal de <placeName>Nîmes</placeName>
          </orgName>
               (<placeName>Gard</placeName>) : dans tous les cas, <cit>
            <quote>pour remettre à M. <persName>Ampère</persName>, inspecteur général en
               tournée</quote>
          </cit>. Je n'ai point de nouvelles d'<persName>Albine</persName>, ce qui m'inquiète horriblement. Si tu
               en sais, donne-m'en, ainsi que des yeux de ma pauvre sœur, pour qui je te charge de
               bien tendres amitiés, car elle est bien à plaindre. Mon tableau n'a pas trop pris sur
               M. <persName>Naudet</persName>, mais à merveille sur M. <persName>Gilibert</persName>, à qui je l'ai expliqué avec <persName>Bredin</persName>. Ne
               m'oublie pas auprès de nos amis de <placeName>Paris</placeName> et de Mme <persName>Carron</persName>, <persName>Pignot</persName>, <persName>élisa</persName>, surtout de
               la famille <persName>de Jussieu</persName>. Si <persName>Albine</persName> est à <placeName>Paris</placeName>, remets-lui la lettre ci-jointe. Sinon,
               mets-y l'adresse ordinaire et envoie-là à <persName>Courtemot</persName> ! Fais bien attention de ne pas
               la mettre à la poste sans adresse ! Si elle est à <placeName>Paris</placeName>, dis-lui de m'écrire tout de
               suite au <orgName>Collège de <placeName>Tournon</placeName>
          </orgName> (<placeName>Ardèche</placeName>). Ton père t'embrasse mille fois de toute son
               âme. <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
            <closer>
          <placeName>rue des Fossés-Saint-Victor, n° 19</placeName>, à <placeName>Paris</placeName> </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Trois pages in-4° et adresse sur la quatrième. Le timbre de
               la poste n'est pas net.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>