<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 343</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1808-00-00-b">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">I.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 343-344</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L343</idno>
        </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1808-00-00">1808</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bonjour, Jean-Marie</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1808-00-00-b">
      <body>
         <div xml:id="L1808-00-00-b-div1">
            <opener>
          <date notBefore-iso="1808" notAfter-iso="1809">[1808 ou 1809]</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1808-00-00-b-p1">
          <gap reason="lacune"/> Examinez bien, je vous en conjure, mon cher <persName>Bonjour</persName> (car c'est à vous à présent
               que je viens d'écrire tout cela, et non à <persName>Bredin</persName> qui secoue la métaphysique comme la
               poussière de ses pieds), examinez ce tableau, en le comparant, pour le bien
               comprendre, à ce que je vous ai laissé sur ce sujet ! Puis dites-moi oui ou non, avec
               vos motifs, si vous avez le temps ; mais toujours oui ou non, soit sur le nouveau
               phénomène introduit dans le tableau, soit sur les deux changements de dénomination du
               jugement et de la contuition.</p>
            <p xml:id="L1808-00-00-b-p2">Tâchez d'engager <persName>Bredin</persName> à en conférer avec vous,
               décidez à vous deux ; mais que <persName>Bonjour</persName> me fasse part le plus tôt qu'il lui sera
               possible de la décision de ce tribunal ! Pour l'y engager, si ce n'est assez du
               plaisir qu'il fera à un pauvre malheureux qui n'a plus de plaisir dans le monde que
               celui de recevoir des lettres de <placeName>Lyon</placeName>, on lui dira que la décomposition de la potasse
               et de la soude, oxydes de deux nouveaux corps combustibles métalliques, découverts
               par M. <persName ref="#pers_D174">Davy</persName> à <placeName>Londres</placeName>, est attaquée par quelques mauvaises raisons fondées, suivant
               moi, sur des mésentendus, quoique les expériences aient complètement réussi à <placeName>Paris</placeName>.
               J'ai vu débrûler et rebrûler ces substances métalliques ; elles brûlent avec des
               étincelles rayonnantes semblables à celles du zinc brûlant, ce qui me paraît prouver
               complètement la fausseté de l'hypothèse qu'on oppose à la découverte de <persName ref="#pers_D174">Davy</persName>, en
               disant que la potasse, corps simple, se combine avec l'hydrogène, et que c'est cette
               combinaison qui offre le brillant métallique qu'on prend pour un métal. Cette
               hypothèse, qui semble un réchauffé de celle de <persName ref="#pers_K854">Kirwan</persName>, combattue dans le temps par
               <persName ref="#pers_L349">Lavoisier</persName> et <persName ref="#pers_B52">Berthollet</persName>, savoir que l'hydrogène était le phlogistique et entrait
               comme élément dans tous les métaux, n'a pas laissé que d'être accueillie comme
               probable par la plupart des chimistes, même par <persName ref="#pers_T561">Thénard</persName>.</p>
            <p xml:id="L1808-00-00-b-p3">Adieu, mon cher ami, je vous
               embrasse de toute mon âme.</p>
            <p xml:id="L1808-00-00-b-p4">Je reviens à toi, cher <persName>Bredin</persName>, pour te dire combien ta
               dernière lettre, écrite du fond de ton cœur, m'a profondément touché. Si j'y avais
               répondu sur-le-champ, l'expression des mêmes sentiments eût rempli la mienne. Mais je
               ne travaille tout le jour qu'à écarter ces idées ; je me plonge sans regarder devant
               moi dans l'abîme extérieur. Que ne puis-je, comme toi, descendre dans celui de mon
               propre être, tous deux sans fond, tous deux également inexplicables. <foreign xml:lang="lat">O altitudo</foreign> ! Il
               est certain que je ne conçois pas comment les coups que <persName>Dieu</persName> fait tomber sur moi
               (peut-être en <persName>Dieu</persName> miséricordieux, peut-être en <persName>Dieu</persName> vengeur) ne brisent point ce
               rocher ! Il est toujours là qui m'oppresse. Je n'étais pas né pour ce vide d'amour.
               Mon ami, pense donc sans cesse à moi ; que n'ai-je de tes lettres tous les jours !
               Combien je serais moins méchant et moins misérable ! Il est 2 heures après minuit, il
               faut te quitter.</p>
            <p xml:id="L1808-00-00-b-p5">Adieu, tu sais si je t'embrasse tendrement.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1808-00-00-b-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">
          <p xml:id="L1808-00-00-b-p6">(1) D'après Mme <persName>Cheuvreux</persName>, p. 82. Il s'agit du tableau
               autographié, si souvent repris, dont <persName>Ampère</persName> parle encore à <persName>Bredin</persName> dans la Lettre
               0393. Le potassium a été découvert en <date when-iso="1807">1807</date>. Le mémoire de <persName ref="#pers_D174">Davy</persName> a été lu à l'<orgName>Institut</orgName>
               en <date notBefore-iso="1808-02" notAfter-iso="1808-08">février et août 1808</date>. Les expériences furent répétées par <persName>Gay-Lussac</persName> et <persName ref="#pers_T561">Thénard</persName>.
               <persName>Ampère</persName>, dans une note autographe, dit qu'il lut alors à l'<orgName>Institut</orgName> un mémoire sur la
               question. La correspondance ultérieure d'<persName>Ampère</persName> avec <persName ref="#pers_D174">Davy</persName> qu'on trouvera plus loin en
               <date from-iso="1810" to-iso="1812">1810-1812</date> (0368, 0422) n'est plus relative au potassium mais au fluor.</p> <p xml:id="L1808-00-00-b-p7">Cependant, il
               n'est pas impossible que cette lettre, dont nous n'avons pas eu communication, soit
               de <date when-iso="1811">1811</date> comme l'a cru Mme <persName>Cheuvreux</persName>. L'expression vide d'amour se retrouve dans une
               lettre du <date when="1811-09-22">22 septembre 1811</date>.</p> </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>