<?xml-model href="../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 391</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1811-09-11-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">I.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 379-380-381</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L391</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L391manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 340</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Six pages in-4°, adresse à la fin.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1811-09-11">11
                        septembre 1811</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1811-09-11-a">
      <body>
         <div xml:id="L1811-09-11-a-div1">
            <opener>
          <pb n="16" facs="#ch_340/ACAS_CRHST_AMP_24_340_0016_r.jpg"/>
          <date when="1811-09-11">11 <choice>
              <abbr>7bre</abbr> <expan>septembre</expan>
            </choice> [1811]</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1811-09-11-a-p1">Bon ami, quelle autre ressource ai-je que celle de t'écrire ? Tu auras reçu, avant
               celle-ci, la lettre que te porte Mme <persName ref="#pers_M373">Maléchard</persName>. Tu y auras vu le prochain départ de
               quelqu'un <ref target="#corresp2">(2)</ref>. Ce départ a eu lieu. Je le croyais moins prompt quand je t'ai écrit ;
               mais, dès le lendemain, j'en appris l'époque. Je m'attendais qu'il me ferait beaucoup
               de peine. Mais comment me serais-je fait une idée, avant de l'éprouver, de ce vide
               autour de moi ? Voilà ce que je ne comprends pas. Ma sœur et mes enfants sont près
               de moi : c'est comme s'il n'y avait personne. Je ne puis dire à qui que ce soit au
               monde, excepté à toi, mon ami, ce que je souffre. Que peuvent faire, pour me
               consoler, des êtres qui ne savent pas, qui, quand ils les sauraient, ne
               comprendraient pas mes peines ? Ces peines, elles n'ont aucun fondement. A quoi se
               rapportent-elles ?</p>
            <p xml:id="L1811-09-11-a-p2">Mon ami, tu m'as sans doute écrit, si tu as reçu toutes mes
               lettres.<pb n="17" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0017_v.jpg"/> Quand recevrai-je une lettre de toi qui me rende à la vie ? Je suis si
               agité, si oppressé ! Je ne comprends rien à ce que j'éprouve. Pourquoi ne suis-je pas
               auprès de toi ?</p>
            <p xml:id="L1811-09-11-a-p3">Voilà un paquet de tes lettres, mais tu n'y es pas. Je les ai relues
               tout à l'heure ; c'était une sorte de soulagement ; cependant je ne suis pas triste
               comme quand j'ai perdu autrefois ce que j'avais de plus cher. Ah non, ce n'est pas
               cela que j'éprouve, mes pensées m'oppressent. Tout le reste de ma vie vide.
               Pourquoi me suis-je donné tant de liens qui attachent mon âme à la terre sans la
               remplir ? écris-moi, <persName ref="#pers_B94">Bredin
          </persName>, écris à ton ami ! Cherche à remplir par ton amitié le
               vide qu'y laisse une autre amitié trop tranquille, trop raisonnable pour me consoler.
               Je crois en vérité que j'ai réussi à<pb n="18" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0018_r.jpg"/> cacher ce qui se passait en moi. Mais alors
               qu'était-elle, cette amitié, qui n'a pas su le deviner ? Ou ne l'a-t-elle que trop
               deviné pour vouloir paraître s'en apercevoir ? Je puis conjecturer, je ne saurai
               jamais ce qui s'est passé dans une âme qui ne s'ouvre plus à la mienne. Bien
               affectueuse, oui ; mais plus de confiance, plus d'envie de me raconter ses pensées,
               comme si elles avaient dû me blesser. Des témoignages d'une affection toute
               extérieure ne m'ont fait aucun bien. J'aurais eu besoin de quelque élan du cœur.</p>
            <p xml:id="L1811-09-11-a-p4">Que
               je suis insensé, <persName ref="#pers_B94">Bredin</persName>, de reporter sans cesse ma pensée sur les petites
               circonstances qui ont précédé ce départ ! Pourquoi chercher ainsi à me tourmenter
               davantage ? Bon ami, j'étais donc<pb n="19" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0019_v.jpg"/> destiné à me rendre malheureux toute ma vie par les
               remèdes de mon imagination et en me formant des affections qui ne pouvaient faire
               aucun bien, mais facilement beaucoup de mal.</p>
            <p xml:id="L1811-09-11-a-p5">Du <date when="1811-09-12">12 <choice>
              <abbr>7bre</abbr> <expan>septembre</expan>
            </choice>
          </date>
          <lb/>
                 Après t'avoir écrit
               tout cela hier matin, je me suis promené une partie de la journée. En rentrant, j'ai
               trouvé une lettre de <persName ref="#pers_M1173">
            <choice>
              <sic>Maine Biran</sic> <corr>[Maine de Biran]</corr>
            </choice>
          </persName>. Mon âme était lasse de tristes
               pensées, et j'ai éprouvé un grand charme à me sentir entraîner dans l'abstraction.
               J'ai recherché d'anciens travaux pour répondre à ses objections, ou trouver d'autres
               mots à la place de ceux contre lesquels il me faisait des objections. J'ai trouvé un
               de ces tableaux que je crois préférable, avec peu de changements, à celui que je t'ai
               envoyé. Les phénomènes relatifs à l'entendement y sont exactement les mêmes. Quatre
               éléments, à savoir : la sensation, l'autopsie, la perception de ressemblance, celle
               de dépendance nécessaire ou intuitive.</p>
            <p xml:id="L1811-09-11-a-p6">Chacun de ces quatre éléments donne naissance
               à trois modes de complexion : le premier qui a lieu par la naissance même de
               l'élément<pb n="20" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0020_r.jpg"/> et sans autre cause ; le deuxième qui a lieu en même temps, mais qui est
               plus ou moins influencé par ce qui a précédé dans l'esprit ; le troisième qui n'a
               lieu qu'entre les traces des éléments après qu'ils ont cessé d'être actuels. J'avais
               d'abord voulu donner des noms particuliers à chacun de ces modes de complexion. Notre
               langue n'en fournit pas assez. Alors j'ai tenté : <list>
            <item n="1"> de réunir sous une même
               dénomination, avec des épithètes différentes, le deuxième mode avec le troisième en
               laissant le premier séparé sous un nom propre ; c'est ce qui produit le tableau que
               je t'ai envoyé ;</item>
            <item n="2"> de réunir de la même manière le premier et le deuxième en
               laissant le troisième séparé sous un nom propre, c'est ce qui produit le tableau que
               je t'envoie aujourd'hui.</item>
          </list>
        </p>
            <p xml:id="L1811-09-11-a-p7">Ainsi, par exemple, jugement collectif signifie ici
               précisément ce que j'ai nommé, dans le tableau que t'a porté <persName ref="#pers_M373">Mme Maléchard</persName>,
               coordination systématique et qu'autrefois je nommais d'un seul mot : classification.
               De même : Déduction immédiate = jugement intuitif ; Déduction progressive = déduction
               directe ; Assentiment = déduction inverse Il y a plus de différence dans les
               phénomènes<pb n="21" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0021_v.jpg"/> relatifs à ce qu'on nomme volonté. Ici, c'est l'incitation et l'action
               intellectuelle que tu trouveras subdivisées en deux sortes, au lieu de la volition et
               de la décision. Cette distinction me semble bien mieux marquée. Rougir de honte est
               une incitation primitive ou pathognomique ; porter la main à son épée de colère est
               une incitation itérative, mot bien mal choisi, etc.</p>
            <p xml:id="L1811-09-11-a-p8">Du <date when="1811-09-13">13 au matin.</date>
          <lb/> J'ai écrit,
               comme tu vois, hier assez de psychologie. C'est autant de temps passé sans tristes
               réflexions. Dis-moi, dans ta prochaine lettre, quels sont les phénomènes de mes
               tableaux que tu ne comprends pas. Je ne peux pas t'écrire plus au long ce matin ;
               d'ailleurs, je suis trop de mauvaise humeur pour ne pas t'ennuyer. Mais tu sais bien
               tout ce que mon cœur te dit. Adieu, bon ami.
        </p>
            <closer>A monsieur <persName>Bredin fils</persName> professeur à l'<orgName>École vétérinaire</orgName>, près des portes de <placeName>Vaise</placeName>, à <placeName>Lyon</placeName> (<placeName>Rhône</placeName>)
            </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1811-09-11-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Six pages in-4°, adresse à la fin.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) Départ de la
               <persName ref="#pers_C156">Constante amitié</persName> pour son mariage. Voir la Lettre 0390. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>