<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 628</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1822-09-06-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 931-932</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L628</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L628manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <repository>Collection Alfred Cornu [note de Louis DE
                           LAUNAY]</repository>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages 18,1 x 24,2, sans adresse. [note de Louis DE LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1822-09-06">6 septembre 1822</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Savary, Félix</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1"> (1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1822-09-06-a">
      <body>
         <div xml:id="L1822-09-06-a-div1">
            <opener>
          <date when="1822-09-06">6 septembre 1822</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1822-09-06-a-p1">Mon cher et excellent ami, que je me repends de ne vous avoir pas écrit plus tôt, je
               m'aperçus presque aussitôt après votre départ de la cause de l'illusion qui nous
               empêchait de voir que la formule que vous m'aviez donnée la veille satisfaisait à la
               condition qu'on pouvait remplacer l'élément de courant par un contour polygonal ;
               nous nous figurions qu'il fallait pour cela que la somme des forces exercées sur
               chaque partie de ce contour fût égale à celle qui l'est sur le premier élément. Il en
               est ainsi dans tous les cas où les actions exercées sur les diverses portions du
               contour polygonal sont dirigées suivant une même droite, ce qui a lieu :<list>
            <item n="1"> quand
               deux éléments agissent l'un sur l'autre parce que c'est la droite qui les joint ;</item>
            <lb/>
            <item n="2"> dans le cas où l'on remplace un cylindre infiniment petit qui agit sur un élément par
               un petit contour polygonal de cylindre sans changer rien à l'élément, parce que cette
               droite est la perpendiculaire menée au plan qui passe par l'élément et par le milieu
               du contour substitué au petit cylindre ;</item>
          </list> mais quand on substitue un contour à
               l'élément, les forces exercées sur ses diverses portions sont en général dirigées
               suivant des droites de directions toutes différentes ; ce n'est plus leur somme qui
               doit être égale à la force exercée sur l'élément qu'on remplace par le contour, ce
               sont les trois sommes de leurs projections sur trois axes rectangulaires qui doivent
               être respectivement égales aux trois composantes de cette force.</p>
            <p xml:id="L1822-09-06-a-p2">Or, c'est ce qui ne
               peut manquer d'arriver puisqu'en considérant les doubles des aires qui ont pour base
               l'élément d'abord et ensuite ces portions, et dont les sommets sont aux deux
               extrémités du cylindre, on a pour chaque action la différentielle du quotient d'une
               aire divisée par; je vous en prie de simplifier vos calculs par la considération de
               ces aires, qui donnent sur le champ les forces parallèles à trois axes en divisant
               par 3 leurs projections respectives sur trois plans, il ne faut plus que différencier
               chaque quotient en passant d'une extrémité de la projection du petit cylindre, pour
               avoir les trois forces qu'il exerce parallèlement aux trois axes.</p>
            <p xml:id="L1822-09-06-a-p3">Par toute l'amitié
               que vous avez pour moi, je vous supplie de m'envoyer ce calcul et celui de l'action
               mutuelle de deux cylindres infiniment petits dans des directions quelconques, comme
               il est dans votre mémoire quand ils sont dans un même plan. L'affaire du <orgName>Bureau des
               Longitudes</orgName> a été retardée de 8 jours par l'absence d'un membre, j'espère que tout ira
               comme nous le désirons mercredi prochain, prochain, j'en suis aussi sûr à peu près
               qu'on peut l'être. Si l'on voulait me décharger d'une certaine obligation, j'irais
               vous voir cette semaine, mais ne m'en envoyez pas moins ces calculs, je vous le
               demande en grâce. Votre meilleur et plus tendre ami. <lb/>
               <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </p>
            <p xml:id="L1822-09-06-a-p4">Mille et mille amitiés
               de ma part à M. <persName>Dupré</persName>.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1822-09-06-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Coll. <persName>A. Cornu</persName>. Quatre pages 18,1 x 24,2, sans
               adresse.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>