<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1207</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Mathilde Dutertre, </name>
                    <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré :
                        élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative
                        Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1796-01-23-a">
                        <country>USA</country>
                        <settlement>Ithaca (NY)</settlement>
                        <institution>Cornell University Library</institution>
                        <repository>Ampère collection</repository>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="old">L1207</idno>
                            <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>

                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote corresp="#AMA">
                                <name type="person" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)">
                                    <forename>André-Marie</forename>
                                    <surname>Ampère</surname>
                                </name>
                            </handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName type="sender" ref="#pers_A366">
                        <surname>Ampère</surname>
                        <forename>André-Marie</forename>
                    </persName>
                    <date when-iso="1796-01-23">23 janvier 1796</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName type="adressee" ref="#pers_C162">
                        <surname>Couppier</surname>
                        <forename>Jean-Stanislas, dit Couppier Viry</forename>
                    </persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2015-01">janvier 2015</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <date when="2015-04">avril 2015</date>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="images_L1796-01-23-a" corresp="#ampere_corr_L1796-01-23-a">
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1207_01.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1207_02.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1207_03.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1207_04.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1207_05.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1207_06.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1207_07.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1207_08.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1207_09.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1207_10.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1207_11.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1207_12.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1207_13.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1207_14.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1207_15.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1207_16.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1207_17.jpg"/>
    </facsimile>
    <text decls="#ampere_corr_L1796-01-23-a" type="correspondance">
        <body>
            <div xml:id="L1796-01-23-a-div1">
                <opener>
                    <pb n="1" facs="#Cornell_Ampere_L1207_01.jpg"/> Du <date when="1796-01-23">samedi 23
                        
                            janv<ex>ier</ex>
                        <supplied>1796</supplied>
                    </date>
                </opener>
                <p xml:id="L1796-01-23-a-p1">Ma lettre, Monsieur, est partie ce matin et je reprends
                    vite la plume pour en commencer une autre. J'aurais bien voulu pouvoir vous
                    envoyer hier la vérification que je comptais faire du premier quartier de la
                    Lune dont vous me parlez. J'ai trouvé tous vos almanachs, excepté le Dieu soit
                    béni, dans une erreur prodigieuse <ref target="#L1207_CAK1">*</ref>. Et même celui-ci n'en met pas assez car
                    d'après les tables de M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName>, il s'en fallait encore de 37'44'', ce qui
                    fait plus d'une heure de temps, que la Lune ne fût parvenue à son premier
                    quartier. Ce n'est pas cependant la faute de l'auteur de cet almanach. C'est
                    seulement celle de sa manière abrégée de calculer, car on trouve précisément son
                    résultat quand, au lieu de faire le calcul avec les treize équations de la Lune,
                    que nous a fait connaître la théorie de l'attraction, on n'emploie que les deux
                    principales, déjà connues de <persName ref="#pers_P1668">Ptolémée</persName> 126 ans après J.-C. Quant aux autres
                    almanachs, j'ai voulu voir s'ils ne prenaient pas tout simplement la conj<ex>onction</ex>
                    moyenne, pour calculer les phases de la Lune comme si son mouv<ex>ement</ex> était uniforme,
                    mais cela ne s'accorde guère mieux puisque le premier quartier moyen n'a dû
                    arriver que le 17 à 7 h<ex>eures</ex> 30' du matin.</p>
                <p xml:id="L1796-01-23-a-p2">J'ai oublié aussi de vous faire des
                    remerciements du joli bolet que vous m'avez envoyé. Mon livre de botanique,
                    autant que j'en puis juger, l'appelle boletus perennis, mais pour en être sûr,
                    il faudrait que je susse s'il est porté sur un pédicule comme les agarics des
                    champs, car c'est là un des caractères du boletus perennis.</p>
                <p xml:id="L1796-01-23-a-p3">
          <pb n="2" facs="#Cornell_Ampere_L1207_02.jpg"/> J'ai travaillé ces deux
                    jours-ci à vous faire une espèce de carte céleste suivant la projection dont je
                    vous ai parlé, et qui change tous les grands cercles de la sphère en ligne
                    droite. Il en faudrait six comme celle que je vous envoie pour remplir tout le
                    ciel, mais je ne sais pas si j'aurai le courage de les faire, car je n'ai pas eu
                    le temps de rien faire <supplied>d'</supplied>autre pendant ces deux jours, et elle n'est pas
                    finie. J'espérais recevoir hier au soir mardi une de vos lettres, mais je n'ai
                    point eu d'occasion pour la faire prendre à <placeName>Lyon</placeName> où je la suppose depuis hier.
                    Je vais me dédommager de cette privation en vous écrivant toujours en attendant.
                    Il s'agit maintenant de mesurer l'inclinaison de l'éq<ex>uateur</ex> ou, ce qui revient au
                    même, la hauteur du pôle. Les Anciens ayant bientôt découvert que le ☉ décrivait un grand cercle, comme je l'expliquerai tout à l'heure,
                    sentirent bien que la décl<ex>inaison</ex> ☉ au solstice d'hiver étant
                    égale à la décl<ex>inaison</ex> ☉ à celui d'été, on n'avait qu'à mesurer
                    (ce qu'ils faisaient avec leur gnomon) la haut. ☉ en été et
                    en hiver, et prendre entre elles la moyenne arithmétique qui sera celle de
                    l'équateur.</p>
                <p xml:id="L1796-01-23-a-p4">Aujourd'hui qu'on a des quarts de cercle muraux, on s'en servirait à
                    mesurer les hauteurs supérieures et inférieures d'une même étoile circumpolaire,
                    pour prendre entre elles la moyenne arithmétique qui serait la hauteur du pôle.
                    Mais il s'agit de trouver une méthode qui puisse la donner sans que la
                    réfraction influe sur le résultat comme dans les deux précédentes, et avec des
                    instruments plus faciles à se procurer. C'est à quoi l'on parviendra en plaçant
                    deux autres supports pour la lunette dont je vous ai déjà parlé, en sorte qu'au
                    lieu de se mouvoir dans le méridien MR elle se meuve dans un vertical ZV qui
                    fasse avec le méridien l'angle connu RZV (fig. 1). On n'aura plus alors qu'à observer les passages en N, en P et en Q
                    d'une même étoile. Car il est clair que les distances au pôle RP, RQ étant
                    égales, et le triangle PRQ isocèle, si on abaisse sur le vertical le méridien
                    perpendiculaire PS <pb n="3" facs="#Cornell_Ampere_L1207_03.jpg"/> <figure/> l'angle PRS =
                    QRS, et qu'ainsi en prenant une moyenne arithmétique entre l'angle ZRP = à
                    l'intervalle des passages P et N, et l'angle ZRQ = l'intervalle des passages Q,
                    N, elle sera = à l'angle ZRS. D'où il suit que dans le triangle rectangle RSZ,
                    on connaîtra les deux angles Z et R, qui suffiront pour trouver tout le reste et
                    par conséquent l'<choice>
            <sic>hipothénuse</sic> <corr>hypoténuse</corr>
          </choice> R qui est égale à l'inclinaison de l'équateur.</p>
                <p xml:id="L1796-01-23-a-p5">Mais
                    il faut supposer pour cela la connaissance de la trigonométrie sphérique sans
                    laquelle on ne peut faire aucun calcul astronomique. Et cette partie des
                    math<ex>émati</ex>ques si précieuse aux astronomes est si compliquée dans les livres
                    ordinaires que rien ne me paraît plus ennuyeux, et qu'après l'avoir lue
                    plusieurs fois il ne m'en restait qu'une idée très vague. En sorte que je ne
                    savais comment m'en servir, jusqu'à ce que j'eusse trouvé le moyen de la réduire
                    à six propositions que j'ai liées de mon mieux, et que je suis obligé de mettre
                    ici pour que vous puissiez y avoir recours en cas de besoin en vous engageant
                    moi-même à les passer pour peu qu'elles vous ennuient.</p>
                <p xml:id="L1796-01-23-a-p6">
          <figure/> Vous savez bien déjà
                    qu'au lieu d'un arc AB (fig. 2), ou d'un angle ACB, on est
                    obligé d'employer dans les calculs certaines lignes qui en dépendent telles que
                    le sinus BS, le cosinus CS = BE, la tan<ex>gente</ex> AT et la cot<ex>angente</ex> DF. Mais vous n'avez peut-être
                    jamais fait attention que dans un triangle rectangle quelconque CAB, la tan<ex>gente</ex> C
                    n'est autre chose que la valeur du côté AB calculée en cent millièmes de CA pour
                    chaque valeur de l'angle C (fig. 3) <figure/>, et que le sinus et le
                    cosinus du même angle C ne sont que les valeurs des côtés AB, CA, calculés <pb n="4" facs="#Cornell_Ampere_L1207_04.jpg"/> aussi pour chaque valeur de C,
                    mais en cent-millièmes de l'<choice>
            <sic>hipothénuse</sic> <corr>hypoténuse</corr>
          </choice> CB, en sorte que quand ces mêmes lignes
                    que les tables supposent divisées en cent-millièmes, le sont en un nombre connu
                    de toises ou de pieds, on n'a qu'une règle de trois à faire pour substituer ces
                    nouvelles mesures aux cent-millièmes et connaître ainsi les autres lignes en
                    toises ou en pieds, ce qui donne immédiatement les trois proportions suivantes
                    pour les triangles rectilignes rectangles qui n'ont pas besoin de
                    dém<ex>onstration</ex> étant évidentes à la seule inspection des arcs AQ, BQ, tracés
                    dans mes figures. Le tout en supposant le rayon
                    = 1 et que les nombres des tables ne sont que des fractions décimales : <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mi>I</mi>
                <mo>:</mo>
                <mi>tan</mi>
                <mi>C</mi>
                            <mo>::</mo>
                <mi>CA</mi>
                <mo>:</mo>
                <mi>CB</mi>
              </mrow>
            </math>
                    </formula> <ref target="#L1207_CAK2">*</ref>, <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mi>I</mi>
                <mo>:</mo>
                <mi>sin</mi>
                <mi>C</mi> <mo>::</mo> <mi>CB</mi> <mo>:</mo> <mi>AB</mi>
              </mrow>
            </math>
                    </formula>, <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mi>I</mi> <mo>:</mo> <mi>cos</mi>
              <mi>C</mi> <mo>::</mo> <mi>CB</mi>
              <mo>:</mo>
              <mi>CA</mi>
            </math>
                    </formula>, <figure/>.</p>
                <p xml:id="L1796-01-23-a-p7">Pour appliquer les mêmes
                    proportions aux triangles sphériques comme CAB (fig. 4), il est bon de s'en
                    former d'abord une idée claire. C'est un triangle CAB formé sur la surface d'une
                    sphère, dont G est le centre, par les arcs AB, AC, CB, égaux aux angles AGB,
                    AGC, BGC, tandis que les angles A, B, C sont égaux aux inclinaisons des plans
                    AGB, AGC, BGC, les uns sur les autres, et qu'on mesure par ex. l'angle C en
                    élevant en un point quelconque M de l'arête GC un plan perpendiculaire MLK qui
                    coupe dans les plans des deux côtés CB, CA, les lignes MK, ML, dont l'angle est
                    toujours égal à celui de ces deux plans. On a l'angle C puisqu'elles sont
                    nécessairement perpendiculaires à l'arête GC. Ce même plan MKL coupera, dans le
                    plan du côté AB, la ligne KL qui sera toujours per<ex>pendiculaire</ex> au plan GCA et
                    par cons<ex>équent</ex> à MK, quand le triangle BAC sera rectangle en A, c.à.d. quand
                    le plan GBA est per<ex>pendiculaire</ex> à GCA, et comme on peut placer où l'on veut le
                    triangle rectangle MKL ainsi construit sans que <pb n="5" facs="#Cornell_Ampere_L1207_05.jpg"/> l'angle M cesse d'être égal à B on
                    appliquera aisément aux triangles sphériques rectangles les trois proportions
                    des rectilignes de la manière suivante. <figure/>
        </p>
                <p xml:id="L1796-01-23-a-p8">
          <list>
            <item n="1">° Si on fait passer le plan MKL (fig.
                    5) en C (fig. 6), les côtés CK, CL deviendront les tang<ex>entes</ex> de CA et CB, et
                    dans le triangle rectangle CKL on aura <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>I</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>cos</mi>
                    <mi>C</mi>
                    <mi>::</mi>
                    <mi>tan</mi>
                    <mi>CB</mi>
                    <mi>:</mi>
                    <mi>tan</mi>
                    <mi>CA</mi>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>, en sorte que
                    dans tout triangle sphérique rectangle la tang<ex>ente</ex> de l'<choice>
                <sic>hipothénuse</sic> <corr>hypoténuse</corr>
              </choice> et la
                    tang<ex>ente</ex> D'un côté sont toujours comme le rayon au cosinus de l'angle compris ;
                    première proposition.</item> <item n="2">° Si on fait passer le même plan par l'autre angle B
                    (fig. 7), les lignes MB, BK, seront les sinus des arcs CB et BA, et on aura dans
                    le triangle MKB où l'angle M, comme j'ai déjà dit, est la même chose que C <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>I</mi>
                    <mo>:</mo>
                            <mi>sin</mi>
                    <mi>BC</mi> <mo>::</mo> <mi>sin</mi>
                    <mi>C</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>sin</mi>
                    <mi>BA</mi>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula> c.à.d. que les sinus d'un angle et d'un côté opposé sont
                    toujours comme le rayon au sinus de l'<choice>
                <sic>hipothénuse</sic> <corr>hypoténuse</corr>
              </choice> et qu'en général les sinus des
                    côtés sont comme ceux des angles opposés ou <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>sin</mi>
                    <mi>B</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>sin</mi>
                    <mi>AC</mi>
                    <mo>::</mo>
                    <mi>sin</mi>
                    <mi>C</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>sin</mi>
                    <mi>AB</mi>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>
            </item> <item n="3">° Si
                    on fait passer le même plan par l'angle droit A (fig. 8), MA deviendra le sinCA
                    et AL la tanAB, en sorte que dans le triangle MAL où l'angle M = toujours C, on
                    aura <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>I</mi> <mo>:</mo>
                    <mi>sin</mi>
                    <mi>MA</mi>
                    <mo>::</mo>
                    <mi>tan</mi>
                    <mi>C</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>tan</mi>
                    <mi>AB</mi>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>, c.à.d. que les tangentes d'un angle et du côté
                    opposé sont toujours comme le rayon au sinus de l'autre côté. Voilà mes trois
                    premières propositions que j'ai démontrées toutes par une simple application des
                    trois proportions des triangles rectilignes, toujours faite de la même manière
                    pour qu'elle fut saisie plus aisément. Mais comme il en faut encore trois pour
                    compléter la théorie des triangles sphériques rectangles, je vais les tirer de
                    ces trois-là après avoir démontré une équation qui a toujours lieu entre les
                    sinus et les tangentes. <pb n="6" facs="#Cornell_Ampere_L1207_06.jpg"/> J'avais
                    interrompu là ma lettre pour aller observer le ciel par la plus belle nuit sans
                    lune que j'aie eue depuis longtemps. J'ai d'abord vu la lumière zodiacale qui
                    s'étendait jusqu'aux cornes du Bélier, et qui m'a paru presque aussi brillante
                    que la Voie lactée, ce qui me fait regarder comme une chose impossible que vous
                    ne l'ayez pas déjà vue quand vous recevrez cette lettre. Il me paraît évident
                    que c'est cette même lumière que vous avez déjà vue et dont vous m'avez tant
                    parlé dans vos lettres précédentes, mais sa proximité à la galaxie rendait alors
                    sa forme moins distincte. J'ai vu ensuite la nébuleuse d'Andromède pour la
                    première fois de ma vie. Je l'ai parfaitement distinguée à la lunette, avec
                    trois petites étoiles et ν d'Andromède disposées ainsi. Ma sœur la voit à la vue simple, et si bien qu'elle en distingue
                    assez la largeur pour voir que ce n'est pas une étoile ordinaire. Mais moi je ne
                    peux pas seulement l'apercevoir sans lunette <ref target="#L1207_CAK3">*</ref>. J'ai revu celle
                    d'Orion plus distinctement que jamais, et je suis enfin sûr de mon fait à cet
                    égard. Elle était entourée des étoiles que je marque ici. Je crois que celle que j'ai marquée δ est celle que M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName>
                    met tout auprès sous ce nom, et qu'il assure être environnée d'une nébulosité
                    semblable à la grande. Mais je n'ai pu l'apercevoir, peut-être serez-vous plus
                    heureux. J'ai encore regardé Castor qui m'a semblé aussi simple que la pre<ex>mière</ex>.
                    Ainsi ma lunette est incapable de m'en faire distinguer la composition. La
                    nébuleuse du Cancer m'a semblé comme à vous, et comme il est réellement un amas
                    d'un grand nombre de petites étoiles assez brillantes mais que je n'ai guère
                    étudiées, pour en venir vite à l'observation <pb n="7" facs="#Cornell_Ampere_L1207_07.jpg"/> des Pléiades. Il m'a semblé qu'il y en
                    avait 8 très brillantes, et dont je ne savais lesquelles retrancher pour n'en
                    plus compter que six. Cependant j'ai cru qu'on en pouvait peut-être laisser de
                    côté celle qui n'a que trois rayons dans ma figure, et qui n'est cependant guère
                    moins brillante que les sept autres, entre lesquelles j'ai cherché en vain à en
                    trouver une plus faible. Tantôt je croyais l'avoir trouvée d'un côté, tantôt je
                    la voyais de l'autre. Ainsi j'ai fini par les représenter de mon mieux dans la
                    fig. 9. J'ai mis les trois noms que nous savons appartenir à
                    trois de ces étoiles, assez au hasard. Cependant il n'y a qu'Electra où j'ai une
                    grande peur de me tromper, car elle pourrait bien être l'étoile que j'ai marquée
                    h. En comparant cette figure à la vôtre, je les ai trouvées assez d'accord, en
                    supposant, comme mon globe me l'avait déjà fait découvrir, qu'elle est
                    renversée, mais que les noms en sont bien placés. J'ai vu que c'était l'étoile
                    que j'ai marquée 9, que vous n'aviez pas comptée, soit que vous l'ayez oubliée,
                    soit que vous ne la rapportiez pas aux Pléiades. Mais le plus beau de l'affaire
                    c'est qu'il semble que M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> en compte neuf, car il dit que les Anciens
                    en avaient nommé sept : Alcyone, Electra, Celoeno, Taygeta, Maïa, Mérope, et
                    Astérope, sans dire qu'il y en ait aucune d'invisible, et il continue en disant
                    que les Modernes y ont ajouté Pléione et Atlas. Pour en revenir maintenant à la
                    trigonométrie sphérique, je vous dirai d'abord que ce rapport entre les sinus et
                    les tangentes dont je faisais tant <pb n="8" facs="#Cornell_Ampere_L1207_08.jpg"/> de bruit n'est que la simple proportion <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>CS</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>SB</mi>
                    <mo>::</mo>
                    <mi>CA</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>AT</mi>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>, c.à.d. en
                    supposant que a est un arc quelconque comme AB (fig. 10), <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>cos</mi>
                    <mi>A</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>sin</mi>
                    <mi>A</mi>
                    <mi>::</mi> <mi>I</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>tan</mi>
                    <mi>A</mi>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>. Vous voyez bien qu'elle est un résultat évident de la similitude des
                    triangles rectangles CSB, CAT, qui ont un angle commun C, et qu'on en tire les
                    deux éq<ex>uations</ex> <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>tan</mi>
                    <mi>A</mi>
                    <mo>=</mo>
                    <mfrac>
                      <mrow>
                        <mi>sin</mi>
                        <mi>A</mi>
                      </mrow>
                      <mrow>
                        <mi>cos</mi>
                        <mi>A</mi>
                      </mrow>
                    </mfrac>
                  </mrow>
                </math>
              </formula> et <formula>
                            <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>cos</mi>
                    <mi>A</mi>
                    <mo>=</mo>
                    <mfrac>
                      <mrow>
                        <mi>sin</mi>
                        <mi>A</mi>
                      </mrow>
                      <mrow>
                        <mi>tan</mi>
                        <mi>A</mi>
                      </mrow>
                    </mfrac>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>, dont nous allons nous servir.
                    Vous sentez bien aussi qu'en appliquant le même raisonnement au complément BD de
                    AD, et par le moyen des triangles semblables BSC, CDE, on a <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>BS</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>CS</mi>
                    <mo>::</mo>
                    <mi>CD</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>DE</mi>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>,
                    ou <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>sin</mi>
                    <mi>A</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>cos</mi>
                    <mi>A</mi> <mo>::</mo>
                    <mi>I</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>cot</mi>
                    <mi>A</mi>
                    <mo>=</mo>
                    <mfrac>
                      <mrow>
                        <mi>cos</mi>
                        <mi>A</mi>
                      </mrow>
                      <mrow>
                        <mi>sin</mi>
                        <mi>A</mi>
                      </mrow>
                    </mfrac>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>, ce qui est d'ailleurs une suite de la
                    valeur générale de <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>tan</mi>
                    <mi>A</mi>
                    <mi>=</mi>
                    <mfrac>
                      <mrow>
                        <mi>sin</mi>
                        <mi>A</mi>
                      </mrow> <mrow>
                        <mi>cos</mi>
                        <mi>A</mi>
                      </mrow>
                    </mfrac>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>, puisque le sinus de BD = le cosinus de AB,
                    et vice-versa.</item> <item n="4">°. Maintenant dans le triangle rectangle BAC (fig. 11), rectangle en A, on a, par la 2de et la 3ème de nos trois
                    proportions <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>sin</mi>
                    <mi>B</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>sin</mi>
                    <mi>AC</mi>
                    <mo>::</mo>
                    <mi>sin</mi>
                    <mi>C</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>sin</mi>
                    <mi>AB</mi>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula> et <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>tan</mi>
                    <mi>B</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>tan</mi>
                    <mi>AC</mi>
                    <mo>::</mo>
                    <mi>I</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>sin</mi>
                    <mi>A</mi>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>, ainsi en
                    divisant terme à terme, et mettant partout cosA à la place de <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mfrac>
                      <mrow>
                        <mi>sin</mi>
                        <mi>A</mi>
                      </mrow>
                      <mrow>
                        <mi>tan</mi>
                        <mi>A</mi>
                      </mrow>
                    </mfrac>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>, <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>cos</mi>
                    <mi>B</mi>
                    <mo>:</mo>
                            <mi>cos</mi>
                    <mi>AC</mi>
                    <mo>::</mo>
                    <mi>sin</mi>
                    <mi>C</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>I</mi>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>, c.à.d. que le rapport des cos<ex>inus</ex> de deux parties est toujours le
                    même du sinus de l'autre angle au rayon.</item> <item n="5">°. Dans le même triangle par les deux
                    pr<ex>emièr</ex>es propositions, <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>sin</mi>
                    <mi>C</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>I</mi>
                    <mo>::</mo>
                    <mi>sin</mi>
                    <mi>BA</mi>
                    <mo>:</mo> <mi>sin</mi>
                    <mi>CB</mi>
                    <mo>=</mo>
                    <mfrac>
                      <mrow>
                        <mi>sin</mi>
                        <mi>BA</mi>
                      </mrow>
                      <mrow>
                        <mi>sin</mi>
                        <mi>C</mi>
                      </mrow>
                    </mfrac>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>, et <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>cos</mi>
                    <mi>B</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>I</mi>
                    <mo>::</mo>
                    <mi>tan</mi>
                    <mi>AB</mi>
                            <mo>:</mo>
                    <mi>tan</mi>
                    <mi>BC</mi> <mo>=</mo> <mfrac>
                      <mrow>
                        <mi>tan</mi>
                        <mi>AB</mi>
                      </mrow> <mrow>
                        <mi>cos</mi>
                        <mi>B</mi>
                      </mrow>
                    </mfrac>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>. Divisant terme à terme ces deux éq<ex>uations</ex> et mettant cosA à la
                    place de <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mfrac>
                      <mrow>
                        <mi>sin</mi>
                        <mi>A</mi>
                      </mrow> <mrow>
                        <mi>tan</mi>
                        <mi>A</mi>
                      </mrow>
                    </mfrac>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>, on a <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>cos</mi>
                    <mi>CB</mi>
                    <mo>=</mo> <mi>cos</mi>
                    <mi>AB</mi>
                    <mo>*</mo>
                    <mfrac>
                      <mrow>
                        <mi>cos</mi>
                        <mi>B</mi>
                      </mrow> <mrow>
                        <mi>sin</mi>
                        <mi>C</mi>
                      </mrow>
                    </mfrac>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>. Mais nous venons de voir que
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>sin</mi>
                    <mi>C</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>I</mi> <mo>::</mo>
                    <mi>cos</mi>
                    <mi>B</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>cos</mi>
                    <mi>AC</mi>
                    <mo>=</mo>
                    <mfrac>
                      <mrow>
                        <mi>cos</mi>
                      </mrow> <mrow>
                        <mi>sin</mi>
                      </mrow>
                    </mfrac>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>
              <gap reason="illisible"/>, ainsi la valeur de cosCB se
                    réduit à <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>cos</mi>
                    <mi>AB</mi>
                    <mo>*</mo>
                    <mi>cos</mi>
                    <mi>AC</mi>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>, d'où l'on conclut que le cos<ex>inus</ex> <choice>
                <sic>hipothénuse</sic> <corr>hypoténuse</corr>
              </choice> est toujours égal
                    au produit des cosinus des deux côtés.</item> <item n="6">°. Si au lieu de faire cette
                    substitution dans l'éq<ex>uation</ex> <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>cos</mi>
                    <mi>CB</mi>
                    <mo>=</mo>
                    <mi>cos</mi>
                    <mi>AB</mi> <mo>*</mo> <mfrac>
                      <mrow>
                        <mi>cos</mi>
                        <mi>B</mi>
                      </mrow>
                      <mrow>
                        <mi>sin</mi>
                        <mi>C</mi>
                      </mrow>
                    </mfrac>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>, on y avait mis pour cosAB sa
                    valeur <pb n="9" facs="#Cornell_Ampere_L1207_09.jpg"/> <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mfrac>
                      <mrow>
                        <mi>cos</mi>
                        <mi>C</mi>
                      </mrow>
                      <mrow>
                        <mi>sin</mi>
                        <mi>B</mi>
                      </mrow>
                    </mfrac>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>, tirée de la
                    proportion <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mo>sin</mo>
                    <mo>B</mo>
                    <mo>:</mo> <mi>I</mi> <mo>::</mo> <mi>cos</mi>
                    <mi>C</mi>
                    <mo>:</mo> <mi>cos</mi>
                    <mi>AB</mi>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>, on aurait eu <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>cos</mi>
                    <mi>BC</mi>
                    <mo>=</mo>
                    <mfrac>
                      <mrow>
                        <mi>cos</mi>
                        <mi>C</mi>
                      </mrow> <mrow>
                        <mi>sin</mi>
                        <mi>B</mi>
                      </mrow>
                    </mfrac> <mfrac>
                      <mrow>
                        <mi>cos</mi>
                        <mi>B</mi>
                      </mrow>
                            <mrow>
                        <mi>sin</mi>
                        <mi>C</mi>
                      </mrow>
                    </mfrac> <mo>=</mo> <mi>cot</mi>
                    <mi>C</mi> <mi>cot</mi>
                    <mi>B</mi>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>, puisqu'en général <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mfrac>
                      <mrow>
                        <mi>cos</mi>
                        <mi>a</mi>
                      </mrow> <mrow>
                        <mi>sin</mi>
                        <mi>a</mi>
                      </mrow>
                    </mfrac>
                    <mo>=</mo>
                    <mi>cot</mi>
                    <mi>a</mi>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>, c.à.d. que le cos<ex>inus</ex> 
                    <choice>
                <sic>hipothénuse</sic> <corr>hypoténuse</corr>
              </choice> est toujours égal au produit des cot<ex>és</ex> des deux angles.</item>
          </list>
        </p>
                <p xml:id="L1796-01-23-a-p9">Voilà les 6
                    proportions qui suffisent à la solution de tous les cas possibles de
                    trigonométrie sphérique rectangle par une simple proportion. En effet, elles en
                    lient les parties prises trois à trois dans toutes les combinaisons possibles,
                    savoir : - la 1ère lie un angle avec les deux côtés qui le comprennent, - la 2de
                    , deux parties opposées avec l'<choice>
            <sic>hipothénuse</sic> <corr>hypoténuse</corr>
          </choice>, - la 3ème, deux parties opposées avec
                    l'autre côté, - la 4ème, deux parties opposées avec l'autre angle, - la 5ème,
                    les deux côtés et l'<choice>
            <sic>hipothénuse</sic> <corr>hypoténuse</corr>
          </choice>, - la 6ème, les deux angles et l'<choice>
            <sic>hipothénuse</sic> <corr>hypoténuse</corr>
          </choice>, en
                    sorte que dès qu'on connaît deux parties d'un triangle rectangle, on n'a qu'à
                    chercher laquelle de ces 6 proportions ou équations les lient avec la partie
                    qu'on cherche, d'où l'on la tirera aussitôt. C'est ainsi que dans le calcul de
                    la hauteur du pôle, on connaissait les deux angles R et Z du triangle RSZ, et
                    l'on cherchait l'<choice>
            <sic>hipothénuse</sic> <corr>hypoténuse</corr>
          </choice>. On n'aura pour la trouver qu'à recourir à la 6ème
                    équation des triangles rectangles, et l'on y verra qu'il ne faut que multiplier
                    les cotangentes des deux angles, ou en ajouter les logarithmes pour avoir le cos 
                    <choice>
            <sic>hipothénuse</sic> <corr>hypoténuse</corr>
          </choice>. Comme ces proportions renferment presque toute la trigonométrie
                    sphérique qui est absolument nécessaire à un astronome, je voudrais bien
                    qu'elles pussent vous devenir familières. Si je ne craignais que cela ne vous
                    ennuyât, je serais tenté de vous engager à les méditer un peu, du moins les 3
                    premières, et à les écrire ensuite au commencement ou à la fin de votre cahier,
                    non pas comme je vous les donne mais avec les explications qui se présenteront à
                    votre esprit, et de la manière qui vous paraîtra convenable. Je voudrais bien
                    aussi que vous me disiez si vous avez à <placeName>Claveisolles</placeName> la table des logarithmes
                    que je vous ai vue à <placeName>Lyon</placeName>. <pb n="10" facs="#Cornell_Ampere_L1207_10.jpg"/>
                    Quand l'observateur que nous supposons occupé à étudier les positions et les
                    mouvements des astres, aura déterminé celle de la sphère étoilée, et le temps de
                    sa révolution, il songera à reconnaître la place que chaque astre y occupe ou à
                    faire un catalogue par asc<ex>ension</ex> dr<ex>oite</ex> et décl<ex>inaison</ex> Je vous ai déjà expliqué comment les
                    Anciens, privés d'horloges, s'y prenaient pour cela. Mais pour nous, qui en
                    sommes pourvus, nous nous servirons de notre instrument de la manière suivante.</p>
                <p xml:id="L1796-01-23-a-p10">
                    <list>
            <item n="1">°. Il suffira de prendre le temps écoulé entre le passage par le méridien d'un
                    astre, et celui de l'étoile dont on voudra se servir pour origine des asc<ex>ension</ex> dr<ex>oite</ex>,
                    puisque n'ayant encore aucune idée du mouv<ex>ement</ex> du ☉, nous ne
                    pouvons nous servir de l'équinoxe, et ce temps mis en degrés sera l'asc<ex>ension</ex> dr<ex>oite</ex>
                    cherchée.</item> <item n="2">°. Pour la décl<ex>inaison</ex>, il faudra d'abord dans le triangle RSZ (fig. 1), calculer l'arc RS du
                    méridien perpendiculaire au vertical de la lunette, qui fera une quantité
                    constante dans tous les calculs. Après quoi l'on n'aura plus, quand on aura
                    observé l'intervalle des passages d'un astre par le vertical et le méridien,
                    qu'à le réduire en degré pour avoir l'angle ZRE (fig. 12 et 13), y ajouter ou en retrancher l'angle constant et connu ZRS, ce qui
                    donnera l'angle SRE, et diviser par le cos<ex>inus</ex> de celui-ci la tan<ex>gente</ex> constante de RS
                    pour avoir la tan<ex>gente</ex> RE qui est la cotangente de la décl<ex>inaison</ex> Car suivant notre
                    première proportion, on a dans le triangle ESR rectangle en S, <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                  <mrow>
                    <mi>cos</mi>
                    <mi>ERS</mi>
                    <mo>:</mo>
                    <mi>I</mi>
                    <mo>::</mo>
                    <mi>tan</mi>
                    <mi>RS</mi> <mo>:</mo> <mi>tan</mi>
                    <mi>ER</mi>
                  </mrow>
                </math>
                    </formula>. Quand notre observateur aura vu comme on pouvait déterminer la
                    position des astres, il sera sans doute bien empressé de trouver celle du
                    Soleil, mais il s'apercevra bientôt qu'elle change tous les jours, et après
                    l'avoir suivi un an il verra qu'il décrit un grand cercle, dont il déterminera
                    la position en le rapportant ainsi à l'équateur.</item>
          </list>
        </p>
                <p xml:id="L1796-01-23-a-p11">
          <pb n="11" facs="#Cornell_Ampere_L1207_11.jpg"/> La pre<ex>mière</ex> chose à déterminer c'est son
                    inclinaison sur ce cercle. Pour cela, il suffit de mesurer la décl<ex>inaison</ex> ☉ dans le solstice, parce qu'elle est égale à cette inclinaison et
                    qu'elle varie si peu alors, qu'en prenant la plus grande qu'on ait observée
                    plusieurs jours de suite, on n'a aucune erreur à craindre sur le moment du
                    solstice. Les Anciens déterminaient cette quantité avec la hauteur du pôle, par
                    l'observation au gnomon des hauteurs méridiennes dans les deux solstices, dont
                    la demie diff<ex>érence</ex> est égale à la quantité cherchée. Mais ce résultat était affecté
                    par la réfraction, ce qui rend l'observation bien plus exacte avec mon
                    instrument en s'en servant à déterminer la décl<ex>inaison</ex> ☉ plusieurs
                    jours de suite autour du solstice, pour en choisir la plus grande.</p>
                <p xml:id="L1796-01-23-a-p12">
          <figure/> Pour
                    déterminer ensuite dans le ciel le point d'intersection de ce cercle et de
                    l'équateur, il faut observer que dès qu'on connaît l'inclinaison SEA de
                    l'écliptique, on a le rapport des trois côtés
                    SE, SA et EA, qu'on appelle la long<ex>itude</ex>, la décl<ex>inaison</ex> et l'asc<ex>ension</ex> dr<ex>oite</ex> comptée depuis
                    l'équinoxe, en sorte que dès qu'on en connaît un, on a aussitôt les deux autres.
                    Ainsi, si on prend une décl<ex>inaison</ex> du Soleil un jour quelconque et sa diff<ex>érence</ex> d'asc<ex>ension</ex> dr<ex>oite</ex>
                    avec l'étoile d'où l'on a compté les asc<ex>ensions</ex> dr<ex>oites</ex>, on n'aura qu'à calculer son asc<ex>ension</ex>
                    dr<ex>oite</ex> depuis l'équinoxe avec la décl<ex>inaison</ex> observée et en prendre la diff<ex>érence</ex> avec l'asc<ex>ension</ex>
                    dr<ex>oite</ex> depuis l'étoile pour avoir l'asc<ex>ension</ex> dr<ex>oite</ex> de l'équinoxe depuis l'étoile, ou la
                    place de l'équinoxe qu'on cherchait. Et alors si on voulait compter les asc<ex>ension</ex> dr<ex>oite</ex>
                    de l'équinoxe, on n'aurait qu'à ôter cette quantité de toutes les asc<ex>ension</ex> dr<ex>oite</ex> qu'on
                    aurait observées depuis l'étoile.</p>
                <p xml:id="L1796-01-23-a-p13">Mon instrument donne le meilleur moyen de
                    mesurer à l'aide de l'horloge la décl<ex>inaison</ex> ☉ et sa distance en
                    asc<ex>ension</ex> dr<ex>oite</ex> à l'étoile. Mais avant cette découverte on ne pouvait pas mesurer cette
                    dernière quantité avec la sphère armillaire sans voir à la fois le Soleil et
                    l'étoile. Et comme cela n'était pas possible, on se servait de la Lune pour
                    terme de comparaison, de la manière suivante, employée par <pb n="12" facs="#Cornell_Ampere_L1207_12.jpg"/> <persName ref="#pers_P1668">Ptolémée</persName> l'an 139 de J.-C., dans
                    laquelle il s'est servi des longitudes observées le long de l'écliptique de sa
                    grande sphère armillaire, ce qui revient au même que les asc<ex>ension</ex> droites de la
                    méthode précédente.</p>
                <p xml:id="L1796-01-23-a-p14">Le <date when="0139-02-23">23 février 139</date> à 5h 1/2 du soir, le Soleil était prêt à se
                    coucher et <persName ref="#pers_P1668">Ptolémée</persName>, par les décl<ex>inaisons</ex> observées au gnomon à midi ce jour-là et le
                    suivant, avait calculé la long<ex>itude</ex> ☉, de 11 s<ex>econdes</ex> 3°3'. Il en
                    observa alors la distance à la Lune le long de son écliptique, et il la trouva
                    de 3 s<ex>econdes</ex> 2°7'30'', ce qui ajouté à la long<ex>itude</ex> ☉ donne 2 s<ex>econdes</ex>
                    5°10'30''. Une demi-heure après, la Lune avait avancé de 15', mais
                    l'augmentation de la parallaxe avait diminué la long<ex>itude</ex> ☽ de
                    5'. Elle était donc de 2 s<ex>econdes</ex> 20°20'30''. Les étoiles commençaient alors à paraître.
                    Il mesura la distance de la Lune à Regulus, de 1 s<ex>econde</ex> 27°10', en sorte que la long<ex>itude</ex>
                    de cette étoile était de 4 s<ex>econdes</ex> 2°30'30'', ce qui suffit pour connaître la place
                    qu'occupait alors l'équinoxe dans le ciel. <persName ref="#pers_B1785">Tycho Brahe</persName> observa depuis qu'on
                    voyait quelquefois Vénus en plein jour, et il s'en servit pour une pareille
                    opération. Mais aujourd'hui que les lunettes nous donneraient le moyen de
                    comparer immédiatement le Soleil à l'étoile, on ne s'en sert plus à cause de la
                    facilité que nous donnent les horloges de mesurer, par l'intervalle des
                    passages, les diff<ex>érences</ex> d'asc<ex>ensions</ex> dr<ex>oites</ex> Aussi ne vous ai-je fait ce récit que pour vous
                    montrer les progrès de l'esprit humain en astronomie, et parce qu'il n'y a rien
                    qui m'amuse tant en lisant M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> que d'y trouver de temps en temps de
                    ces sortes de récits.</p>
                <p xml:id="L1796-01-23-a-p15">Au reste, vous comprenez bien que, de quelque méthode
                    qu'on se serve, il faut toujours faire l'observation de la dist<ex>ance</ex> ☉ à l'équinoxe le plus près de ce point que l'on peut, afin que les
                    petites erreurs qu'on peut faire sur la décl<ex>inaison</ex> qui varie alors plus rapidement,
                    influent moins sur cette détermination.</p>
                <p xml:id="L1796-01-23-a-p16">
          <pb n="13" facs="#Cornell_Ampere_L1207_13.jpg"/> Il faudra ensuite chercher le temps de
                    la révolution du Soleil. On aura besoin pour cela d'observations le plus
                    éloignées possible afin que, s'il y a quelques petites erreurs sur l'observation
                    de la somme d'un grand nombre de révolutions, la différence qu'il en peut
                    résulter sur la longueur de chacune ne soit pas si considérable. Pour cela, les
                    Anciens observaient le retour du Soleil à une même déclinaison aux environs des
                    équinoxes, et nous sommes obligés d'employer la même méthode quand nous voulons
                    compter la longueur de l'année par rapport aux équinoxes. Le retour du Soleil à
                    la même asc<ex>ension</ex> dr<ex>oite</ex> depuis une étoile, dont l'observation serait si facile et si
                    juste depuis l'invention des horloges, ne donnerait pas le même résultat, parce
                    que l'équinoxe avançant toutes les années de près d'une minute au devant du
                    Soleil, le temps de sa révolution est plus court par rapport à l'équinoxe que
                    par rapport aux étoiles fixes. Celle-ci est la vraie révolution du Soleil, mais
                    c'est pourtant l'autre qu'on a choisie pour déterminer la longueur de l'année,
                    parce que c'est elle qui ramène les saisons. Après avoir déterminé les durées de
                    l'une et de l'autre par un grand nombre d'observations, M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> donne 365 j<ex>ours</ex>
                    5 h<ex>eures</ex> 48'45''5, pour la révolution par rapport aux équinoxes, et 365 j<ex>ours</ex> 6 h<ex>eures</ex> 9'11''2
                    pour la révolution sidérale. Vous comprenez aussi que sitôt que les astronomes
                    se furent aperçus de ce mouvement des équinoxes, ils travaillèrent à le
                    déterminer par la comparaison des équinoxes observées à de grands intervalles.
                    Mais <persName ref="#pers_H820">Hipparque</persName>, le plus grand astronome de l'Antiquité et l'auteur du catalogue
                    que nous a conservé <persName ref="#pers_P1668">Ptolémée</persName>, après avoir découvert ce mouvement, ne put point
                    en connaître, faute d'observations anciennes, la vraie durée puisqu'il ne le
                    supposait que de 1° par siècle et que M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> trouve 1°23'54'' ou 50'' 336
                    par année. Observez que cela ne suppose la révolution entière que de 25 747 ans
                    au lieu de 26 600 qu'on compte ordinairement.</p>
                <p xml:id="L1796-01-23-a-p17">
          <pb n="14" facs="#Cornell_Ampere_L1207_14.jpg"/> Reste à savoir si le mouvement du
                    Soleil est uniforme, et à mesurer ses inégalités, s'il en a. Pour cela, on
                    observera tous les jours le Soleil à midi, soit en mesurant sa décl<ex>inaison</ex> avec le
                    gnomon quand on n'a point d'horloge, soit en calculant son asc<ex>ension</ex> dr<ex>oite</ex> par
                    l'instant du passage au méridien. On en conclura aisément sa long<ex>itude</ex> dans le
                    triangle SAE, où l'on connaît l'angle E (fig. 14). En
                    comparant ensuite ces longitudes journalières, on verra aisément qu'il y a un
                    point où le Soleil va plus vite et un autre où il va plus doucement, éloignés de
                    180° et qu'à égale distance la vitesse est égale des deux côtés de l'orbite. Il
                    ne s'agira donc plus que de connaître la loi de cette accélération. Les Anciens,
                    partant de la supposition que l'orbite solaire était un cercle, essayèrent
                    d'abord d'en calculer le mouvement comme s'il était uniforme autour du centre C,
                    et plaçant la Terre en T et déterminant le rapport des distances apogée et
                    périgée, TA, TP (fig. 15) <figure/>, par celui des vitesses observées. Ils virent que cela ne
                    pouvait s'accorder avec les observations intermédiaires. Ils furent donc obligés
                    de le supposer uniforme autour du point F, aussi éloigné du centre C que de la
                    Terre T. Cette supposition s'accordait assez bien avec les observations, à cause
                    du peu d'excentricité de l'orbite terrestre, pour passer pour exacte jusqu'à ce
                    que <persName ref="#pers_K851">Kepler</persName> eut démontré l'ellipticité des orbites planétaires. Il fit pourtant
                    tous ses premiers calculs dans cette fausse hypothèse, pour parvenir à cette
                    découverte, mais heureusement que la diff<ex>érence</ex> était trop petite pour qu'elle
                    influât beaucoup sur les résultats.</p>
                <p xml:id="L1796-01-23-a-p18">Pour déterminer le lieu de l'aphélie, on
                    fera des observations journalières qui soient 182j<ex>ours</ex> 14 h<ex>eures</ex> 54'23'' après d'autres
                    observations faites 6 mois auparavant, cet intervalle étant la moitié de la
                    révolution totale, et on choisira <pb n="15" facs="#Cornell_Ampere_L1207_15.jpg"/> [Fragments inexploitables sur l'histoire de l'astronomie] <pb n="16" facs="#Cornell_Ampere_L1207_16.jpg"/> [Fragments inexploitables sur
                    l'histoire de l'astronomie] <pb n="17" facs="#Cornell_Ampere_L1207_17.jpg"/>
                  
                </p>  <signed>
          <supplied>A. Ampère</supplied>
        </signed>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="L1796-01-23-a-div2">
                <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1207_CAK1">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-11-12-a">lettre de
                        <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-11-12">12 novembre 1795</date>
          </ref>, p. 3</note>
                <note n="2" resp="CAK" xml:id="L1207_CAK2">Le symbole :: signifie proportionnel.</note>
                <note n="3" resp="CAK" xml:id="L1207_CAK3">En raison de sa myopie.</note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>