<?xml-model href="../../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 963</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="brouillon_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1831-06-24-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 260</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L963</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1831-06-24">24 juin 1831</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Proviseur du lycée d'Avignon (nom illisible)</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1831-06-24-a">
        <body>
            <div xml:id="L1831-06-24-a-div1">
                <opener>Le <date when="1831-06-24">24 juin 1831</date>
                </opener>
                <p xml:id="L1831-06-24-a-p1">Monsieur le proviseur, (d'<placeName>Avignon</placeName>, M...) Rien ne pouvait
                    me faire plus de plaisir que la lettre que vous venez de m'écrire au sujet de la
                    classification des sciences. Je vous en remercie avec une reconnaissance qu'il
                    vous sera plus aisé de concevoir qu'à moi de l'exprimer. J'ai été bien content
                    que vous préfériez la division en 5 règnes de celle où je n'en faisais que deux.
                    J'avais fait mon choix en faveur de la première, et c'est avec cinq règnes que
                    j'ai fait faire ici une nouvelle copie de mon tableau d'après un changement dans
                    la division de l'embranchement des sciences philosophiques, car ce n'est que
                    depuis vous [sic] que j'ai trouvé ce que c'est réellement que la science appelée
                    métaphysique, et comment on doit la définir. Dès lors la métaphysique a dû
                    remonter d'un rang, se placer entre la psychologie, et ses subdivisions ont dû
                    changer, la théodicée se trouvant reculée à la 4ème subdivision, comme une
                    science étiologique. C'est ce que vous verrez dans une copie du tableau que je
                    vous porterai lors de mon passage, dans 12 ou 15 jours à
                    <placeName>Avignon</placeName>, ou que je vous enverrai avant si je puis. Mais
                    ce nombre de cinq règnes n'est pas définitif, vous n'en voudriez que trois,
                    sciences physiques, physiologiques, psychologiques, comme j'avais fait il y a
                    deux ans, mais c'est qu'alors j'avais oublié nombre de sciences qu'il est
                    impossible de faire rentrer dans cette division, comme la géographie politique,
                    l'histoire, la stratiologie, l'économie politique, &amp;c. A mesure que je me
                    suis aperçu des sciences oubliées, j'ai ajouté à ces trois règnes, celui des
                    sciences sociales et celui des sciences chrestomatiques ou arts, car la
                    connaissance des procédés à suivre dans l'exercice de quelque art que ce soit
                    est évidemment une science. Posons quelques principes sans lesquels toute
                    classification naturelle des connaissances humaines est impossible, et qui font
                    disparaître d'avance une partie des objections que vous me présentez par fin de
                    non-recevoir. <list>
                        <item n="1"> C'est uniquement d'après l'objet qu'on étudie que doit être
                            faite la division des règnes, la méthode par laquelle on l'étudie,
                            raisonnement ou observation, n'y fait rien du tout. Dans toutes les
                            sciences sans exception, il y a des données de l'observation auxquelles
                            on applique le raisonnement. Je crois même que quand j'ai distingué les
                            deux embranchements des sciences mathématiques et physiques par un
                            caractère de ce genre, j'ai adopté une division artificielle et non
                            naturelle, car c'est par l'observation et non par le raisonnement que
                            nous savons que l'espace a trois dimensions, que deux droites
                            perpendiculaires à une 3ème dans un même plan ne vont pas en s'écartant
                            l'une de l'autre.</item>
                        <item n="2"> Que l'immatérialité de l'âme doit être le résultat de la
                            science, mais ne peut être un point de départ d'une classification des
                            connaissances humaines, qui doit dire voilà les divisions d'où je pars,
                            ces divisions restent les mêmes pour les idéalistes, les spinosistes,
                            &amp;c. car ce sont des faits généraux indépendants de toute manière de
                            voir sur la nature des êtres.</item>
                        <item n="3"> Quand on étudie un objet, on peut le comparer à d'autres,
                            emprunter des faits appartenant à d'autres sciences, mais c'est toujours
                            pour mieux connaître cet objet. Or comme il ne peut pas être un autre
                            objet que lui-même, des sciences physico-physiologiques,
                            physiologico-psychologiques, &amp;c. sont évidemment des
                            non-sens.</item>
                        <item n="4"> Qu'importe à la nature de la mécanique qu'on la traite par le
                            raisonnement ou par l'expérience, c'est toujours la science dont l'objet
                            est l'étude des mouvements et des forces. Après avoir défini la morale
                            dans l'extension que je donne à ce mot, <title>les Caractères</title> de
                            <persName>La Bruyère</persName>, fondés sur la seule observation des
                            hommes qu'on rencontre dans la société, sont compris dans cette science
                            (subdivision de l'ethnographie), comme le Traité de la raison pratique
                            de <persName>Kant</persName>, toute a priori, et faisant partie de la
                            dernière subdivision (la thélésiologie).</item>
                        <item n="5">Les subdivisions des sciences peuvent être poussées
                            indéfiniment, de là des sciences du 3ème ordre, du 4ème ordre. Par
                            exemple la zoologie (science du 1er ordre) se subdivise en ces 4
                            sciences du 2ndordre, par les 4 degrés successifs de connaissance,
                            zoographie, anatomie animale, zoonomie, physiologie animale. Si l'on se
                            borne à une classe ou même à une espèce d'animal, on la divisera en ces
                            sciences du 3ème ordre : - anthropologie (1) - mammalogie (2) -
                            ornithologie (3) - ichtyologie (4) &amp;c. D'après les objets
                            particuliers, comme les sciences du premier ordre d'après les objets
                            généraux, - l'homme (1) - les mammifères (2) - les oiseaux (3) - les
                            poissons (4) &amp;c. Puis ces sciences du 3ème ordre se subdivisent en
                            ce que j'appelle les sciences du 4ème ordre d'arès les 4 degrés
                            successifs de connaissances, ainsi : (1) anthropographie. anatomie
                            humaine. anthroponomie. physiologie humaine. (2) mammographie.
                            mammotomie. mammonomie. physiologie des mammifères. (3) ornithographie.
                            ornithotomie. ornithonomie. physiologie des oiseaux. (4) ichtyographie.
                            ichtyotomie. ichtyonomie. physiologie des oiseaux. &amp;c. Cela se suit
                            indéfiniment, les sciences d'ordres impairs étant distinguées d'après
                            les quatre degrés successifs de connaissance. Ainsi une science du 5ème
                            ordre faisant partie de l'ichtyologie, serait par exemple la
                            plagiostologie, qui ne traiterait que de la famille des plagiostomes, et
                            qui se diviserait suivant les 4 degrés de connaissance en 4 sciences du
                            6ème ordre, la première pour la description des plagiostomes, la seconde
                            pour leur anatomie, la 3ème pour les lois de leur organisation, la 4ème
                            pour l'explication physiologique de la manière dont s'exécutent leurs
                            fonctions et s'entretient leur vie. On peut concevoir des sciences des
                            7ème et 8ème ordre, &amp;c., ce qu'on appelle des monographies en offre
                            des exemples.</item>
                        <item n="6"> Le tableau ne doit contenir que les sciences du 1er ordre et
                            leur subdivision en sciences du 2nd ordre, car autrement on n'en
                            finirait pas, et d'ailleurs les subdivisions d'ordres subséquents
                            deviennent tout à fait arbitraires.</item>
                        <item n="7"> On ne doit compter parmi les sciences du premier ordre que des
                            ensembles de vérités relatives à un objet général, qui répondent dans la
                            classification de toutes les vérités connues de l'homme, à ce que sont
                            les classes dans la classification que le naturaliste fait des diverses
                            espèces d'êtres vivants. <list>
                                <item n="1"> Ces vérités se divisent en 4 ou 5 règnes comme les
                                    corps se divisent en 2. </item>
                                <item n="2"> Ces règnes de vérités se divisent en embranchements,
                                    comme les deux règnes de la nature (l'organique et
                                    l'inorganique) se divisent en embranchements. </item>
                                <item n="3"> Les groupes de vérités dans lesquels se divisent les
                                    embranchements de vérités, répondant aux classes dans lesquelles
                                    se divisent les embranchements du naturaliste, sont les sciences
                                    du premier ordre.</item>
                                <item n="4"> Les sciences du second ordre répondent aux ordres
                                    naturels dans lesquels on divise les classes des corps. </item>
                                <item n="5"> Les sciences du 3ème ordre répondraient de même aux
                                    familles naturelles des corps, et ainsi de suite.</item>
                                <item n="6"> Les vérités considérées isolément répondent aux espèces
                                    isolées. Voilà une définition du mot science. Comment me
                                    serais-je avisé de travailler sur ce sujet si je n'avais pas
                                    commencé par me faire, après de longues méditations, une idée
                                    nette et précise de ce que c'est qu'une science.</item>
                                <item n="7"> Quoiqu'on puisse traiter, dans un ouvrage sur une
                                    science du premier ordre, successivement des quatre sciences du
                                    2nd ordre qu'elle comprend, il faut toujours que celles-ci
                                    soient assez différentes entre elles pour qu'elles puissent
                                    naturellement être traitées dans des ouvrages séparés. Ainsi
                                    quand j'ai eu défini la géométrie, l'ensemble de toutes les
                                    vérités relatives aux propriétés de l'étendue, et par conséquent
                                    aux formes des corps, j'ai dû distinguer, dans cette science du
                                    premier ordre, quatre sciences du second, qu'on enseigne
                                    généralement dans des traités particuliers.<list>
                                        <item n="1"> La géométrie synthétique, dans la géométrie de
                                            <persName>Legendre</persName> [<ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P53.xml">*</ref>?], la géométrie
                                            descriptive de <persName>Monge</persName>
                                            <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P33.xml">*</ref>, &amp;c.</item>
                                        <item n="2"> La géométrie analytique dans les divers traités
                                            d'application de l'algèbre à la géométrie.</item>
                                        <item n="3"> La théorie des lignes et des surfaces, la
                                            partie géométrique des traités de calcul différentiel et
                                            intégral dans les feuilles de
                                            <persName>Monge</persName>, les applications à la
                                            géométrie des fonctions analytiques de <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P31.xml">*</ref>.</item>
                                        <item n="4"> La géométrie moléculaire dans le traité de
                                            cristallographie d'<persName>Haüy</persName>
                                            <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P303.xml">*</ref>, il suffit de
                                            jeter les yeux sur cet ouvrage pour se convaincre que
                                            c'est de la pure géométrie dans le sens que j'attache à
                                            ce mot, mais de la géométrie étiologique.</item>
                                    </list>
                                </item>
                            </list> Maintenant, comment feriez-vous raisonnablement des traités
                            séparés sur ce que vous appelez euthécologie, euruologie, stéréologie.
                            Qui a pu, si vous avez jeté les yeux sur mon tableau, vous donner l'idée
                            de considérer cela comme des sciences différentes ? Jamais une telle
                            idée ne me serait tombée dans l'esprit. De même ayant compris dans la
                            science du premier ordre que j'appelle morale, tout ce qu'on peut savoir
                            ou écrire sur la volonté, les actions, les caractères et les passions
                            des hommes, j'ai dû y comprendre 4 sciences du second ordre qu'on
                            traitera naturellement dans des ouvrages différents. <list>
                                <item n="1"> L'ethnographie où l'on décrit les faits moraux comme on
                                    les observe (<persName>La Bruyère</persName>,
                                    <persName>Smith</persName>, [La Chambre], &amp;c.)</item>
                                <item n="2"> La dicéoristique, à laquelle il me paraît que vous
                                    restreignez ce que vous appelez morale. C'est la détermination
                                    du devoir dans les actions des hommes. Comment traiteriez-vous
                                    dans des ouvrages différents les différentes divisions que vous
                                    m'indiquez, ce ne sont pas même des sciences des ordres
                                    inférieurs au second car on peut bien faire un traité du 3ème
                                    ordre d'ornithologie, ou un traité du 4ème ordre
                                    d'ornithographie, mais vos divisions de la morale, qui pourrait
                                    y voir des sciences différentes ?</item>
                                <item n="3"> L'étonomie où l'on explique les lois de toute la
                                    conduite d'une vie bien réglée, [là] sont une foule de traités
                                    comme les Offices de <persName>Cicéron</persName>, les ouvrages
                                    de morale ordinaire, les livres des casuistes, &amp;c. Vous me
                                    parlez aussi d'une subdivision de la logique, comme celles dont
                                    vous parlez pour la géométrie synthétique, et la dicéoristique,
                                    pour coordonner les chapitres d'un traité. Mais sont-ce là des
                                    sciences différentes ? D'ailleurs cela n'a rien de commun avec
                                    mon tableau, où la logique, science du 2nd ordre, n'est point
                                    subdivisée.</item>
                            </list>
                        </item>
                    </list> Je m'aperçois qu'au lieu d'une lettre j'ai écrit un petit traité sur les
                    principes de la mathésiologie. Il me sera bien utile quand j'écrirai sur ce
                    sujet. C'est pourquoi je vous prierai de me le rendre quand je passerai à
                    <placeName>Avignon</placeName>, vous pourrez en copier tout ce que vous désiriez
                    garder. Ce n'est qu'après l'avoir lu que vous verrez ce que j'ai voulu faire. En
                    relisant à présent le tableau, vous pourrez vous en faire une idée, car sans ces
                    notions préliminaires, il doit être tout à fait inintelligible. Une autre de mes
                    idées tout à fait opposée à ce que vous me dites des sciences médicales, c'est
                    que pour tout ce qui a rapport à son organisation, je ne sépare pas l'homme des
                    animaux, que tout ce qui est relatif à cette organisation dans l'état de santé
                    est dans la zoologie. Comment séparer l'anatomie et la physiologie humaine, de
                    celles des autres animaux. On en traite en même temps, on décrit l'espèce
                    humaine dans la zoographie à sa place, on en fait l'anatomie avec celle du cerf
                    ou du lièvre, du crocodile, de l'abeille et de l'huître, tant qu'on traite la
                    zoologie, et non pas les sciences du troisième ordre dont j'ai parlé plus haut.
                    Et de même, je ne sépare point les animaux de l'homme dans mes sciences
                    médicales. La diététique, la pharmacologie, la nosographie, la diagnostique, la
                    prognosie et la thérapeutique, &amp;c. vétérinaires, pourraient être considérées
                    comme des sciences du 4ème ordre. Mais tant qu'on est dans les sciences du 1er
                    et du 2nd ordre, tout cela est compris dans mes sciences médicales. Reste le
                    nombre des règnes. Vous n'en voulez que 3, j'en voulais 5, arrêtons-nous au
                    juste milieu, c'est 4. En effet je jette les yeux sur l'univers et j'y vois <list>
                        <item n="1"> la matière inorganique formant le machina mundi, vaste palais
                            objet des sciences cosmologiques</item>
                        <item n="2"> il est habité par des plantes et animaux, parmi lesquels se
                            trouve l'homme physique, sciences physiologiques</item>
                        <item n="3"> l'espèce humaine seule couvre la surface du globe, elle y forme
                            des nations qui ont une histoire, des institutions, des arts, sciences
                            sociales</item>
                        <item n="4"> dernier objet d'étude, l'intelligence, la volonté et les moyens
                            par lesquels les hommes se communiquent leurs pensées, leurs sentiments,
                            leurs passions, sciences noologiques. C'est sans doute avec ces facultés
                            que l'homme a étudié le monde, les êtres vivants et les sociétés
                            humaines, mais il s'en est servi sans les étudier elles-mêmes, et il ne
                            doit le faire qu'après avoir vu dans les 3 règnes précédents tout ce
                            qu'il leur doit de connaissances.</item>
                    </list> Je n'avais fait un 5ème règne des moyens de subvenir à nos besoins
                    individuels et sociaux, que faute de voir comment on pouvait les distribuer dans
                    les 4 règnes précédents. J'ai vu pendant le séjour que le dérangement de ma
                    santé, bien rétablie à présent, m'a fait faire ici, comment l'oryctotechnie et
                    la navigation que j'avais oubliées, se placent naturellement dans le règne
                    cosmologique, et l'agriculture, la zoophélique (divisions suivant M.
                    <persName>Gasparin</persName> de l'économie rurale), l'économie industrielle, la
                    ptiatiologie, l'économie politique et la pédagogique, vont se placer tout aussi
                    naturellement dans les 3 autres règnes. Je pars après-demain pour
                    <placeName>Marseille</placeName> où je resterai tout le temps nécessaire à
                    l'examen du collège royal. Que vous seriez aimable de m'y écrire vos
                    observations sur cette lettre, et de me donner des nouvelles de M.
                    <persName>Nicot</persName> et de M. <persName>Felix</persName>, à qui je vous
                    prie d'offrir de ma part mille expressions de l'amitié la plus vraie. Agréez que
                    je vous en offre autant pour vous-même. C'est avec ce sentiment et en vous
                    priant d'agréer l'hommage de la plus haute considération que j'ai l'honneur
                    d'être, Monsieur le proviseur, votre très humble et très obéissant serviteur.
                     ;<persName> A. Ampère</persName>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>