<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 455</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1813-09-07-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 450-451-452</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L455</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L455manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 393 quarto</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages sans signature 17,5 x 24, adresse à la fin.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1813-09-07">7 septembre
                        1813</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ballanche, Pierre-Simon</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1813-09-07-a">
      <body>
         <div xml:id="L1813-09-07-a-div1">
            <opener>
          <date when="1813-09-07">[Vers le 7 septembre 1813]</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1813-09-07-a-p1">
          <pb n="877" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0149_r.jpg"/>Mon bon ami, j'ai si peu de tête à présent que ta lettre m'a confondu. Je n'aurais
               jamais cru t'avoir écrit ce que je vois par ta réponse que je t'ai écrit. Je me
               rappelle de l'avoir pensé ; mais, sur les plus vaines conjectures, mon imagination
               créait ainsi les chimères les plus opposées. Je croyais à l'une pendant un jour, à
               l'autre extrême le lendemain. Je t'ai apparemment écrit dans l'un des jours de
               désespoir. Mais, à présent que j'ai réfléchi, il me semble que je n'ai pas la moindre
               raison tant soit peu solide de croire que la personne dont je t'ai parlé ait aucun
               reproche à se faire <ref target="#corresp2">(2)</ref>. C'est bien plutôt pour n'en point avoir à se faire par la
               suite, qu'elle m'a fait tant souffrir, et que je me suis figuré qu'un autre état
               était la cause de la froideur qu'elle m'a montrée, et qui a amené tant d'extravagance
               de la part de celui que tu croyais beaucoup plus raisonnable. Depuis que c'est une
               sorte de brouillerie complète et que j'ai pris mon parti de ne plus chercher qu'à
               l'éviter, je suis mille fois plus malheureux qu'avant.</p>
            <p xml:id="L1813-09-07-a-p2">
          <placeName>Nogent</placeName> n'a servi de rien.
               L'arrivée de ma sœur et de ma petite ne m'a fait qu'un bien momentané. Au reste je
               dois me trouver vendredi à dîner<pb n="878" facs="#http://www.ampere.cnrs.fr/i-corpuspic/tab/Manuscrits/ch_393/ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0150_v.jpg"/> dans une maison où cette personne dîne aussi, et
               j'attends ce jour-là pour savoir ce que je penserai, ce que je voudrai dans huit. Je
               suis chaque jour un nouvel être.</p>
            <p xml:id="L1813-09-07-a-p3">J'ai une grâce à te demander, c'est de me dire
               autant que tu t'en souviendras, ce que j'ai pu t'écrire à son sujet. Il fallait que
               je fusse bien exaspéré et dans un transport bien insensé pour qu'il ne m'en soit pas
               resté la moindre trace. Je te demande cette grâce, je t'en supplie, mon ami,
               écris-moi ce que tu as lu dans ma lettre, qui t'ait pu inspirer ce que tu m'as
               écrit !... Si tu négliges cette prière, ce sera un nouveau tourment jusqu'à ce que tu
               aies fait ce que je te demande.</p>
            <p xml:id="L1813-09-07-a-p4">J'avais résolu de ne te parler que de toi, de tes
               affaires ; mais pardonne à un malheureux de te parler encore de lui-même ! Tout est
               surnaturel dans ce qui m'est arrivé ; aie du moins pitié de ton ami, et fais ce qu'il
               te demande comme une dernière ressource d'un peu de tranquillité. Tu sais d'ailleurs,
               que toutes les lettres où il est question de mes chagrins doivent être brûlées
               sur-le-champ. Mon ami, <persName>Beuchot</persName> m'est venu voir <date when="1813-09-02">jeudi passé 2 septembre</date> à <placeName>Nogent</placeName>. Nous
               avons beaucoup parlé de toi ensemble<pb n="879" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0151_r.jpg"/> et avec M. <persName>Degérando</persName>. Nous sommes parfaitement
               d'accord que tes différents projets sont en opposition complète avec l'état des
               choses. Comment peux-tu seulement penser que le chef veuille acheter ta découverte ?
               Avec la volonté bien manifestée de ramener un art à son enfance, sinon de
               l'anéantir ! Où as-tu vu qu'on achète maintenant des moyens d'industrie de ce genre ?</p>
            <p xml:id="L1813-09-07-a-p5">
               S'il n'en coûtait que quelques centaines de francs pour que ce que tu as fait
               n'existât pas, je crois plutôt qu'on les donnerait. Quel rapport entre les poinçons
               de <persName>Bodoni</persName> et ton procédé ? Le seul moyen de faire une chose, c'est de penser à cette
               chose, et de tâcher de la faire seul. Qu'est-ce qui serait consulté uniquement sur
               l'achat de ces poinçons ? L'établissement qui hait et dénigre <persName>Bodoni</persName> ? Qui se croit
               tant au-dessus, qui veut encore plus le faire croire ! Une Société de riches
               capitalistes, un voyageur sans armes au milieu d'un bois dans la bande de Cartouche !
               J'en ai beaucoup vu former, jamais de succès, excepté quand l'inventeur ruiné et
               évincé de tout a laissé les associés maîtres de son brevet, faisant valoir malgré lui
               sa découverte à sa barbe.</p>
            <p xml:id="L1813-09-07-a-p6">
          <pb n="880" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0152_v.jpg"/>Mon ami, nous sommes tous trois d'accord sur ces trois
               points. Viens à <placeName>Paris</placeName> dès que tes expériences auront complètement réussi. Viens-y le
               plus tôt possible, avant que je quitte <placeName>Nogent</placeName>, où un bon lit et une chambre charmante
               t'attendent ! Tu prendras tout de suite des arrangements pour former à <placeName>Paris</placeName> un
               établissement qui ne peut absolument réussir en province. Un établissement pour
               fournir seulement de beaux caractères ordinaires, à bon marché, seulement dans les
               genres les plus demandés et que tu augmenteras successivement à mesure des profits,
               comme a fait <persName>Bodoni</persName> ! Ce que tu voudrais faire tout de suite est l'ouvrage lent et
               sûr des années. Ton ami t'aime de toute son âme, t'embrasse un million de fois. <persName ref="#pers_A366">A.
               Ampère</persName>.</p>
            <closer>A monsieur <persName>Ballanche fils</persName> Imprimeur aux <placeName>Halles de la Grenette</placeName>, <placeName>Lyon</placeName> (Rhône) </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1813-09-07-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Quatre pages sans signature 17,5 x 24, adresse à la fin.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2)
               II semble que la personne en cause soit encore la Constante Amitié. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>