<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1185</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Mathilde Dutertre, </name>
                    <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré :
                        élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative
                        Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1795-11-15-a">
                        <country>USA</country>
                        <settlement>Ithaca (NY)</settlement>
                        <institution>Cornell University Library</institution>
                        <repository>Ampère collection</repository>

                    </msIdentifier>

                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote corresp="#AMA">
                                <name type="person" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)">
                                    <forename>André-Marie</forename>
                                    <surname>Ampère</surname>
                                </name>
                            </handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName type="sender" ref="#pers_A366">
                        <surname>Ampère</surname>
                        <forename>André-Marie</forename>
                    </persName>
                    <date when-iso="1795-11-15">15 novembre 1795</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName type="adressee" ref="#pers_C162">
                        <surname>Couppier</surname>
                        <forename>Jean-Stanislas, dit Couppier Viry</forename>
                    </persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2015-01">janvier 2015</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <date when="2015-04">avril 2015</date>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="images_L1795-11-15-a" corresp="#ampere_corr_L1795-11-15-a">
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1185_01.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1185_02.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1185_03.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1185_04.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1185_05.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1185_06.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1185_07.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1185_08.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1185_09.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1185_10.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1185_11.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1185_12.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1185_13.jpg"/>
    </facsimile>
    <text decls="#ampere_corr_L1795-11-15-a" type="correspondance">
        <body>
            <div xml:id="L1795-11-15-div1">
                <opener>
          <pb n="1" facs="#Cornell_Ampere_L1185_01.jpg"/>A
                        <placeName>
            <choice>
              <sic> Poleimieux</sic> <corr>Poleymieux</corr>
            </choice>
          </placeName> ce <date when="1795-11-15"> 15
                            novembre<supplied> 1795</supplied>
          </date>
                    <ref target="#L1185_CAK1">*</ref>
                </opener>
                <p xml:id="L1795-11-15-a-p1">Je n'ai reçu qu'hier <date when="1795-11-14">14 <choice>
              <abbr>9bre</abbr> <expan>novembre</expan>
            </choice>
          </date> votre lettre du <date when="1795-10-31">31 <choice>
              <abbr>8bre</abbr> <expan>octobre</expan>
            </choice>
          </date>.
                    Vous ne pouvez vous imaginer dans quelles angoisses j'ai été jusqu'à ce moment.
                    Car je compte tous les jours où j'espère de recevoir vos lettres et il ne va
                    personne de ce pays-ci à <placeName>Lyon</placeName> ces jours-là que je n'en attende le retour avec la
                    plus vive impatience. C'est ce que j'avais fait le <date when="1795-11-09">9 <choice>
              <abbr>9bre</abbr> <expan>novembre</expan>
            </choice>
          </date> que notre fille de
                    basse-cour y avait été, quand je vis qu'elle ne me rapportait rien de ce que
                    j'espérais, ma tête se monta, et je ne pouvais plus m'occuper d'autre chose.
                    Tantôt je craignais que vous n'eussiez changé d'asile, tantôt que mes lettres
                    s'étaient perdues. Je vous écrivis enfin une petite lettre <ref target="#L1185_CAK2">*</ref> et je n'espérais que
                    bien faiblement de recevoir de vos nouvelles, avant qu'elle vous fût parvenue.
                    Jugez de ma joie de voir arriver hier la lettre que vous m'aviez écrite, mais
                    que quelques circonstances ont probablement retardée. Vous m'y proposez d'abord
                    de doubler notre correspondance <ref target="#L1185_CAK3">*</ref>. Vous comprenez bien que c'est ce qui pouvait
                    m'être le plus agréable. Puisque vous le voulez bien, je ne laisserai plus
                    passer une semaine sans prendre le plaisir de vous écrire. Et vous me donnerez,
                    je vous en prie en récompense, le plaisir de recevoir de vos lettres plus
                    souvent que tous les quinze jours, ou toutes les trois semaines.</p>
                <p xml:id="L1795-11-15-a-p2">
          <pb n="2" facs="#Cornell_Ampere_L1185_02.jpg"/> Cette traduction d'odes dont je vous
                    avais parlé <ref target="#L1185_CAK4">*</ref>, c'est en vers français que je l'essayais, et voilà pourquoi je
                    comptais cette entreprise parmi mes extravagances. Quoiqu'il n'y ait que deux
                    ans que je me sois mis à lire <persName>Horace</persName> et <persName>Virgile</persName>, je les sais presque par cœur
                    parce qu'ils n'ont pas quitté ma poche de tout l'été et que je les lisais
                    toujours en me promenant. Je commençai donc un jour à mettre en vers français
                    celles de ces odes que j'aimais le mieux. Ce travail abandonné sur le champ a
                    été remplacé par celui d'une grammaire grecque <ref target="#L1185_CAK5">*</ref>. Vous me demandez mes
                    occupations. La principale est à présent de faire des tables de conjugaisons qui
                    sont plus difficiles que dans aucune autre langue dont j'aie entendu parler.
                    Elle renferme 82 temps différents, et 17 participes. Heureusement qu'il y a une
                    marche assez méthodique dans leurs formations, en les rangeant dans l'ordre que
                    j'ai imaginé et que je trouve plus analogique que celle de la grammaire. En
                    outre, je fais quelquefois de mauvais vers, mais c'est sans suite puisque vous
                    voulez bien dire d'eux plus de bien qu'ils n'en méritent. Je tâcherai d'en
                    mettre quelquefois dans mes lettres, je serais trop heureux s'ils pouvaient vous
                    faire plaisir. Voici quelques observations sur les constellations dont vous me
                    parlez <ref target="#L1185_CAK6">*</ref>.</p>
                <p xml:id="L1795-11-15-a-p3">
          <list>
            <item n="1">°. Vous ne paraissez pas sûr de Pégase. Cependant il forme un carré
                    presque parfait de trois de ses étoiles et de la tête d'Andromède. La diagonale
                    de ce carré qui passe par cette tête et l'angle opposé nommé Markab, se prolonge
                    du côté de la tête sur le milieu d'Andromède jusqu'à la Chèvre. Elle passe
                    d'abord sur la ceinture et ensuite sur le <pb n="3" facs="#Cornell_Ampere_L1185_03.jpg"/> pied, et traversant entre la Claire de
                    <persName>Persée</persName> et la tête de <persName>Méduse</persName>, Algol, va joindre la Chèvre. De l'autre
                    côté du carré après avoir passé sur Markab, elle passe sur le cou de Pégase et
                    de là sur son œil. La ligne qui va de cet œil au Dauphin passe sur le bout du
                    nez de Pégase qui est la dernière étoile de cette constellation.</item>
                    <item n="2">°. Les deux
                    autres angles du carré de Pégase s'appellent, le plus septentrional Sheat,
                    l'autre Algenib. La ligne de celui-ci par Markab va passer sur l'Aigle, étoile
                    de la seconde grandeur mais très brillante et prête à se coucher quand Orion se
                    lève. Elle est si remarquable que je crois que vous la reconnaîtrez bien vite.</item>
                    <item n="3">°. Vous verrez sous l'Aigle un losange horizontal dans ce moment et dont voici
                    la figure <figure/>.</item>
                    <item n="4">°. Quand vous aurez reconnu la queue
                    de l'Aigle qui est la plus boréale de ce carré, vous n'aurez qu'à y tirer une
                    ligne de la queue du Cygne, Deneb, elle passera d'abord sur la changeante du
                    Cygne et, de là, sur son bec qui est la base d'une croix assez bien faite,
                    nommée la Croix du Cygne, dont la queue est le sommet et que vous reconnaîtrez
                    facilement. Les deux bouts de la traverse sont les deux ailes du Cygne, et son
                    milieu la changeante dont je vous ai déjà parlé.</item> <item n="5">°. Les deux étoiles du Bélier
                    dont vous me parlez sont sans doute les deux cornes. Vous vous en assurerez en
                    tirant une ligne de la tête d'Andromède à Rigel, elle doit passer juste entre
                    ces deux cornes.</item> <item n="6">°. La bouche de la Baleine est sur la ligne prolongée passant
                    entre les deux têtes des gémeaux et sur Aldébaran. <pb n="4" facs="#Cornell_Ampere_L1185_04.jpg"/> Cette bouche est à angle droit d'un
                    triangle rectangle et isocèle dont les angles sont Aldébaran et la plus belle
                    des cornes du Bélier.</item> <item n="7">°. Les deux ânes du Cancer sont sur les deux lignes qui
                    vont du cœur du Lion, Regulus, aux deux cornes du Taureau. L’Étable ne se voit
                    qu'avec de bons yeux et jamais je n'ai pu la distinguer.</item> <item n="8">°. L'étoile qui passe
                    au méridien à huit ou neuf heures, à 15° de hauteur, est comptée parmi celles de
                    la p<ex>remiè</ex>re grandeur. Elle s'appelle Fomalhaut ou la Bouche du Poisson
                    austral. Ce poisson, très différent de ceux du Zodiaque, avale par cette bouche
                    l'eau du Verseau.</item>
          </list>
        </p>
                <p xml:id="L1795-11-15-a-p4">Toutes vos conjectures me paraissent exactes autant que j'en
                    peux juger d'ici, et il est temps de finir ce verbiage qui a bien dû vous
                    ennuyer. Votre méthode pour les planètes est bien suffisante pour les
                    reconnaître, mais l'expérience est trop contraire à vos rapports de lumière pour
                    les adopter. M. <persName>de Lalande</persName> les suppose simplement comme les carrés des diamètres
                    apparents ou les carrés des vrais diamètres divisés par les carrés des distances
                    à la terre. Je trouve comme vous qu'il faudrait encore diviser par les carrés de
                    la distance au soleil afin d'avoir égard à la diminution de la lumière du
                    soleil, mais il faut apparemment que l'expérience en ait décidé autrement.</p>
                <p xml:id="L1795-11-15-a-p5">Quant
                    à Vénus, elle n'est guère plus brillante que <persName>Jupiter</persName> quand elle est en
                    quadrature. Elle l'est beaucoup plus dans un certain point qui est celui de la
                    plus grande clarté déterminée par les formules de maximum. Elle est alors loin
                    de la Terre de 43/100 la distance du soleil.</p>
                <p xml:id="L1795-11-15-a-p6">
          <pb n="5" facs="#Cornell_Ampere_L1185_05.jpg"/> M. <persName>de Lalande</persName> ne parle point
                    d'Herschel qui n'a été découverte qu'en <date when-iso="1781">1781</date>, après l'impression de mon
                    édition. Je ne sais si il en parle dans les éditions subséquentes. Il est clair
                    que votre journaliste <ref target="#L1185_CAK7">*</ref> a voulu dire sans et non pas sous, suivant votre
                    conjecture. Il paraît que l'imprimeur gardera vos 22 F <ref target="#L1185_CAK8">*</ref> et que vous
                    n'entendrez jamais parler de lui. Je trouve son procédé bien malhonnête, mais
                    c'est ainsi qu'on est fait aujourd'hui, et la Révolution, au lieu de régénérer
                    la <placeName>France</placeName>, a achevé de la corrompre.</p>
                <p xml:id="L1795-11-15-a-p7">Je suis bien aise que vous ayez bientôt des
                    cartes célestes. Vous y verrez toutes les étoiles marquées dans chaque
                    constellation par les lettres α, β, γ, δ, ε, etc.. suivant leur grandeur. Cette
                    dénomination est aujourd'hui la plus usitée. Au lieu de Regulus on dit α du
                    Lion, au lieu des Ânes γ et δ du Cancer, etc.</p>
                <p xml:id="L1795-11-15-a-p8">Je ne vous ai parlé de la clavaria
                    coraloïdes <ref target="#L1185_CAK9">*</ref> qu'après l'avoir vue très souvent. Il n'est point rare ici, mais
                    maman regarde tous les champignons comme des poisons. Une paysanne lui ayant dit
                    l'autre jour qu'elle en avait mangé et que rien n'était meilleur, elle lui en
                    offrit. Mais maman dit qu'elle n'en mangerait ni n'en laisserait manger à ceux
                    qu'elle aime pour tout au monde, ainsi que de tout autre champignon. Le
                    champignon qui est sans lames et plein d'une substance spongieuse est d'un autre
                    genre que ceux qui sont feuilletés. Ceux-ci sont des agarics et l'autre un
                    bolet. Je me suis promené l'autre jour et je trouvai beaucoup de ces bolets avec
                    beaucoup d'autres champignons, dont il y en a un jaune plein d'un suc couleur de
                    brique. Il devient vert en pourrissant et mon livre de botanique dit qu'il est
                    bon à manger. Je me ressouviens d'avoir déterminé, il y a trois ans, une
                    vingtaine d'espèces de champignons. Mais je ne m'en ressouviens guère, et je
                    n'ose plus me promener car j'en rapporte ordinairement, quand il gèle, de
                    violents maux de dents qui durent ensuite plusieurs jours.</p>
                <p xml:id="L1795-11-15-a-p9">
          <pb n="6" facs="#Cornell_Ampere_L1185_06.jpg"/> Le terrain est très fort<supplied> calcaire</supplied> à
                    <placeName>Poleymieux</placeName> et l'on n'y voit point de genêts. C'est peut-être pourquoi je n'y ai
                    jamais vu de champignon couleur de feu autre que celui à suc couleur de brique
                    qui n'est pas blanc dessous. Je ne connais pas non plus les mousserons <ref target="#L1185_CAK10">*</ref> faute
                    de les distinguer car il y en a plusieurs ici qui viennent en bouquet, comme
                    vous m'avez dit qu'ils <gap reason="illisible"/> pour les trois autres, je les ai reconnus et
                    <persName>Linné</persName> les appelle agaricus cantharellus, boletus bovista, et agaricus campestre
                    celui des prés. Au reste les champignons m'intéressent comme botaniste, mais je
                    ne peux faire aucun usage des connaissances que me fournit la botanique à ce
                    sujet à cause du préjugé de maman contre les cryptogames du quatrième ordre.
                    Quoique je ne le partage pas, je ne veux pas <choice>
            <sic>le</sic> <corr>la</corr>
          </choice> contredire.</p>
                <p xml:id="L1795-11-15-a-p10">Vous me
                    demandez l'histoire détaillée de défunts mes cerfs-volants. Vous en attendez des
                    exploits dignes d'<title>Hector</title> ou d'<title>Achille</title> et ils n'ont jamais été que des Dons
                    Quichottes, dont les aventures merveilleuses ne sont dignes que de moquerie. Je
                    n'en avais pas fait depuis trois ou quatre ans lorsque j'inventai la disposition
                    que je vous ai communiquée <ref target="#L1185_CAK11">*</ref>. Je voulus l'essayer et je fis deux petits
                    cerfs-volants : l'un de quatre pieds de long, l'autre de près de trois. Le
                    premier qui était le plus grand ne pouvait pas porter quatre cents pieds de
                    corde jusqu'à son maximum de hauteur, qui n'était guère qu'à cent pieds. Mais
                    quand j'y enjoins l'autre à 60 ou 70 pieds de distance il s’éleva beaucoup <pb n="7" facs="#Cornell_Ampere_L1185_07.jpg"/> mieux et aurait tiré plus de
                    corde, mais je n'en avais pas davantage. Comme ce n'était que pour m'assurer de
                    l'expérience, je fis un troisième cerf-volant et je les mis tous trois en l'air
                    <figure/>. Ils allaient d'abord assez bien, mais les coups
                    de vent un peu trop forts accrochèrent les queues des cerfs-volants inférieurs
                    aux cordes des autres, ce qui les fit tomber. Comme je les abandonnais dans les
                    airs après<supplied> les</supplied> avoir élevés, en les attachant à un arbre, le supérieur tomba
                    sur un noyer et fut mis en pièces par le vent devenu très violent. J'ai fait
                    monter les deux autres quelques jours après et comme le vent était resté sans
                    tourbillons ils se sont soutenus plus de quatre heures. Mais la queue de
                    l'inférieur s'est enfin accrochée et ils sont tombés. C'est le grand
                    inconvénient de ma méthode. Il faudrait, pour y remédier, inventer une autre
                    sorte de queue et c'est un problème que je vous propose, car il y a apparence
                    que je ne m'en occuperai plus. Je n'ai jamais réussi à l'élever assez haut pour
                    l'électricité et d'ailleurs maman me croirait mort si je disposais de la foudre.
                    Pour la température des couches de l'air <ref target="#L1185_CAK12">*</ref>, je suis trop paresseux pour la suivre
                    quelque temps comme il serait nécessaire. Et d'ailleurs il faudrait autant de
                    thermomètres que de cerfs-volants, et je n'en ai qu'un dont le bois est trop
                    lourd. Je ne travaillerai donc plus de longtemps à cette matière et il ne me
                    reste plus pour finir l'histoire de mes héros qu'à décrire leur trépas. Je les
                    élevai encore une fois par un vent trop fort et la corde coula si vite dans mes
                    mains qu'elle m'échappa. Elle traîna d'abord dans des vignes et ensuite qui
                    l'arrêtait de temps en temps ce qui les soutenait et les empêchait de
                    tomber en sorte qu'ils ont été si loin que tout l'appareil a été perdu.</p>
                <p xml:id="L1795-11-15-a-p11">Vous me
                    demandez les matières que j'employais mais <pb n="8" facs="#Cornell_Ampere_L1185_08.jpg"/> elles n'ont rien de remarquable : du
                    papier, des roseaux fendus, et une corde composée de tous les vieux morceaux de
                    ficelle que j'avais pu ramasser, les uns gros les autres fins, et tous vieux et
                    usés, joints à un morceau que j'avais fabriqué avec quatre fils que j'avais
                    voulu tordre et qui ne faisaient pas deux tours par pouce parce que je ne suis
                    pas plus habile cordier que ramoneur.</p>
                <p xml:id="L1795-11-15-a-p12">Quant aux secousses dont vous me parlez,
                    je n'en ai rien aperçu, et si les queues ne s'accrochaient pas, ma méthode
                    aiderait réellement à la stabilité. Quant à ce que vous me dites de la
                    prononciation de l'um romain <ref target="#L1185_CAK13">*</ref>, je vous avouerai qu'on m'a si bien appris à
                    prononcer comme en français un homme que je ne peux m'accoutumer à le dire
                    autrement. Cependant je vois bien que les Romains prononçaient leur u : ou.
                    Depuis que j'essaie du grec j'en voie une nouvelle preuve : c'est que les
                    Romains, dans les mots empruntés à cette langue, substituaient leur u à la
                    diphtongue grecque ου qu'on écrivait aussi <figure/>, tandis qu'ils substituaient y à l'υ grec. D'où il me semble
                    résulter que les Grecs prononçaient υ comme nous u, et ου comme nous ou, ou les
                    Romains u. Vous me direz que d'exprimer ce dernier son par une diphtongue
                    composée de ces deux-ci, o et u, est une chose arbitraire et qui n'est d'usage
                    qu'en français. Mais je répondrai que cet usage aurait bien pu commencer chez
                    les Grecs dont nous l'aurions tiré, puisque nous ne savons pas d'où viennent
                    toutes les règles de notre orthographe. Reste à savoir si les Romains
                    prononçaient y comme u ou υ, ou bien comme notre i, ce qui viendrait de ce que
                    leurs organes n'auraient jamais pu se prêter au son de l'υ grec.</p>
                <p xml:id="L1795-11-15-a-p13">Tout cela se
                    borne à des conjectures et je voudrais bien qu'un voyageur qui aurait longtemps
                    resté en <placeName>Grèce</placeName> et qui aurait trouvé dans le grec moderne la vraie prononciation
                    de l'ancien voulût bien m'en instruire. <pb n="9" facs="#Cornell_Ampere_L1185_09.jpg"/> Je vous félicite, Monsieur, d'être
                    devenu prophète dans l'opinion publique <ref target="#L1185_CAK14">*</ref>. Elle vaut presque la réalité, et peu
                    importe que vous vous trompiez pourvu qu'on vous croie toujours. Pour la Lune,
                    l'expérience seule peut décider jusqu'à quel point sa lumière peut influer sur
                    la végétation <ref target="#L1185_CAK15"/>. Son action est probablement très petite. Mais elle doit influer
                    sur les vents puisque son attraction ne peut manquer d'exciter un flux et un
                    reflux dans la masse de l'air, comme dans celle de la mer, et qui doit comme ce
                    dernier être plus grand dans les <choice>
            <sic>sizigies</sic> <corr>syzygies</corr>
          </choice> que dans les quadratures. M.
                    <persName>d'Alembert</persName> en faisait même la cause générale et c'est visiblement celle des
                    vents d'Est qui règnent entre les tropiques. Je crois qu'il faut, sur ses
                    influences, se défier d'un doute trop général, mais rejeter tout ce
                    qui est évidemment superstitieux, comme par exemple de semer certaines fleurs
                    pendant les éclipses de soleil. Je ne sais pas de quel côté nous rangerons la
                    période de l'<persName>Abbé Rozier</persName> <ref target="#L1185_CAK16"/>. Je pencherais volontiers pour la mettre dans la
                    classe de tant d'autres rêveries, à moins qu'on ne l'eut suivie exactement
                    pendant deux ou trois fois dix-neuf ans et qu'elle n'eut jamais manqué.</p>
                <p xml:id="L1795-11-15-a-p14">Dans ce
                    moment je reçois une seconde lettre de vous, écrite de La Terrière <ref target="#L1185_CAK17"/>. C'est
                    avec le plus grand plaisir que je vois que vous pensez à moi, même dans les
                    embarras de vos voyages. Puisque vous voulez savoir tout ce que je fais, je vous
                    dirais que tout en faisant cette lettre, il m'est revenu dans la tête une ode
                    d'<persName>Horace</persName> et je l'ai presque toute traduite. Comme vous me demandez des vers,
                    j'ai été tenté de la mettre ici, mais j'ai depuis réfléchi qu'elle <pb n="10" facs="#Cornell_Ampere_L1185_10.jpg"/> n'en était guère digne <ref target="#L1185_CAK18"/>.
                    D'ailleurs je n'ai pu la finir, et il y manque encore une stance, c'est celle
                    qui commence ainsi : <cit>
            <quote xml:lang="lat">ne forte credas interitura quae</quote>
          </cit> <ref target="#L1185_CAK19">*</ref>, etc. au commencement du
                    4ème livre, la 8ème ou 9ème. Elle traite de l'immortalité des beaux vers, et de
                    celle qu'ils donnent aux grandes actions, et tout à coup du bonheur de la
                    médiocrité. Vous savez qu'il n'en fait jamais d'autre, et que ses pensées sont
                    très peu liées. On ne s'aperçoit pas beaucoup de ce défaut en latin, mais dès
                    qu'on les met en français, il en résulte un effet si singulier que ce beau
                    désordre que <persName>Boileau</persName> appelle un effet de l'art devient un chaos où ni le début
                    ni la fin ne répondent au milieu. C'est là qu'on trouve cette stance charmante
                    dont le second verbe a une harmonie imitative que je crois impossible à rendre
                    en français : <cit>
            <quote xml:lang="lat">
              <lg>
                <l>nec siquid olim lusit <persName>Anacreon</persName>
                </l>
                        <l>delevit aetas, spirat adhuc amor,</l>
                        <l>
                    vivunt que commissi calores</l>
                        <l>Aeoliae fidibus puellae</l>
              </lg>
            </quote>
          </cit> <ref target="#L1185_CAK20">*</ref>.</p>
                <p xml:id="L1795-11-15-a-p15">Quand je lis du latin et
                    que je tombe sur ces morceaux imitatifs, je ne cesse de regretter que notre
                    langue en soit si peu susceptible. Je crois que c'est dans les fables de <persName>La
                    Fontaine</persName> où il y en a le plus, comme dans ce vers incomparable : <cit>
            <quote>
              <lg>
                <l>Rien ne trouble
                    sa fin : c'est le soir d'un beau jour</l>
              </lg>
            </quote>
          </cit> <ref target="#L1185_CAK21">*</ref>. Mais je ne sais ce que je fais de vous
                    parler de poésie. Vous devez dédaigner tout ce qui tient à la terre depuis que
                    vous parcourez les régions célestes. Au reste c'est la poésie qui les a peuplées
                    de constellations. Je vois dans votre dernière lettre <ref target="#L1185_CAK22">*</ref> que vous avez cherché
                    inutilement l'origine fabuleuse de plusieurs constellations.</p>
                <p xml:id="L1795-11-15-a-p16">Voici ce qu'en dit
                    M. <persName>de Lalande</persName>. <pb n="11" facs="#Cornell_Ampere_L1185_11.jpg"/> <list>
            <item n="1">°. Le Dragon
                    est celui du jardin des Hespérides qui en gardait les pommes d'or, et fut tué
                    par <persName>Hercule</persName>. <persName>Apollonius</persName> l'appelle Ladon, nom commun à un certain fleuve, ce qui
                    indique que ce dragon signifiait les fleuves ou les bras de mer qui défendaient
                    ce jardin. Il est d'ailleurs le symbole de la vigilance.</item> <item n="2">°. Le Petit Cheval est
                    Cyllare que <persName>Mercure</persName> donna à <persName>Castor</persName>, ou celui dont <persName>Saturne</persName> prit la forme, sur
                    quoi il cite le 3ème livre des <title>Géorgiques</title> : <cit>
                <quote xml:lang="lat">
                  <lg>
                    <l>talis Amyclaei domitus Pollucis
                    habenis</l>
                        <l>Cyllarus ……………</l>
                        <l>talis et ipse jubam cervice effudit éq.uina</l>
                        <l>conjugis
                    adventu pernix Saturnus et altum</l>
                        <l>pelion hinnitu fugiens implevit acuto</l>
                  </lg>
                </quote>
              </cit> <ref target="#L1185_CAK23">*</ref>
            </item> <item n="3">°. Le
                    Triangle boréal. Les poètes disent que c'est la figure de la <placeName>Sicil<supplied>e</supplied>
              </placeName> mise au
                    ciel par <persName>Jupiter</persName> à la prière de <persName>Cérès</persName>, d'autres prétendent qu'il signifiait les
                    trois parties de la terre connue.</item> <item n="4">°. Le Cocher est <persName>Erichton</persName>, roi d'<placeName>Athènes</placeName>
                    déifié pour avoir inventé plusieurs arts utiles et surtout celui des chars.
                    <cit>
                <quote xml:lang="lat">
                  <lg>
                    <l>primus Erichtonius currus et quatuor aussus</l>
                        <l>jungere éq.uos, rapidisque rotis
                    insistere victor</l>
                  </lg>
                </quote>
              </cit> <ref target="#L1185_CAK24">*</ref>. id. ibid. Dans <persName>Théon [d'Alexandrie]</persName>, commentateur d'Aratus,
                    c'est Bellophoron, suivant d'autres, <choice>
                <sic>Myrtile</sic> <corr>Myrtilos</corr>
              </choice>, Cyllantus, <choice>
                <sic>Oenomaüs</sic>
                    <corr>Oenomaos</corr>
              </choice>, ou Orus.</item> <item n="5">°. La couronne boréale est celle que <persName>Vulcain</persName> donna à
                    <persName>Vénus</persName>, <persName>Vénus</persName> à <persName>Ariane</persName> et que <persName>Bacchus</persName> jeta au ciel quand il la trouva abandonnée
                    dans l'île de <placeName>Naxos</placeName> … <cit>
                <quote xml:lang="lat">
                  <lg>
                    <l>utque perenni</l>
                        <l>sidere clara foret <choice>
                        <sic>suptam</sic> <corr>sumptam</corr>
                      </choice> de
                    fronte coronam</l>
                        <l>immisit coelo ; tenues volat illa per auras</l>
                        <l>dumque volat gemmae
                    nitidos vertuntur in ignes</l>
                  </lg>
                </quote>
              </cit> <ref target="#L1185_CAK25"/> <pb n="12" facs="#Cornell_Ampere_L1185_12.jpg"/>
            </item> <item n="6">°. La couronne australe fut placée dans le ciel par Bacchus en l'honneur de
                    sa mère <persName>Sémélé</persName>, d'autres disent que c'est celle qu'on déféra à <persName>Corinne de
                    <placeName>Thèbes</placeName>
              </persName>, fille d'<persName>Archélodore</persName>, qui remporta cinq fois la victoire sur <persName>Pindare</persName>.</item>
                    <item n="7">°. L'Aigle est celui de <persName>Jupiter</persName> qui lui porta du miel dans son berceau, caché
                    en <placeName>Crète</placeName>, et ses armes le jour du combat des Titans. D'autres disent que c'est
                    l'aigle, fils de <persName>Tryphon</persName>, qui serrait le cœur de <persName>Prométhée</persName> et qui fut tué par
                    <persName>Mercure</persName>.</item> <item n="8">°. La Flèche est celle de l'amour, ou celle dont <persName>Hercule</persName> blessa <persName>Junon</persName>
                    et <persName>Pluton</persName>, ou celle dont il tua le vautour de Prométhée.</item> <item n="9">°. La Lyre de <persName>Mercure</persName>,
                    d'<persName>Aucion</persName>, d'<persName>Apollon</persName> ou d'<persName>Amphion</persName>.</item> <item n="10">°. Le Cygne est <persName>Jupiter</persName> aimé de <persName>Leda</persName>, ou
                    suivant d'autres c'est <persName>Orphée</persName> changé en cygne après sa mort.</item> <item n="11">°. Le Dauphin :
                    il a sauvé <persName>Télémaque</persName> et <persName>Arion</persName>, découvert <persName>Amphitrite</persName> qui s'était cachée quand on
                    voulut la marier à <persName>Neptune</persName>. D'autres disent que <persName>Triton</persName> servit les dieux dans la
                    guerre des géants avec une trompette de son invention dont le son était
                    terrible, et qu'en récompense il fut changé en dauphin et placé dans le ciel.</item>
          </list>
        </p>
                <p xml:id="L1795-11-15-a-p17">
                    Voilà à peu près tout ce que mon <title>Astronomie</title> dit de ces constellations. Quant à
                    ce que vous me demandez de mes promenades, je n'en fais presque point et je n'ai
                    pas été à <placeName>Lyon</placeName> depuis votre départ. Mlle <persName>Morandy</persName> dont vous me demandez des
                    nouvelles est venue passer quelques jours ici. Elle m'avait dit de vous
                    faire ses compliments, je lui ai bien fait les vôtres, mais soit que la place
                    m'ait manqué ou que je l'ai oublié, je n'ai pas eu la même exactitude à son
                    égard. Je vous parlais dans ma dernière<supplied> lettre</supplied> de lettres encyclopédiques <ref target="#L1185_CAK26">*</ref>.
                    Celle-ci en est bien une, du moins pour le volume, je pense qu'il est temps de
                    la finir et de garder des matières pour la semaine prochaine. Je n'ai plus que
                    la place de vous embrasser et de vous prier de faire agréer mes respects à vos
                    parents. </p>
                <p xml:id="L1795-11-15-a-p18">
          <pb n="13" facs="#Cornell_Ampere_L1185_13.jpg"/>
                    Je me suis ressouvenu Monsieur, après avoir cacheté ma lettre,
                    que vous me demandez ce que c'est que la tête et la queue du Dragon. Ce sont les
                    deux nœuds de la Lune où son orbite coupe l'écliptique, quand la Lune passe de
                    l'hémisphère austral dans le boréal. C'est le nœud ascendant ou tête du Dragon  ; l'autre nœud s'appelle le nœud descendant ou la
                    queue du dragon . Je suis bien aise de cet oubli
                    puisqu'il me fournit encore l'occasion de vous embrasser de tout mon cœur. </p>
                <signed>
          <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </signed>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="L1795-11-15-div2">
                <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK1">Cette lettre répond à <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-10-31-a">celle de <persName>Couppier</persName>
                    du <date when="1795-10-31">31 octobre 1795</date>
          </ref>. En cours de rédaction, <persName>Ampère</persName> reçoit <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-11-12-a">celle du <date when="1795-11-12">12 novembre</date>
          </ref>, à
                    laquelle il répond également.</note>
                <note n="2" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK2">il s'agit de la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-11-10-a">lettre d'<persName>Ampère</persName> du <date when="1795-11-10">10 novembre 1795</date>
          </ref>
        </note>
                <note n="3" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK3">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-10-31-a">lettre de <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-10-31">31 octobre 1795</date>, p. 16</ref>
        </note>
                <note n="4" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK4">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-10-21-a">lettre d'<persName>Ampère</persName> du <date when="1795-10-21">21 octobre 1795</date>, p. 1</ref>
        </note>
                <note n="5" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK5">
          <persName>Ampère</persName> a déjà annoncé qu'il s'était mis à l'étude du grec dans sa <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-11-10-a">lettre du <date when="1795-11-10">10 novembre 1795</date>
          </ref>.</note>
                <note n="6" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK6">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-10-31-a">lettre de <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-10-31">31 octobre 1795</date>, p. 3 et suivantes</ref>
        </note>
                <note n="7" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK7">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-10-31-a">lettre de <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-10-31">31 octobre 1795</date>, p. 8</ref>
        </note>
                <note n="8" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK8">Sans doute les 22 francs envoyés par <persName>Couppier</persName> à un éditeur parisien pour recevoir le livre de sténographie (cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-10-31-a">lettre de <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-10-31">31 octobre 1795</date>, p. 9</ref>)</note>
                <note n="9" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK9">clavaire corail (cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-10-31-a">lettre de <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-10-31">31 octobre 1795</date>, p. 9</ref>)</note>
                <note n="10" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK10">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-10-31-a">lettre de <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-10-31">31 octobre 1795</date>, p. 11</ref>
        </note>
                <note n="11" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK11">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-10-21-a">lettre d'<persName>Ampère</persName> du <date when="1795-10-21">21 octobre 1795</date>, p. 6</ref>
        </note>
                <note n="12" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK12">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-10-31-a">lettre de <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-10-31">31 octobre 1795</date>, p. 12</ref>
        </note>
                <note n="13" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK13">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-10-31-a">lettre de <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-10-31">31 octobre 1795</date>, p. 13</ref>
        </note>
                <note n="14" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK14">Ceci concerne la météorologie (cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-10-31-a">lettre de <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-10-31">31 octobre 1795</date>, p. 14</ref>).</note>
                <note n="15" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK15">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-10-31-a">lettre de <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-10-31">31 octobre 1795</date>, p. 14</ref>
        </note>
                <note n="16" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK16">Période de dix-neuf ans environ au terme de laquelle les phases de la Lune se reproduisent aux mêmes dates (cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-10-31-a">lettre de <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-10-31">31 octobre 1795</date>, p. 15</ref>).</note>
                <note n="17" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK17">Il s'agit de la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-11-12-a">lettre de <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-11-12">12 novembre 1795</date>
          </ref>.</note>
                <note n="18" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK18">
          <persName>Ampère</persName> donne cette traduction dans sa lettre suivante (cf. <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-11-23-a">lettre d'<persName>Ampère</persName> du <date when="1795-11-23">23 novembre 1795</date>, p. 7-9</ref>).</note>
                <note n="19" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK19">
          <persName>Horace</persName>, <title>Odes</title>, IV, 9, 1</note>
                <note n="20" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK20">
          <persName>Horace</persName>, <title>Odes</title>, IV, 9, 9-12</note>
                <note n="21" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK21">
          <persName>La Fontaine</persName>, <title>Fables</title>, livre XII, <persName>Philémon</persName> et <persName>Baucis</persName>.</note>
                <note n="22" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK22">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-11-12-a">lettre de <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-11-12">12 novembre 1795</date>, p. 2-3</ref>
        </note>
                <note n="23" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK23">
          <persName>Virgile</persName>, <title>Géorgiques</title> III, 89-94</note>
                <note n="24" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK24">
          <persName>Virgile</persName>, <title>Géorgiques</title> III, 113-114</note>
                <note n="25" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK25">
          <persName>Ovide</persName>, <title>Métamorphoses</title>, VIII, 169-182</note>
                <note n="26" resp="CAK" xml:id="L1185_CAK26">
          <cit>
            <quote>Nos lettres deviendront bientôt une petite encyclopédie.</quote>
          </cit> (cf. <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-11-10-a">lettre d'<persName>Ampère</persName> du <date when="1795-11-10">10 novembre 1795</date>, p. 3</ref>) </note>
             
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>