<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1171</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                        <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Mathilde Dutertre, </name>
                    <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré :
                        élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative
                        Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1835-02-06-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <idno>chemise 155</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="old">L1171</idno>
                            <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>

                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
                    <date when-iso="1835-02-06">6 février 1835</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName type="adressee">?</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1835-02-06-a">
        <body>
            <div xml:id="L1835-02-06-a-div1">
                <opener>
                    <date when="1835-02-06">6 février 1835</date>.</opener>
                <opener>
          <pb n="38" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_155_0038_r.jpg"/> Monsieur le Directeur
                    général,</opener>
                <p xml:id="L1835-02-06-a-p1"> J'ai reçu avec reconnaissance la lettre en date du 15 de ce mois dont vous avez
                    bien voulu m'honorer, elle doit m'en inspirer d'autant plus que vous m'y donnez
                    l'espoir lorsque l'occasion s'en présentera, de recouvrer une place à laquelle
                    des circonstances qui n'existent plus m'avaient forcé de renoncer, que j'ai
                    souvent regrettée et dans laquelle j'espère pouvoir être d'autant plus utile que
                    je me suis longtemps et spécialement occupé des études dont elle réclame
                    l'application.</p>
                <p xml:id="L1835-02-06-a-p2">M. le Directeur général, je vos prie d'agréer tous mes remerciements de la
                    bienveillance que vous avez la bonté de me témoigner, et l'hommage de mon
                    profond respect. </p>
                <p xml:id="L1835-02-06-a-p3">J'ai l'honneur d'être, M. le Directeur général, votre très humble et très
                    obéissant serviteur,<lb/> [<persName>Ampère</persName>]</p>
            </div>
            <div xml:id="L1835-02-06-a-div2">
                <p xml:id="L1835-02-06-a-p4">
                    <pb n="39" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_155_0039_r.jpg"/>M.
                        <persName>Ampère</persName> était en membre du Bureau consultatif des arts
                    et manufactures au Ministère de l'Intérieur, quand il fut nommé inspecteur
                    général des études et bientôt après, professeur d'analyse à l'<orgName>école
                        polytechnique</orgName>. La place d'inspecteur général l'obligeait chaque
                    année à des absences de quelques mois, mais toujours à une époque où le cours
                    d'analyse de l'<orgName>école polytechnique</orgName> qui n'a lieu que du mois
                    de novembre au mois de mars se trouve terminé ; mais il craignit que ces
                    absences ne nuisissent au travail qu'il devait faire au bureau consultatif et
                    voyant que M. <persName ref="#pers_T561">Thénard<ref xml:id="pers_T561"/>
          </persName> avec qui il était lié de la plus
                    tendre amitié, n'avait alors qu'une place tandis qu'il en avait trois et
                    persuadé que M. <persName ref="#pers_T561">Thénard<ref xml:id="pers_T561"/>
          </persName> serait éminemment utile</p>
                <p xml:id="L1835-02-06-a-p5">
          <pb n="40" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_155_0040_r.jpg"/>M.
                        <persName>Ampère</persName> était membre du <orgName>bureau comité
                        consultatif des arts et manufactures</orgName> lorsqu'il fur nommé en <date when-iso="1808">1808</date> inspecteur général des études et l'année
                    suivante professeur d'analyse à l'<orgName>école polytechnique</orgName>. à
                    cette époque ces deux fonctions se conciliaient parfaitement parce que le cours
                    dont M. <persName>Ampère</persName> était chargé à l'<orgName>école
                        polytechnique</orgName> finissait au mois de mars et que les tournées des
                    inspecteurs généraux des études n'avaient lieu qu'en été.</p>
                <p xml:id="L1835-02-06-a-p6">M. <persName>Ampère</persName> se voyant trois places tandis qu'un des hommes qui
                    avaient rendu les plus éminents services aux sciences, M.
                        <persName ref="#pers_T561">Thénard<ref xml:id="pers_T561"/>
          </persName> n'en avait alors qu'une et craignant que les
                    tournées qu'il devait faire chaque année dans les établissements d'instruction
                    publiques ne nuisissent aux travaux dont il était chargé au bureau consultatif,
                    se décida en <date when-iso="1819-12">décembre 1819</date>, à donner sa
                    démission des fonctions qu'il y remplissait, après que M. <persName ref="#pers_M399">de
                        Montalivet</persName>, alors ministre de l'Intérieur eût promis qu'il serait
                    remplacé par M. <persName ref="#pers_T561">Thénard<ref xml:id="pers_T561"/>
          </persName>, ce qui eut lieu en effet. M.
                        <persName>Ampère</persName> resta membre honoraire du<orgName> Bureau
                        consultatif des arts et manufactures</orgName> et depuis 14 ans, il a
                    cherché à s'y rendre utile en assistant de temps en temps aux séances, surtout
                    quand on devait délibérer sur des sujets de quelque importance et qu'il était
                    prévenu.</p>
                <p xml:id="L1835-02-06-a-p7">Jusqu'à la réorganisation de l'<orgName>École polytechnique</orgName> en <date when-iso="1817">1817</date>, M. <persName>Ampère</persName> satisfait de
                    l'existence que lui donnaient les deux emplois d'inspecteur général et de
                    professeur d'analyse, bornait tous ses vœux à les conserver, mais lors de cette
                    réorganisation, on diminua le nombre des professeurs, plusieurs d'entre eux
                    furent en conséquence obligés de<pb n="41" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_155_0041_v.jpg"/> faire deux cours. M.
                        <persName>Ampère</persName> ne put y rester professeur qu'en se chargeant à
                    la fois du cours d'analyse et de celui de mécanique. Les leçons qu'il y donna
                    depuis cette époque, au lieu de finir au mois de mars, se prolongèrent jusqu'au
                    mois de juillet, dés lors cette place ne fut plus compatible avec celle
                    d'inspecteur général des études, et la perspective la plus pénible se présenta à
                    lui et à ses enfants, puisque la mort de son père, condamné par le tribunal
                    révolutionnaire de <placeName>Lyon</placeName> pour avoir été favorable à la
                    plus sainte des causes l'avait privé de toute fortune personnelle. Vu la
                    situation où il se trouvait, il obtint de conserver ses deux emplois en se
                    faisant passagèrement remplacer, tantôt dans l'un, tantôt dans l'autre, jusqu'à
                    ce qu'obtenant quelque autre moyen d'existence, il put, sans se trouver dans une
                    position trop fâcheuse, quitter une de ces places incompatibles.</p>
                <p xml:id="L1835-02-06-a-p8">C'est ce qui est arrivé cette année par sa nomination à la chaire de professeur
                    de physique du <orgName>Collège royal de France</orgName> et il n'a pu rester
                    professeur à l'<orgName>École polytechnique</orgName> qu'en renonçant à la place
                    d'inspecteur général des études. Ce changement n'a pu se faire sans une
                    diminution d'appointements puisque le traitement des professeurs au
                        <orgName>Collège de France</orgName> est inférieur à celui des inspecteurs
                    des études. Arrivé à 50 ans et père de famille, obligé par les leçons même dont
                    il est chargé de ne plus s'absenter de <placeName>Paris</placeName>, il se croit
                    fondé à solliciter dans le cas d'une vacance au <orgName>comité bureau
                        consultatif</orgName>, ou d'une<pb n="42" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_155_0042_r.jpg"/> nouvelle organisation de ce
                    bureau qui augmenterait le nombre de ses membres, d'y être de nouveau employé
                    avec le traitement d'activité attaché à ces fonctions.</p>
                <p xml:id="L1835-02-06-a-p9">Lorsque M. <persName>Ampère</persName> en était chargé, il a fait une étude
                    particulière des applications de la mécanique rationnelle aux machines et aux
                    procédés usités dans les arts, les lois relatives à l'industrie, les avantages
                    et les inconvénients qui peuvent résulter des mesures que prendrait le
                    gouvernement, et de la législation des brevets d'inventions, il a rédigé des
                    rapports sur quelques uns de ces objets, qui, à la vérité, n'eurent pas de
                    suite, à cette époque, mais qui tendaient à ce qu'on adoptât dès lors des
                    mesures dont le temps a depuis montré la nécessité puisqu'elles l'ont été
                    récemment.</p>
                <p xml:id="L1835-02-06-a-p10">C'est donc la persuasion où est M. <persName>Ampère</persName> qu'il pourrait
                    peut-être se rendre plus utile qu'un autre au <orgName>comité consultatif des
                        arts et manufactures</orgName>, par la nature des travaux de toute sa vie,
                    et par le zèle qu'il mettrait à remplir les fonctions auxquelles il désire être
                    rendu, et à seconder de tout son pouvoir les vues bienfaisantes du gouvernement,
                    qu'il espère de voir accueillie avec bienveillance la demande qu'il serait dans
                    le cas de faire de la place qu'il a déjà remplie pendant quelque temps au
                        <orgName>comité consultatif</orgName>. Cette demande lui semble d'ailleurs
                    fondée sur d'anciens services et de longs travaux dans les sciences qui comme
                    les mathématiques, la physique et la chimie sont spécialement applicables aux
                    fonctions des membres du <orgName>comité consultatif</orgName>.</p>
                <p xml:id="L1835-02-06-a-p11">Il croit devoir joindre à cette<pb n="43" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_155_0043_v.jpg"/> note la copie littérale de la
                    lettre qu'il reçut du Ministre de l'Intérieur d'alors en réponse à celle qui
                    contenait sa démission. </p>
                <p xml:id="L1835-02-06-a-p12">
          <pb n="44" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_155_0044_r.jpg"/>Lorsqu'il fut question, à la
                        <orgName>Société philomatique</orgName>, de la dénomination à donner aux
                    deux grandes sections entre lesquelles ses membres devaient être répartis, M.
                        <persName>Ampère</persName> proposa celle de Section des Sciences relatives,
                    les unes, au monde inorganique, et, les autres, aux êtres vivants ; et il ajouta
                    qu'on devait comprendre dans le monde inorganique les débris des corps
                    organisés, tels que les végétaux et les animaux fossiles et le matériaux
                    homogènes dont ils sont composés et dont s'occupe la chimie qui doit appartenir
                    à la première section. Il se fondait précisément sur ce que la note du (n°115,
                        <date when="1835-02-01">dimanche 1er février 1835</date>, feuilleton)
                    l'accuse d'avoir oublié : que l'ammoniaque et le sucre sont des substances
                    inorganiques, tandis que (comme il l'avait dit p 222 de son <title>Essai sur la
                        philosophie des sciences</title>), un grain de fécule, un globule de fibrine
                    ou de tissu cellulaire sont des corps organisés, qui sont du ressort de
                    l'anatomie, science de la seconde section et dont la chimie n'a point à
                    s'occuper dans cet état. Un membre ayant dit alors qu'il était contre l'usage
                    d'appeler le sucre une matière inorganique et tout le monde étant d'ailleurs
                    d'accord que l'analyse chimique du sucre appartenait à cette science de la
                    première section, on proposa d'employer l'expression de corps inorganisés au
                    lieu de celle de monde inorganique. M. <persName>Ampère</persName> acquiesça à
                    cette dénomination, parce qu'il ne s'agissait que d'une<pb n="45" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_155_0045_v.jpg"/> question de mot et qu'il était
                    bien reconnu que, pour ne pas sortir de l'exemple cité, l'analyse du sucre
                    appartenait aux sciences de la première section, et que l'anatomie d'un grain de
                    fécule appartenait à celles de la seconde. </p>
                <p xml:id="L1835-02-06-a-p13">Voici le passage entier de l'ouvrage que nous venons de citer qui montre que M.
                        <persName>Ampère</persName> est parti de la découverte de M.
                        <persName ref="#pers_R1673">Raspail</persName> sur la fécule, pour trouver à l'égard des
                    matières retirées des végétaux et des animaux, la ligne de démarcation qu'il a
                    établie entre les sciences dont il composent ses deux règnes :<lb/>
                    <cit>
                        <quote>p.222 C'est surtout à l'égard de l'anatomie et de la physiologie
                            végétales et animales, de l'agriculture comparée et de la zootechnie
                            comparée, que l'on peut éprouver des difficultés de ce genre. J'ai fait
                            remarquer, page 87, que tant que les matériaux des terrains qu'on étudie
                            dans la géologie, sont composés de plusieurs substances qu'on peut
                            séparer mécaniquement, c'est à la minéralogie à en opérer la séparation,
                            tandis que c'est à la chimie qu'il appartient d'analyser les substances
                            minérales homogènes. Je pense qu'on doit en dire autant relativement à
                            la limite à établir entre l'anatomie végétale ou animale et la chimie  ;
                            et, en cela, je ne fais que me conformer à l'opinion d'un homme, dont
                            les vues profondes et les découvertes importantes ont fait faire tant de
                            progrès à cette science. Si une anatomie délicate reconnaît dans les
                            organes les plus ténus des végétaux ou<pb n="46" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_155_0046_r.jpg"/> des animaux, les
                            différentes parties dont ils sont composés, n'est-ce pas à elle qu'il
                            convient de séparer, dans un grain de fécule, dans un globule de fibrine
                            ou de tissu cellulaire, le tégument de la matière qu'il renferme ? Et le
                            rôle de la chimie ne doit-il pas se borner ici à analyser ultérieurement
                            ces corps, après que l'anatomie les a isolés ; comme lorsqu'il s'agit
                            des substances inorganiques, elle ne doit décomposer que celles qui sont
                            homogènes.</quote>
                    </cit>
        </p>
                <closer>
          <placeName>Paris</placeName>, <date when="1835-02-06">6 février 1835</date>.
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>