<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 977</title>
                <author>Couppier, Jean-Stanislas</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1793-04-00-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 333</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L977</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Couppier, Jean-Stanislas</persName>
          <date when-iso="1793-04-00">
                <supplied>courant avril 1793</supplied>
              </date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1793-04-00-a">
        <body>
            <div xml:id="L1793-04-00-a-div1">
                <opener>
                    <date when-iso="1793-04">[courant avril 1793</date>]</opener>
                <opener>
          <pb n="35" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0035_r.jpg"/> Monsieur,</opener>
                <p xml:id="L1793-04-00-a-p1"> J'ai reçu avec un bien vif intérêt votre lettre. J'ai bien admiré
                    l'empressement que vous avez eu à résoudre le problème que nous nous étions
                    proposé. Je ne m'attendais<supplied> pas</supplied> à en voir arriver aussi tôt la solution et une
                    solution aussi claire que celle-là. Vous devez avoir éprouvé de la satisfaction
                    à redresser<persName> Bézout</persName> et je suis bien convaincu comme vous
                    qu'il était vraiment en erreur, quand il prétendait qu'il était une certaine
                    longueur au-delà de laquelle l'aile [d'un moulin à vent] ne produisait plus un
                    si grand effet. D'après les bonnes raisons que vous m'en avez données, il me
                    parait clair qu'en supposant la longueur de l'aile infinie, l'effet en sera
                    infini et qu'alors l'angle devra être de 90°.</p>
                <p xml:id="L1793-04-00-a-p2">Cependant il y a une observation à
                    faire, c'est que cet angle de 90° ne doit se trouver qu'à l'extrémité de l'aile
                    et qu'il doit toujours diminuer en approchant de l'axe auprès duquel il doit
                    être de 54°44'. Suivant la solution que vous m'avez donnée du cas où la roue est
                    en repos, car la partie de l'aile qu'on supposera approcher infiniment de l'axe
                    devra être considérée comme étant en repos, parce qu'elle n'a qu'un mouvement
                    infiniment petit. J'ai vu en effet que <persName ref="#pers_B642">Daniel Bernoulli</persName>
                    dans la solution de ce problème démontre que pour avoir le<pb n="36" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0036_v.jpg"/> plus grand effet, il
                    faudrait que l'inclinaison de l'aile allât en augmentant de l'axe à l'extrémité.
                    Jamais je n'ai tant regretté de ne pas posséder les mathématiques, que dans ce
                    moment où elles me procureraient le plaisir de résoudre des problèmes avec vous.
                    Mais malheureusement, outre que je n'y avais que de bien médiocres dispositions,
                    et que je n'en saisissais les éléments mêmes qu'avec peine, je les ai
                    entièrement négligées depuis trois ans que je les ai étudiées et comme j'ai la
                    mémoire courte, toutes les fois qu'il se présente la question la plus simple, il
                    faut que j'ai recours à mes auteurs pour me rappeler les premiers principes.</p>
                <p xml:id="L1793-04-00-a-p3">
                    N'ayant encore aucune connaissance du calcul différentiel, j'ai bien compris que
                    je ne pourrais jamais résoudre la question dont nous nous sommes occupés, ou du
                    moins que je ne pourrais avoir qu'une approximation, après des recherches très
                    laborieuses par la voie du tâtonnement en supposant toutes les quantités connues
                    et essayant pour chacune un grand nombre de valeurs, afin de découvrir par là
                    quelle est celle qui approcherait le plus du <del>maximum</del> plus grand
                    effet. Après bien du travail, je n'ai amené que des résultats absurdes. Mais on
                    apprend toujours quelque chose en réfléchissant.</p>
                <p xml:id="L1793-04-00-a-p4">La première fois que je lus
                    dans<persName> Bézout</persName> la solution de ce problème, comme je n'y
                    comprenais rien, je ne <pb n="37" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0037_r.jpg"/> me donnai point la peine de chercher par quelle voie il
                    prétendait trouver le maximum. Mais depuis que vous avez eu la bonté de
                    m'expliquer très clairement sa marche, il m'est venu quelques réflexions sur
                    cette question que je soumets à votre jugement. Dans la manière dont cette
                    question est proposée, il me paraît qu'on a cherché uniquement à produire le
                    plus grand choc <del>et comme il dépend</del> relatif, c'est-à-dire la
                    décomposition qui fait perdre la plus petite partie possible du choc direct ou
                    absolu. Et dans cette idée, on a supposé que la vitesse de rotation était
                    donnée. Mais il me semble qu'il s'agit au contraire de chercher quelle doit être
                    cette vitesse car pour avoir la quantité de mouvement, il faut comme vous le
                    savez multiplier la force par la vitesse. Or pour rendre ce problème complet il
                    faudrait chercher le maximum de la quantité de mouvement ; il ne faudrait donc
                    pas supposer connue la vitesse de rotation qui entre dans ce maximum. Et il ne
                    faut pas croire que cette vitesse dépendra de la machine qu'on veut faire
                    mouvoir ; car quelque vitesse qu'ait la roue d'un moulin à vent, on peut donner
                    toutes les vitesses imaginables à la meule, il suffit pour cela de mettre un
                    nombre proportionné de roues et de pignons entre la puissance et le mobile
                    auquel on veut imprimer du mouvement. Or la <pb n="38" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0038_v.jpg"/> vitesse de rotation ne doit point
                    être prise, comme le suppose<persName> Bézout</persName>, sur un point pris
                    indistinctement mais bien sur le centre de gravité de la surface choquée, et
                    comme vous le savez dans un parallélogramme, ce point est le centre. Il faudrait
                    donc supposer seulement la vitesse du vent donnée et avec cette seule donnée
                    déterminer l'angle, et la vitesse que doit avoir le point où se rapporte tout le
                    choc de l'aile entière. Mais il paraît que la vitesse de rotation même dépend
                    entièrement de l'angle d'inclinaison. Car pour avoir la plus grande quantité de
                    mouvement dans une machine qui est mue par un fluide, il faut toujours que la
                    vitesse avec laquelle ce fluide choque soit les deux tiers de sa vitesse totale.
                    Mais en laissant au fluide les deux tiers de sa vitesse totale, il ne faut pas
                    croire pour cela que la vitesse de rotation soit réduite au tiers de celle du
                    vent. Cela dépend de l'angle d'inclinaison et il faut pour cela que cet angle
                    soit de 40°. Car alors l'aile fuit le vent avec la même vitesse avec laquelle
                    elle tourne. Si l'on suppose l'angle plus grand, le vent pourra choquer avec les
                    deux tiers de sa vitesse et l'aile avoir cependant beaucoup plus du tiers de la
                    vitesse du vent, car dans la <pb n="39" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0039_r.jpg"/> supposition que l'angle soit infiniment près de
                    90°, la vitesse de rotation serait infinie. De tous ces raisonnements il me
                    paraît qu'on doit conclure :</p>
                <p xml:id="L1793-04-00-a-p5">
          <list>
                        <item n="1"> qu'il n'est point nécessaire de supposer une grandeur
                            déterminée à l'aile, mais qu'au contraire il faut la considérer comme
                            étant toute réunie en un point, ou, ce qui reviendrait au même la
                            supposer infiniment petite ;</item>
                        <item n="2"> que l'angle le plus favorable étant une fois déterminé, la
                            vitesse de rotation le serait par là même, car pour avoir le plus grand
                            effet il faut qu'elle ait un certain rapport avec celle du vent et avec
                            l'angle d'inclinaison or dans l'équation que vous avez eu la bonté de
                            m'envoyer, je ne vois point de moyen de découvrir tout à la fois la
                            valeur</item>
                        <item n="3"> qu'on n'a point besoin de connaître la distance de l'axe au
                            point de rotation qui, dans ce cas, représente l'aile toute
                            entière.</item>
                    </list> Pour vous faire connaître les tentatives que j'ai fait pour découvrir ce
                    maximum, je vous dirai que j'ai cherché à découvrir une expression de la force
                    qui fait mouvoir l'aile, et une de la vitesse de rotation comparée à celle du
                    vent pour avoir la première expression. J'ai remarqué que, devant laisser au
                    vent les deux tiers de sa vitesse totale pour choquer, la vitesse du choc sera
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mfrac>
                  <mrow>
                    <mn>2</mn>
                  </mrow>
                  <mrow>
                    <mn>3</mn>
                  </mrow>
                </mfrac>
                <mi>V</mi>
              </mrow>
            </math>
                    </formula>, appelant V la vitesse totale. Pour avoir le choc il faut prendre le
                    carré de la vitesse qui est <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <msup>
                  <mi>v</mi>
                  <mn>2</mn>
                </msup>
              </mrow>
            </math>
                    </formula> ; pour avoir ensuite égard à la
                    décomposition des forces qui vient de l'obliquité, il faut multiplier cette
                    quantité par <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mfrac>
                  <mrow>
                    <msup>
                      <mi>sin</mi>
                      <mn>2</mn>
                    </msup>
                    <mi>y</mi>
                    <mo/>
                    <mi>cos</mi>
                    <mi>y</mi>
                  </mrow>
                  <mrow>
                    <msup>
                      <mi>V</mi>
                      <mn>3</mn>
                    </msup>
                  </mrow>
                </mfrac>
              </mrow>
            </math>
                    </formula> et j'aurai alors pour expression <pb n="40" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0040_v.jpg"/> de la
                    force qui fait mouvoir l'aile <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mfrac>
                  <mrow>
                    <mi>4</mi>
                  </mrow>
                  <mrow>
                    <mn>9</mn>
                  </mrow>
                </mfrac>
                <msup>
                  <mi>V</mi>
                  <mn>2</mn>
                </msup>
                        <mfrac>
                  <mrow>
                    <msup>
                      <mi>sin</mi>
                      <mn>2</mn>
                      <mi>y</mi>
                      <mi>cos</mi>
                      <mi>y</mi>
                    </msup>
                  </mrow>
                  <mrow>
                    <msup>
                      <mi>v</mi>
                      <mn>3</mn>
                    </msup>
                  </mrow>
                </mfrac>
              </mrow>
            </math>
                    </formula>.</p>
                <p xml:id="L1793-04-00-a-p6">Mais
                    pour avoir la quantité de mouvement, il faut multiplier cette force par la
                    vitesse de rotation. J'ai donc cherché à découvrir cette vitesse de rotation,
                    toujours dans la supposition qu'on ne retranchât qu'un tiers de la vitesse du
                    vent qui choque et j'avais cru découvrir d'abord que le tiers de la vitesse du
                    vent est à celle de rotation comme le rayon est à la tangente. L'expression de
                    la vitesse de rotation devenait alors celle-ci : <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mfrac>
                  <mrow>
                    <mn>1</mn>
                  </mrow>
                  <mn>3</mn>
                </mfrac>
                <mi>V</mi>
                <mfrac>
                  <mrow>
                    <mi>tang</mi>
                    <mi>y</mi>
                  </mrow>
                        <mrow>
                    <mi>v</mi>
                  </mrow>
                </mfrac>
              </mrow>
            </math>
                    </formula>. Or pour
                    avoir la quantité de mouvement, il faut multiplier la force par la vitesse, il
                    faudrait donc multiplier la première expression par celle-ci et nous aurions
                   <formula>
                       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mfrac>
                  <mrow>
                    <mn>4</mn>
                  </mrow>
                  <mrow>
                    <mn>27</mn>
                  </mrow>
                </mfrac>
                <msup>
                  <mi>V</mi>
                  <mn>3</mn>
                </msup>
                       <mfrac>
                  <mrow>
                    <msup>
                      <mi>sin</mi>
                      <mn>2</mn>
                      <mi>y</mi>
                      <mi>cos</mi>
                      <mi>y</mi>
                      <mi>tang</mi>
                      <mi>y</mi>
                    </msup>
                  </mrow>
                  <mrow>
                    <msup>
                      <mi>v</mi>
                      <mn>4</mn>
                    </msup>
                  </mrow>
                </mfrac>
              </mrow>
            </math>
                   </formula> pour expression de la quantité de
                    mouvement, qui doit être un maximum. Pour simplifier, il faut faire <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mi>V</mi>
                <mo>=</mo>
                <mn>1</mn>
              </mrow>
            </math>
                    </formula> et <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mi>v</mi>
                <mo>=</mo>
                <mn>1</mn>
              </mrow>
            </math>
                    </formula>. L'expression se réduit à celle-ci : <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mfrac>
                  <mrow>
                    <mn>4</mn>
                  </mrow>
                  <mrow>
                    <mn>27</mn>
                  </mrow>
                </mfrac>
                <msup>
                  <mi>sin</mi>
                  <mn>2</mn>
                </msup>
                <mi>y</mi>
                <mo/>
                <mi>cos</mi>
                <mi>y</mi>
                <mo/>
                <mi>tang</mi>
                <mi>y</mi>
                <mo/>
              </mrow>
            </math>
                    </formula> J'ai
                    cherché par le moyen des tables de sinus à donner différentes valeurs à l'angle
                    y pour trouver quel est le cas où le produit de ces quantités se trouve le plus
                    grand, mais je me suis bientôt aperçu que plus j'augmentais l'angle, plus ce
                    produit devenait grand, tellement qu'à 90° il devenait infini, ce qui était
                    absurde. J'ai bien compris alors que l'expression de la vitesse de rotation
                    était fausse, parce que la tangente croissait dans un trop grand rapport, mais
                    je n'ai jamais pu trouver une autre expression.</p>
                <p xml:id="L1793-04-00-a-p7">Les longueurs des raisonnements
                    auxquels je me suis livré ont dû vous causer bien de l'ennui, surtout par leur
                    obscurité, mais ayant éprouvé déjà votre <pb n="41" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0041_r.jpg"/> complaisance à m'instruire, j'ai pensé
                    que vous voudriez bien excuser le désir que j'ai eu de m'éclairer sur un objet
                    qui m'occupe depuis bien longtemps.</p>
                <p xml:id="L1793-04-00-a-p8">Aussitôt que j'ai eu reçu votre lettre, je
                    me suis occupé à résoudre le problème que vous m'y proposez, et je ne l'ai
                    quitté que quand j'ai cru en être venu à bout. Dans cette figure <figure/>, soit a le côté choqué par le courant pour déterminer le bac à aller
                    vers f. Nous appellerons S sa surface et s la surface du côté b qui est fort
                    inclinée pour diminuer la résistance. c sera l'angle formé par le côté b et la
                    direction de l'eau. d sera l'angle formé par le dessous du bac pour diminuer la
                    résistance vers f. V sera la vitesse de la rivière et v celle du bac. Lorsque le
                    bac a acquis toute la vitesse dont il est susceptible, il éprouve un choc sur la
                    grande surface pour le porter vers f qui est égal à celui qu'il éprouve sur la
                    petite pour l'en éloigner. Cherchons l'expression de ces deux chocs. Le choc de
                    la rivière sur la <del>grande</del> surface S serait <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"/>
                    </formula> sans
                    l'obliquité. Mais dans la position où il est, pour avoir la force qui le pousse
                    vers f, il faut multiplier cette valeur par le carré du sinus, multipliant le
                    cosinus, le tout divisé par le cube du rayon ce qui donne :
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"/>
                    </formula>. Mais comme le bac a une certaine vitesse,
                    il faut retrancher de cette impulsion une partie dont l'expression
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"/>
                    </formula>. La force qui retient le bac peut <pb n="42" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0042_v.jpg"/> être considérée comme
                    composée de deux autres. La première est celle qu'il éprouverait sur la surface
                    b s'il était en repos. L'expression en est <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"/>
                    </formula>. Le dernier facteur de ce produit est, comme vous
                    le voyez, pour avoir égard à la diminution de résistance qui vient de ce que le
                    côté b n'est pas perpendiculaire. C'est là l'expression que vous m'en avez
                    donné, mais je doute qu'elle soit exacte car outre les deux décompositions qui
                    sont exprimées par <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"/>
                    </formula>, la résistance diminue encore à
                    raison de ce [que] la surface se présentant obliquement rencontre un moindre
                    nombre de parties de fluide et il faudrait, je crois, pour y avoir égard, mettre
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"/>
                    </formula>. Le produit deviendrait alors
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"/>
                    </formula>. Ou bien il faudra prendre pour
                    surface choquée une section du bac faite dans le milieu et c'est ce que j'ai
                    supposé dans cette solution. A cette expression il faut ajouter la résistance
                    qui naît du mouvement du bac, dont l'expression est
                   <formula>
                       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"/>
                   </formula>. L'équation totale est donc :
                   <formula>
                       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"/>
                   </formula> - <formula>
                       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"/>
                   </formula> En supposant le rayon égal à 1 on
                    pourra effacer tous les v et cherchant la valeur v c'est-à-dire la vitesse du
                    bac, on aura  : <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"/>
                    </formula> Telle
                    est l'équation que j'ai amenée pour déterminer la <pb n="43" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0043_r.jpg"/> vitesse d'un bac quelconque.
                    Pour ce qui est de l'angle qu'il doit faire, je ne l'a point cherché parce qu'il
                    ne pourrait se résoudre que par le calcul différentiel. Mais sur cette solution
                    comme sur toutes les autres, j'espère que vous voudrez bien avoir la bonté de me
                    redresser si je me trompais, ce qui m'arrive souvent faute d'être assez exercé à
                    l'algèbre.</p>
                <p xml:id="L1793-04-00-a-p9">Je profite avec bien du plaisir de la complaisance que vous voulez
                    bien avoir de résoudre les problèmes dont la solution m'embarrasse, pour vous en
                    proposer un dont je crois vous avoir déjà parlé. Sa solution serait d'une grande
                    utilité dans la pratique. Il s'agit toujours des fluides. Ce qui fait que je ne
                    vous le propose qu'avec crainte, c'est que la théorie en est peu brillante ; et
                    je crois même que dans la plupart des cas, il ne peut se résoudre que par un
                    tâtonnement bien ennuyeux.</p>
                <p xml:id="L1793-04-00-a-p10">Il s'agit de savoir quel est le nombre d'aube qu'on
                    doit donner à une roue mue par l'eau, pour produire le plus grand effet en
                    supposant qu'on ait déterminé la partie du rayon de la roue qu'on veut couvrir
                    d'aubes. <persName ref="#pers_B614">Bélidor</persName>
                    <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P382.xml">*</ref> et <persName ref="#pers_D615">Desaguliers</persName>
                    <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P383.xml">*</ref> prétendent
                    que ce nombre doit être tel que lorsqu'une des aubes est verticale, celle qui la
                    précède soit prête à entrer dans l'eau. D'autres auteurs prétendent que le
                    nombre doit en être infini. Je n'ai pu jusqu'à présent déterminer ce nombre que
                    dans un <pb n="44" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0044_v.jpg"/> cas et je me suis trouvé d'accord avec ces derniers. Il s'agit de celui
                    où les aubes n'occupent qu'une partie infiniment petite du rayon. En effet si
                    dans la figure <figure/> qui représente un petit arc de cette roue vous
                    examinez quel doit être le choc de l'eau dans les différentes positions, vous
                    verrez qu'il est le plus grand possible, lorsqu'une des aubes est verticales.
                    Mais si vous supposez que l'aube a ait fait la moitié du chemin de a à b,
                    c'est-à-dire qu'elle soit en d, vous trouverez son choc diminué d'un quart.
                    Comme nous avons supposé la roue infiniment grande par rapport à la largeur des
                    aubes, elles feront entre elles un angle infiniment petit, par conséquent il n'y
                    aura point de décomposition. Mais dans cette position, cette aube a qui reçoit
                    seule le choc ne trempera que des trois quarts de la largeur, comme il sera
                    facile de vous en convaincre. Donc il y aura un quart de la force de l'eau
                    perdue. Si au contraire vous supposez le nombre des aubes infini, elles
                    présenteront entre elles toutes à l'eau une surface égale à celle de b et comme
                    nous avons supposé que les aubes a et b faisaient entre elles un angle
                    infiniment petit, il en sera de même de toutes les intermédiaires. Donc il n'y
                    aura point de décomposition de force, donc le choc qu'elles éprouveront sera
                    égal à celui de <pb n="45" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0045_r.jpg"/> la surface b, c'est-à-dire le plus grand possible, donc etc.
                    Voilà la seule supposition dans laquelle j'ai résolu ce problème jusqu'à
                    présent.</p>
                <p xml:id="L1793-04-00-a-p11">Je me rappelle que quand j'étais encore enfant, il se présenta à moi
                    l'idée d'un problème dont la solution était beaucoup au-dessus de mes forces,
                    comme elle l'est, je crois, bien encore. Il s'agissait d'un cerf-volant qui
                    faisait mes plaisirs ; je l'avais si bien perfectionné qu'avec une corde de 1500
                    pieds, il s'élevait perpendiculairement à 700. Mais j'avais remarqué que lorsque
                    je lui en lâchais davantage, il baissait. On pourrait se proposer deux questions
                    sur sa théorie. La première : quel angle doit faire un cerf-volant donné pour
                    s'élever au plus haut possible. La seconde : quelle est la hauteur à laquelle ce
                    cerf-volant peut s'élever. J'ai trouvé pour réponse à la première question dans
                    quelque auteur, l'angle de 54°44'. Mais cela est faux, car l'angle dépend du
                    poids du cerf-volant, de celui de la corde, de la vitesse du vent, etc. Et en
                    effet, un cerf-volant qui ferait avec la direction de l'air l'angle de 54°44'
                    aurait la plus grande force possible pour s'élever en partant ; mais cette force
                    croît toujours en diminuant jusqu'à ce que la ficelle qui le retient fît
                    avec l'horizon l'angle de 35°16', complément de 54°44'. Alors il cesserait de
                    monter  ; encore faudrait-il pour cela le supposer sans pesanteur ainsi que la
                    ficelle. Tandis qu'un cerf-volant sans pesanteur et dont l'angle serait presque
                    nul avec le vent, s'élèverait presque perpendiculairement à l'horizon. Plus
                    j'examine cette question, plus je la trouve compliquée, surtout si l'on a égard
                    à <pb n="46" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0046_v.jpg"/> la courbe que forme la ficelle. Quant à la seconde question, il faut
                    absolument avoir égard à cette courbe, parce que dès qu'on suppose qu'on donne
                    au cerf-volant le plus de corde possible, son poids la fait plier très
                    considérablement. Il y a une résistance qui vient du choc du vent sur la
                    ficelle, choc qui tend à abaisser le cerf-volant ; mais on pourrait bien la
                    négliger en tout. Cette théorie me paraît fort compliquée, mais elle vous
                    paraîtra sans doute plus intéressante que celle des aubes.</p>
                <p xml:id="L1793-04-00-a-p12">Le plaisir de
                    m'entretenir avec vous m'a fait abuser de votre complaisance, et j'ai honte de
                    vous envoyer cette lettre que vous trouverez pleine de répétitions et de
                    ratures. Ayant été obligé de la quitter perpétuellement, elle se trouve avoir
                    bien peu de suite, mais je vous prie de m'excuser pour cette fois ; une autre
                    fois je serai plus concis. En attendant je vous prie de vouloir bien agréer le
                        <del>respectueux</del> sincère attachement avec lequel j'ai l'honneur
                    d'être, Monsieur, <lb/>
                    votre très humble et très obéissant serviteur, <lb/>
                    <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName>.</p>
                <p xml:id="L1793-04-00-a-p13">J'oubliais de vous faire des remerciements de la
                    bonté que vous avez eue de m'envoyer l'ouvrage de <persName>Cousin</persName>
                    <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P381.xml">*</ref>. Je ne
                    sais comment je ne m'aperçus pas que vous me l'aviez apporté, le jour où vous
                    êtes venu me voir, et j'ai été très surpris de le trouver par hasard dans ma
                    chambre ; je crains bien qu'il ne soit beaucoup au-dessus de mes forces, je n'en
                    ai pas moins de reconnaissance pour votre complaisance à me le prêter.</p>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>