<?xml-model href="../../../../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 415</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1812-06-04-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 878-879</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L415</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L415manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <repository>Collection Noël Bodin [note de Louis DE
                           LAUNAY]</repository>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages 18 x 24, adresse sur la quatrième, timbre de la poste du 12
                           juin 1812. [note de Louis DE LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1812-06-04">4 juin
                        1812</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Carron, François (frère de Julie)</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1812-06-04-a">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1812-07-04">4 juin 1812</date>
        </opener>
            <p>Cher frère et bon ami. Je voulais t'écrire de <placeName>Nice</placeName>, mais nous en sommes partis avant
               que j'aie pu le faire. J'y ai vu au lycée le fils de M. <persName>Issaurat</persName> et son neveu. Ils se
               portent bien et je les ai recommandés de mon mieux au proviseur, au censeur, et à
               leurs professeurs. Je n'ai pas pu interroger le neveu de M. <persName>Issaurat</persName> parce que c'est
               mon collègue qui a examiné seul la classe où il se trouve. Mais comme nous avons
               examiné ensemble celle de son fils, j'ai interrogé le jeune homme ; il nous a lu sa
               dernière version, elle était une des mieux faites. J'ai vu, sur la liste par ordre de
               mérite des élèves de cette classe, qu'il est le sixième sur plus de vingt ou trente :
               ce qui est une place satisfaisante. J'ai aussi vu à <placeName>Tournon</placeName> les deux enfants de M.
               <persName>Charles Baudin</persName>. Il avait été les voir peu de jours auparavant avec <persName>Mme Baudin</persName>. On en
               est content, surtout du cadet qui, moins avancé que l'aîné, a plus de vivacité et de
               dispositions. Il m'a paru un charmant enfant... Je conjecture d'après une lettre de
               ma sœur que tu lui as prêté de l'argent pour son voyage. C'est un service dont je te
               remercie de tout mon cœur. Pour que tu puisses en être remboursé, je joins ici une
               procuration avec laquelle tu recevras chaque mois 480 francs, montant de mon
               traitement à l'<orgName>Université</orgName>, déduction faite du vingtième destiné aux pensions de
               retraite. Il y a, dans ce moment, le mois de mai qui vient d'échoir et qu'on te
               remettra sur le champ. Tu laisseras la procuration à M. <persName>Charles Delambre</persName>, caissier de
               l'<orgName>Université</orgName>, une fois qu'il l'aura lue avec toi. Je crois me souvenir d'ailleurs
               qu'il t'a déjà vu et il te reconnaîtra. C'est ainsi, au reste, que je suis convenu
               avec lui de faire en pareil cas. Il faut y aller toi-même afin que tu puisses signer
               à ma place l'état de chaque mois. Le bureau de M. <persName>Charles Delambre</persName> est à
               l'<orgName>Université</orgName>, c'est-à-dire au <placeName>Palais du Corps législatif</placeName>, la seconde porte qui est
               précisément à l'entrée de la portion de rue qui va de la <placeName>place du Corps législatif</placeName> à
               celle des <placeName>Invalides</placeName>, à droite en entrant dans cette rue. Le portier t'indiquera son
               bureau. Jusqu'ici j'ai fait un très bon voyage par un temps toujours à souhait,
               excepté de <placeName>Paris</placeName> à <placeName>Lyon</placeName> que j'eus beaucoup de pluie ; mais il n'a pas été question de
               maux de dents. J'ai laissé ta Maman et toute la maison <persName>Périsse</persName> en bonne santé à
               l'exception d'une légère indisposition de <persName>Mlle Périsse</persName>, mais tout le monde était bien
               affligé de la perte de M. <persName>Périsse</persName> l'aîné. <persName>Mme Camille Jordan</persName> qui était alors à
               l'extrémité, est parfaitement bien à présent d'après les nouvelles que j'en ai eues à
               <placeName>Nice</placeName>. Puissiez-vous vous porter tous à <placeName>Paris</placeName> aussi bien que moi ! J'ai encore, mon
               cher frère, à te faire d'autres <choice>
            <sic>remercîments</sic> <corr>remerciements</corr>
          </choice> des bontés que tu as pour mon petit qui
               va passer chez toi ses jours de congé en l'absence de <persName>Joséphine</persName>. Cela m'a fait un
               bien grand plaisir et la pensée de trouver ainsi sans cesse de nouvelles preuves de
               ton amitié pour moi redouble encore ce plaisir. Tu sais qu'il a un caractère un peu
               trop vif ; je te prie de le raisonner un peu et de lui déclarer qu'il resterait à sa
               pension s'il donnait chez toi le moindre sujet de plainte. J'espère qu'il en est
               incapable. Je te prie, cher frère et bon ami, de faire mille amitiés de ma part à ta
               femme, à <persName>élisa</persName> et à <persName>Pignot</persName>. Si tu n'as pas le temps de me donner de tes nouvelles et
               des leurs, prie ma sœur à qui j'ai donné mon adresse de m'en donner. J'espère aussi
               qu'elle m'en donnera de mon petit. Adieu, cher et bon ami, je t'embrasse de toute mon
               âme. <persName>A. Ampère</persName> P. S. J'oubliais de te dire, pour M. <persName>Issaurat</persName>, que le proviseur du
               <orgName>Lycée de <placeName>Nice</placeName>
          </orgName> est un homme admirable, que les professeurs sont très bons, que la
               discipline est excellente et que c'est en un mot un <orgName>Lycée</orgName> à souhait.</p>
            <closer>A M. <persName>Carron</persName>, courtier de commerce, <placeName>rue du Faubourg-Saint-Denis, n° 19</placeName>, à
               <placeName>Paris</placeName>.</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Coll. Bodin. Quatre pages 18 x 24, adresse sur la quatrième,
               timbre de la poste du 12 juin 1812.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>