
<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!DOCTYPE ENTITY_MathML SYSTEM "../../Documents/Sch%C3%A9mas/ENTITY_MathML.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1184</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)"
                    ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Mathilde Dutertre, </name>
                    <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré :
                        élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref
                            target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode"
                            >Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative
                        Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1795-11-10-a">
                        <country>USA</country>
                        <settlement>Ithaca (NY)</settlement>
                        <institution>Cornell University Library</institution>
                        <repository>Ampère collection</repository>

                    </msIdentifier>

                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote corresp="#AMA">
                                <name type="person" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)">
                                    <forename>André-Marie</forename>
                                    <surname>Ampère</surname>
                                </name>
                            </handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName type="sender" ref="#pers_A366">
                        <surname>Ampère</surname>
                        <forename>André-Marie</forename>
                    </persName>
                    <date when-iso="1795-11-10">10 novembre 1795</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName type="adressee" ref="#pers_C162">
                        <surname>Couppier</surname>
                        <forename>Jean-Stanislas, dit Couppier Viry</forename>
                    </persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2015-01">janvier 2015</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <date when="2015-04">avril 2015</date>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="images_L1795-11-10-a" corresp="#ampere_corr_L1795-11-10-a">
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1184_01.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1184_02.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1184_03.jpg"/>
    </facsimile>
    <text decls="#ampere_corr_L1795-11-10-a" type="correspondance">
        <body>
            <div xml:id="L1795-11-10-a-div1">
                <opener><pb n="1" facs="#Cornell_Ampere_L1184_01.jpg"/> A
                        <placeName>Poleymieux</placeName>
                    <date when="1795-11-10"> 10 <choice>
                            <abbr>9bre</abbr>
                            <expan>novembre</expan>
                        </choice> 1795</date>
                    <ref target="#L1184_CAK1">*</ref>
                </opener>
                <p xml:id="L1795-11-10-a-p1">Comme j'ai peur, Monsieur, que ma dernière lettre ne se
                    soit perdue en chemin et que j'aime mieux être indiscret que de vous paraître
                    négligent, je ne veux pas rester sans vous écrire, quoique je n'aie rien
                    d'intéressant pour vous à vous marquer. Je n'y trouve pas moins de plaisir et il
                    y a un siècle, c'est-à-dire plus de quinze jours, que je n'ai point reçu de vos
                    nouvelles. Je ne pense pas sans chagrin qu'il faut encore attendre aussi
                    longtemps avant d'en avoir. Il s'y mêle encore la crainte d'être soupçonné de
                    vous avoir oublié si, comme je le crains, ma dernière lettre ne vous est pas
                    parvenue. Mais je me console en pensant que vous connaissez trop bien mon amitié
                    pour avoir pu l'accuser.</p>
                <p xml:id="L1795-11-10-a-p2">Nous sommes dans une saison qui va bientôt nous
                    interdire la promenade et votre bosquet doit avoir perdu presque tous ses
                    attraits. Quand le froid et la neige achèveront de nous renfermer dans la
                    maison, nous en aurons d'autant plus besoin de quelque occupation amusante. Et
                    comme je n'en connais point qui le soit davantage que celle de vous écrire et
                    que, d'après vos lettres, dont mon amitié s'empresse de prendre toutes les
                    expressions au pied de la lettre, vous n'avez pas de regret au temps que vous
                    employez à me donner la satisfaction de recevoir de vos nouvelles, je me flatte
                    toujours que nous pourrons nous aider réciproquement à passer sans ennui <pb
                        n="2" facs="#Cornell_Ampere_L1184_02.jpg"/> la mauvaise saison. Et dès que
                    les calculs ne vous paraissent plus qu'effrayants, il faudra que nous
                    choisissions quelque autre matière. Je vous en laisse le choix. Voyez de toutes
                    vos connaissances celles dont vous parleriez plus volontiers. Si c'est une
                    matière sur laquelle vous soyez mon maître, je deviendrai votre écolier avec
                    bien du plaisir.</p>
                <p xml:id="L1795-11-10-a-p3">Dans la foule de mes entreprises, je ne sais à laquelle
                    m'attacher et, dans cette incertitude, j'en fais tous les jours de nouvelles.
                    Chaque extravagance dans ce genre est suivie d'une autre encore plus grande. Je
                    me suis mis depuis quelque temps à apprendre la grammaire grecque dans
                    l'espérance d'apprendre cette langue. Mais quoique mon principal but fut de lire
                    tant de beaux ouvrages, j'y ai été un peu encouragé par le rapport que j'ai
                    trouvé avec mon plan de langue universelle dans le nombre des cas et leur usage,
                    et encore plus par celui des voix. Vous savez que toutes nos langues n'ont que
                    l'active et la passive. J'en avais inventé dans ma langue une troisième, je l'ai
                    trouvée en grec sous le nom de voix moyenne, Enfin ce qui m'a donné plus de
                    courage, c'est que l'auteur ne demande qu'un mois d'études à l'esprit le plus
                    borné pour savoir la grammaire et se mettre à la lecture des ouvrages de cette
                    langue. En effet je sais presque toute cette grammaire et il ne me reste plus
                    qu'à tâcher de me procurer des ouvrages. Je ne sais pas si j'en trouverai
                    facilement à <placeName>Lyon</placeName> à cause du petit nombre d'amateurs de cette langue.</p>
                <p xml:id="L1795-11-10-a-p4">J'attends
                    avec bien de l'impatience, au cas que mon projet soit de votre goût, quelle
                    science vous <pb n="3" facs="#Cornell_Ampere_L1184_03.jpg"/> jugerez à propos de
                    choisir pour le sujet de notre correspondance. Au reste je ne crois pas que nous
                    nous bornions à aucune en particulier et nous pourrons comme l'abeille courir de
                    fleurs en fleurs. Nos lettres deviendront bientôt une petite encyclopédie.
                    J'espère que cette idée sera d'autant plus dans vos vues que vous me disiez un
                    jour que vous aviez essayé de toutes les sciences pour éviter les préjugés de
                    ceux qui mettent au premier rang la seule dont ils se soient occupés, comme le
                    logicien de <placeName>St <choice><sic>Maximieux</sic> <corr>Meximieux</corr></choice></placeName> <ref target="#L1184_CAK2">*</ref>. Quant à moi elle me donnerait le plaisir de vous
                    écrire de longues lettres et d'en recevoir de vous, ce qui comme vous le savez
                    bien est le plus grand plaisir que je puisse goûter. Ce n'est qu'alors que je
                    pourrai me dédommager de la précision de celle-ci que je me vois à mon grand
                    regret obligé de terminer à la troisième page. Ce n'est pas que je n'en puisse
                    remplir une douzaine de tous les sentiments de mon amitié, mais la certitude où
                    je suis que vous n'en douterez jamais, m'empêche de me livrer à l'envie que j'ai
                    de vous les détailler. Je finis donc en vous demandant la permission de vous
                    embrasser du plus profond de mon cœur et de vous prier de faire agréer mes
                    respects à tous vos parents.  </p>
                <signed><persName>A. Ampère</persName></signed>
                <closer>au citoyen le citoyen <persName>Couppier</persName> père à <placeName>Claivesolles</placeName> # par<placeName> Beaujeu en
                    Beaujolais</placeName> </closer>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="L1795-11-10-div2">
                <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1184_CAK1">Cette lettre ne répond à aucune lettre en particulier, <persName>Ampère</persName> y reprend divers
                    sujets déjà évoqués. La <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-10-16-a">dernière lettre qu'il a reçue de <persName>Couppier</persName> date du <date when="1795-10-16">16
                        octobre 1795</date></ref>, il n'a pas encore reçu <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-10-31-a">celle du <date when="1795-10-31">31 octobre</date></ref>, qui est partie après
                    le <date when="1795-11-04">4 novembre 1795</date>.</note>
                <note n="2" resp="CAK" xml:id="L1184_CAK2">Sans doute le grammairien <persName>Vaugelas</persName> (<date from-iso="1585" to-iso="1650">1585-1650</date>), né à <placeName>Meximieux</placeName> (<placeName>Ain</placeName>).</note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
