<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 422</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1812-08-26-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 414-415-416-417</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L422</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L422manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 182</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1812-08-26">26 août 1812</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Davy, Humphry</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1812-08-26-a">
      <body>
         <div xml:id="L1812-08-26-a-div1">
            <opener>
          <pb n="252" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0252_r.jpg"/>
          <placeName>Paris</placeName>
          <date when="1812-08-26">26 août 1812</date>
        </opener>
            <opener>Monsieur,</opener>
            <p xml:id="L1812-08-26-a-p1">La lettre que vous m'avez fait l'honneur de m'écrire m'a fait éprouver un
               des plus vifs plaisirs que j'aie ressenti de ma vie. Rien ne pouvait être plus
               flatteur pour moi que la permission que vous voulez bien me donner de vous consulter
               quelquefois sur les points encore contestés d'une science qui vous doit des progrès
               aussi importants qu'inattendus. Votre lettre ne m'a été remise que le 14 du courant,
               à plus de dix-huit mois de date <ref>(1)</ref> ; plusieurs circonstances particulières ont causé
               ce retard.</p>
            <p xml:id="L1812-08-26-a-p2">Je vous prie d'agréer tous mes remerciements, et de cette lettre et de
               l'ouvrage qui l'accompagnait. J'ai remis aux personnes à qui ils étaient adressés les
               deux autres exemplaires de votre mémoire et à Monsieur<pb n="253" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0253_v.jpg"/> <persName>Underwood</persName> la lettre que renfermait
               la mienne.</p>
            <p xml:id="L1812-08-26-a-p3">J'ai réfléchi ensuite sur ce que vous me dites sur la nature de l'acide
               fluorique. Il est évident que, dans l'hypothèse où il serait formé, comme l'acide
               muriatique, d'hydrogène et d'un corps analogue aux gaz oxygène et chlorine, corps que
               je nommerai ici par analogie fluorine <ref target="#corresp2">(2)</ref> pour pouvoir exposer ma pensée sans
               périphrase, les gaz qu'on nomme en <placeName>France</placeName> fluoborique et fluorique silicé étant
               formés uniquement, le premier de bore et de fluorine, le second de silicium et de
               fluorine, il ne pourrait jamais se former d'oxyde de potassium par la combustion de
               ce métal dans l'un ou l'autre de ces deux gaz, mais seulement une combinaison de
               potassium et de fluorine avec du bore dans le premier cas, et du silicium dans le
               second, tant qu'on n'y joindrait pas d'eau, ou tant que l'eau unie au mélange ne
               serait pas décomposée. </p>
            <p xml:id="L1812-08-26-a-p4">
          <pb n="259" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0259_r.jpg" type="deplacement"/>Or, dans l'une et l'autre combustion, on obtient un produit
               brun noirâtre. Ce produit, lors de la combinaison dans le gaz fluoborique est formé,
               d'après les expériences de MM. <persName>Thénard</persName> et <persName>Gay-Lussac</persName>, et conformément à mon
               hypothèse, de bore et d'une substance qui se dissout dans l'eau et l'acide
               muriatique, soit immédiatement, soit parce que l'hydrogène de l'eau ou de l'acide
               muriatique forme de nouveau, avec le fluorine, de l'acide fluorique, tandis qu'il se
               produit en même temps de l'oxyde de potassium si c'est de l'eau, et du muriate de
               potasse si c'est de l'acide muriatique.</p>
            <p xml:id="L1812-08-26-a-p5">Pour que mon hypothèse put subsister, il
               faudrait que, lors de la combustion dans le gaz fluorique silicé, il n'y eût de même,
               dans le produit brun noirâtre, que du silicium et la même substance soluble dans
               l'eau et l'acide muriatique, en sorte que, par des lavages successifs dans un de ces
               deux derniers liquides, il ne restât que du silicium d'autant plus pur<pb n="260" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0260_v.jpg"/> qu'on l'aurait
               lavé avec plus de soin.</p>
            <p xml:id="L1812-08-26-a-p6">Or, j'ai relu toutes les expériences faites par MM. <persName>Thénard</persName>
               et <persName>Gay-Lussac </persName>sur la combustion du potassium dans le gaz fluorique silicé, et je n'ai
               rien trouvé qui contredît cette hypothèse, ni qui indiquât qu'il y a de l'oxyde de
               potassium dans le produit brun noirâtre avant qu'on y ait mis de l'eau. Comme on n'a
               point en <placeName>France</placeName> vos expériences sur ce même produit, je ne sais point si vous en avez
               fait qui prouve que l'oxyde de potassium y est tout formé. Jusque-là, il me semble
               que mon hypothèse peut être admise, et qu'elle rend raison mieux que toute autre des
               propriétés du gaz fluoborique et du gaz fluorique silicé, en les assimilant aux
               autres gaz formés d'un corps combustible et d'oxygène, comme sont les gaz acide
               carbonique et sulfureux, au lieu qu'on ne voit pas, dans l'ancienne hypothèse,
               comment l'acide fluorique pourrait former<pb n="254" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0254_r.jpg" type="deplacement"/> des gaz avec des bases aussi fixes que le
               sont la silice et l'acide borique. Il faut seulement admettre :</p>
            <p xml:id="L1812-08-26-a-p7">
          <list>
            <item n="1"> Que le silicium se
               présente après la décomposition de son oxyde, sous la forme d'une poudre noirâtre,
               comme le molybdène, ce qui vient à l'appui d'une idée qui me semble assez
               vraisemblable, savoir que le silicium fait une sorte de nuance entre les métaux et
               les autres corps combustibles, tels que lebore, le phosphore, le carbone, de même que
               son oxyde, la silice, est un corps en quelque sorte intermédiaire entre les oxydes
               métalliques ou alcalins et les acides ;</item>
            <item n="2"> Que la substance blanche obtenue par les
               chimistes, que je viens de citer, en brûlant dans le gaz oxygène le produit brun
               noirâtre obtenu du gaz fluorique silicé par le moyen du potassium, et lavé dans l'eau
               ou l'acide muriatique, était seulement de la silice et que le gaz fluorique silicé
               qui s'est reproduit en petite<pb n="255" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0255_v.jpg"/> quantité dans cette dernière combustion venait de ce
               que le potassium ne dépouille pas complètement le silicium du fluorine avec lequel il
               est combiné clans le gaz fluorique silicé, ou de ce que, l'eau des lavages ayant
               fourni de l'oxygène au potassium, le fluorine avait en partie quitté ce dernier métal
               pour s'unir de nouveau avec le silicium, mais en bien moindre quantité que dans le
               gaz fluorique silicé ; ce qui n'aurait pas lieu dans le cas où le bore remplace le
               silicium parce qu'il a moins d'affinité que lui pour le fluorine, l'acide borique ne
               décomposant pas l'acide fluorique, comme le fait la silice.</item>
          </list>
        </p>
            <p xml:id="L1812-08-26-a-p8">Il suivrait de cette
               manière de concevoir les phénomènes, que la combustion du potassium dans le gaz
               fluorique silicé conduirait probablement à obtenir pur le silicium qu'on paraît
               n'avoir obtenu jusqu'à présent qu'en combinaison avec le fer.</p>
            <p xml:id="L1812-08-26-a-p9">
          <pb n="256" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0256_r.jpg"/>Quoi qu'il en soit de
               ces idées que je ne vous présente que comme des conjectures dont vous êtes, Monsieur,
               le juge naturel, je crois qu'un des meilleurs moyens de connaître la nature de
               l'acide fluorique serait de le soumettre, à l'état liquide, à la pile de <persName>Volta</persName>, cet
               instrument qui est devenu dans vos mains la source des découvertes les plus
               remarquables de toute la chimie moderne. On pourrait aussi tenter d'obtenir la
               combinaison sèche et volatile du mercure et du fluorine, en calcinant du phosphate
               acide de mercure avec le spath fluor le plus pur qui, dans l'hypothèse dont nous
               parlons, ne contiendrait que du fluorine et du calcium, ce dernier métal se combinant
               dans cette opération avec l'oxygène et l'acide phosphorique qui sont joints au
               mercure dans ce phosphate acide. En calcinant cette combinaison de mercure et de
               fluorine, qu'il faut bien distinguer du<pb n="257" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0257_v.jpg"/> fluate de mercure fait par la voie humide
               avec du phosphore, on pourrait obtenir une combinaison de phosphore et de fluorine,
               d'où l'on retirerait peut-être le fluorine pur en brûlant le phosphore, comme on
               retire aisément le chlorine de sa combinaison avec le mercure en suivant le même
               procédé.</p>
            <p xml:id="L1812-08-26-a-p10">J'ai su qu'on a répété en <placeName>France</placeName> les expériences que M. <persName>Murray</persName> avait
               proposées contre votre opinion relativement au chlorine, mais que les résultats
               avaient été absolument contraires à ceux que ce chimiste avait annoncés, puisqu'on
               n'a jamais pu trouver de l'eau dans le sel ammoniac préparé avec des gaz bien
               desséchés, soit qu'on se servît des gaz ammoniac et acide muriatique, soit qu'on
               employât le premier de ces deux gaz et le chlorine. Vous avez sans doute appris,
               Monsieur, la découverte qu'on a faite à <placeName>Paris</placeName> il y a près d'un an, d'une combinaison<pb n="258" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0258_r.jpg"/>
               de gaz azoté et de chlorine <ref target="#corresp3">(3)</ref>, qui a l'apparence d'une huile plus pesante que l'eau
               et qui détone avec toute la violence des métaux fulminants à la simple chaleur de la
               main, ce qui a privé d'un oeil et d'un doigt l'auteur de cette découverte. Cette
               détonation a lieu par la simple séparation des deux gaz, comme celle de la
               combinaison d'oxygène et de chlorine qu'a fait connaître votre frère ; il y a
               également beaucoup de lumière et de chaleur produites dans cette détonation, où un
               liquide se décompose en deux gaz.</p>
            <p xml:id="L1812-08-26-a-p11">J'ai l'honneur d'être, avec le respect que votre
               nom inspire à tous ceux qui aiment ou cultivent les sciences, Monsieur, votre très
               humble et très obéissant serviteur. <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1812-08-26-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Lettre du <date when="1811-02-08">8 février 1811</date>.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) Il est inutile de remarquer
               qu'il s'agit du fluor et non du minéral appelé aujourd'hui fluorine. Le chlorine est
               le chlore.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp3">(3) Chlorure d'azote trouvé par <persName>Dulong</persName> en <date when-iso="1812">1812</date>. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>