
<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 951</title>
                <author>La Rive, Gaspard de</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1821-03-13-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 182, f 39-40</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L951</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">La Rive, Gaspard de</persName>
          <date when-iso="1821-03-13">13 mars 1821</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1821-03-13-a">
        <body>
            <div xml:id="L1821-03-13-a-div1">
                <opener><placeName>Genève</placeName>, ce <date when="1821-03-13">13 mars 1821</date>
        </opener>
                <opener><pb n="76" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0076_r.jpg"/> Monsieur,</opener>
                <p xml:id="L1821-03-13-a-p1"> Je profite de la complaisance de M. <persName>de Saussure</persName> qui veut bien se
                    charger de cette lettre pour vous remercier de l'envoi que vous avez eu la bonté
                    de me faire et de tout le plaisir que m'a procuré votre admirable mémoire sur
                    les phénomènes électromagnétiques. Vous avez expliqué de la manière la plus
                    heureuse tous les phénomènes découverts par <persName>Œrsted</persName> et votre découverte des
                    attractions et répulsions des courants suivant leur sens a servi de complément à
                    ces faits et les a coordonnés d'une manière vraiment digne de la plus grande
                    admiration. J'ai fait exécuter ici la plupart de vos appareils et ils ont tous
                    répondu à mon attente et à celle des amateurs genevois <pb n="77" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0077_v.jpg"/> qui ont un grand plaisir
                    à les voir fonctionner. Il serait maintenant à désirer de populariser un peu
                    plus ces faits et de les mettre à la portée du plus grand nombre de Genevois. A
                    cet effet et d'après l'idée qui m'en a été donnée par les aiguilles de <persName>Neef</persName> j'ai
                    construit un petit flotteur composé de cuivre et de zinc que je prends la
                    liberté de vous envoyer, petit instrument que tout le monde peut faire exécuter
                    dans deux ou trois minutes et qui, mis sur de l'eau acidulée par un peu d'acide
                    muriatique, démontre très bien la théorie des courants. En effet si le zinc est
                    à droite et le cuivre à gauche et qu'on présente perpendiculairement au plan de
                    l'ouverture le pôle boréal d'un aimant, il y a une forte répulsion ; si c'est le
                    pôle austral, il y a attraction et l'ouverture de l'instrument entre et remonte
                    le long de l'aimant.</p>
                <p xml:id="L1821-03-13-a-p2">Sur le même principe, j'ai construit un autre petit
                    flotteur qui peut remplacer votre appareil fig. 3. pl. 2 que je prends aussi la
                    liberté de vous envoyer, vous verrez qu'avec un fil de cuivre plié en hélice et
                    fixé<pb n="78" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0078_r.jpg"/> par ses deux extrémités à deux petits morceaux de cuivre et de zinc placés
                    dans un peu de liège on a avec de l'eau acidulée un aimant qui a ses deux pôles
                    bien distincts ; le fil de cuivre doit être recouvert de soie afin de l'isoler
                    d'avec ses extrémités qui reviennent par l'intérieur de l'hélice. Ce petit
                    appareil que l'on peut construire dans quelques instants m'a fait grand plaisir.
                    Le pôle austral ou le boréal sera du côté du cuivre ou du zinc suivant le sens
                    de l'hélice.</p>
                <p xml:id="L1821-03-13-a-p3">Le Journal de <persName>Schweiger</persName> contient plusieurs appareils qui servent à
                    augmenter tellement la force des courants qu'avec un seul élément zinc ou cuivre
                    on peut faire dévier l'aiguille de 180°. J'aurais désiré vous en envoyer un ou
                    deux, mais les ayant exécuté en cire ils sont trop fragiles pour soutenir le
                    voyage. Vous en avez d'ailleurs probablement connaissance à l'heure qu'il est.
                    Je compte les faire exécuter plus solidement et s'ils pouvaient vous être
                    agréables ce serait pour moi un vrai plaisir que de vous les faire parvenir.</p>
                <p xml:id="L1821-03-13-a-p4">
                    Veuillez, Monsieur, accepter de nouveau tous mes remerciements et me croire
                    toujours, Monsieur, votre dévoué serviteur.<lb/>
                    <persName>G. de La Rive</persName>, Pr.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>