<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 864</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="copie">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1825-10-25-b">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Poleymieux</settlement>
                        <institution>musée Ampère</institution>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L864</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                    <physDesc>
                        <p>Photocopie.</p>
                        <handDesc>
                            <handNote corresp="#AMA">
                <name type="person" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)">
                  <forename>André-Marie</forename>
                  <surname>Ampère</surname>
                </name>
              </handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="L864manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                            <msIdentifier>
                                <country>Angleterre</country>
                                <settlement>Londres</settlement>
                                <institution>Archives de la Royal Society</institution>
                                <idno>Reference HSI.394</idno>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
          </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1825-10-25">25
                                octobre 1825</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Herschel, John</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1825-10-25-b">
        <body>
            <div xml:id="L1825-10-25-b-div1">
                <opener>
          <placeName>Paris</placeName>, <date when="1825-10-25">25 octobre 1825</date>
        </opener>
                <opener>Monsieur et cher confrère,</opener>
                <p xml:id="L1825-10-25-b-p1"> J'ai mille remerciements à vous faire des deux
                    ouvrages que Mr. <persName>South</persName> m'a remis de votre part et dont l'un a été fait par vous
                    de concert avec Mr. <persName>Babbage</persName> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P406.xml">*</ref>. Mr. <persName>South</persName>
                    veut bien se charger de cette lettre, mais comme il part incessamment et ne m'a
                    donné que quelques heures pour l'écrire, je ne pourrai en écrire, comme je me le
                    proposais, une en même temps pour Mr. <persName>Babbage</persName>. J'ai espéré en votre bonté pour
                    moi qu'ayant souvent l'occasion de le voir, vous ne refuseriez [pas] de lui
                    transmettre mes remerciements de l'ouvrage où il a pris part, et de lui exprimer
                    la haute estime dont je fais profession pour un savant aussi distingué et dont
                    je connais les profondes connaissances en mathématiques et physique.</p>
                <p xml:id="L1825-10-25-b-p2">Je regrette
                    beaucoup, Monsieur et cher confrère, de n'avoir pas encore des exemplaires d'un
                    petit ouvrage dont à la vérité la plus grande partie paraît en ce moment dans
                    les <title>Annales de Physique et de Chimie</title>, mais auquel j'ai joint une addition
                    importante qui n'a pas été rédigée à temps pour trouver place dans les Annales
                    avec le reste de mon mémoire. Je démontre dans cette addition qu'en partant de
                    la formule par laquelle j'ai représenté l'action électro-dynamique, un courant
                    électrique formant un très petit circuit fermé et plan, agit, dans tous les cas,
                    quelque soit la courbe qu'il décrit précisément comme si cette courbe était une
                    circonférence de cercle, dont l'aire fût égale à la sienne, d'où il suit que
                    l'identité entre la manière d'agir d'un aimant et d'un assemblage de très petits
                    courants circulaires de même diamètre situés dans des plans équidistants
                    perpendiculaires à la ligne droite ou courbe qui sert d'axe à cet assemblage que
                    j'ai nommé solénoide, a lieu également entre un aimant et un assemblage de
                    courants décrivant des plans quelconques, pourvu que les aires qu'elles
                    circonscrivent soient toutes égales entre elles.</p>
                <p xml:id="L1825-10-25-b-p3">Dès que ces exemplaires seront
                    imprimés, je saisirai la première occasion pour vous en offrir un, ainsi qu'à
                    Mr. <persName>Babbage</persName>. Je regrette beaucoup que le peu de temps que Mr. <persName>South</persName> m'a donné
                    pour écrire cette lettre ne me permette pas de causer avec vous de vos belles
                    expériences sur ces phénomènes que présente le mercure en contact avec un acide
                    traversé par le courant électrique, et de celle que vous avez faite avec Mr.
                    <persName>Babbage</persName> sur l'action que Mr. <persName>Arago</persName> a découverte entre un aimant et un disque
                    métallique lorsque l'un d'eux oscille ou tourne autour d'un axe vertical.</p>
                <p xml:id="L1825-10-25-b-p4">La
                    manière dont ces phénomènes sont produits par l'action du courant ou de l'aimant
                    sur les petits courants électriques développés dans le premier cas par le
                    contact de l'acide, et dans le second par l'influence de l'aimant, conformément
                    à une expérience que je fis à <placeName>Genève</placeName> en <date when-iso="1822">1822</date> et qui a été publiée dans le temps
                    par Mr. <persName ref="#pers_L333">Auguste de la Rive</persName>, est un sujet sur lequel je regrette toujours de
                    n'avoir pas eu le temps d'écrire. Il est bien aisé au reste de voir comment ils
                    rentrent, ainsi que les faits découverts par l'illustre Mr. <persName>Davy</persName>, dans les lois
                    générales de l'action électrodynamique.</p>
                <p xml:id="L1825-10-25-b-p5                     ">Je vous prie, Monsieur et très cher
                    confrère, d'agréer de nouveau l'hommage de ma reconnaissance et celui de ma
                    haute estime. J'ai l'honneur d'être, monsieur, votre très humble et très
                    obéissant serviteur,<lb/> <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </p>
                <closer>
          <persName>Ampère, André-Marie</persName> à <persName>Herschel, John Frederic William (Sir)</persName>
        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>