<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 860</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1823-08-09-a">
                    <monogr>
                        <author>
                            <surname>Grattan-Guinness</surname>
                            <forename>Ivor</forename>
                        </author>
                        <title>Convolutions in French Mathematics, 1800-1840</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Basel</pubPlace>
                            <publisher>Birkhäuser</publisher>
                            <date when="1990">1990</date>
                            <biblScope type="vol">vol. 3</biblScope>
                            <biblScope type="pp">p. 1332-1334</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    
                <idno type="old">L860</idno>
        </biblStruct>
                <listWit>
                    <witness xml:id="L860manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                            <msIdentifier>
                                <country>Allemagne</country>
                                <settlement>Berlin</settlement>
                                <institution>Staatsbibliothek Sammlung Darmstaedter</institution>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
          </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1823-08-09">9 août
                        1823</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Erman, Paul</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1823-08-09-a">
        <body>
            <div xml:id="L1823-08-09-a-div1">
                <opener>
          <date when="1823-08-09">9 août 1823</date>
        </opener>
                <p xml:id="L1823-08-09-a-p1">Monsieur le secrétaire perpétuel, Je me reproche beaucoup de n'avoir pas répondu
                    plus tôt à la lettre dont vous m'avez honoré et qui m'a été remise dans le temps
                    par Mr. le <persName>baron de Humboldt</persName>. Ce retard n'a pas dépendu de ma volonté, mais de
                    ce que j'avais formé le projet de répondre en détail à toutes les intéressantes
                    questions que vous avez la bonté de me faire dans cette lettre, et que je n'ai
                    pu absolument trouver le temps de le faire, croyant toujours le pouvoir et ne le
                    pouvant jamais, c'est la même cause qui m'a empêché de rédiger un mémoire que je
                    voudrais lire à l'<orgName>Académie des sciences de <placeName>Paris</placeName>
          </orgName>. Tous les matériaux de ce
                    mémoire sont réunis depuis longtemps, mais je n'ai jamais pu trouver le temps de
                    le rédiger. Je me propose d'y mettre tout mon temps dès que je pourrai parce que
                    s'il est une fois publié, il ne restera plus de doutes sur l'explication des
                    phénomènes électro-dynamiques, parmi lesquels je comprends même l'action
                    mutuelle de deux aimants, vous verrez, Monsieur, la démonstration mathématique
                    complète que donne Mr. <persName>Savary</persName> dans le mémoire de ce jeune physicien que je vous
                    envoie de cette base de toute ma doctrine qu'en admettant la même disposition
                    électrique dans de petits circuits disposés comme je l'ai dit, autour des
                    particules des aimants, précisément comme dans le fil conducteur d'une pile
                    voltaïque, il en résultait entre deux aimants la même action que dans la théorie
                    de <persName>Coulomb</persName>, cette action étant exprimée par la même loi. Bien loin donc que je
                    sois opposé à <persName>Coulomb</persName>, je laisse subsister toute sa doctrine, seulement je
                    montre que ce qu'il a cru des molécules de deux fluides magnétiques dont l'un
                    est appelé austral et l'autre boréal, sont réellement les extrémités des séries
                    des petits circuits qui existent entre les aimants, séries que je désigne sous
                    le nom de cylindres électromagnétiques. Si mes formules se trouvaient à donner
                    ainsi là les mêmes lois pour l'action de deux aimants, que donne la théorie de
                    <persName>Coulomb</persName>, il n'y aurait pas de motifs décisifs pour préférer l'une à l'autre,
                    mais mes formules donnent aussi les lois de l'action mutuelle d'un conducteur
                    voltaïque et d'un aimant, et celle de deux conducteurs en renfermant dans une
                    seule expression et ramenant à une seule cause ces trois sortes d'action ; c'est
                    ce que ne peut faire la théorie de <persName>Coulomb</persName>, et c'est ce qui me semble décider
                    entièrement en ma faveur. J'ai répété dans tout ce que j'ai écrit sur ce sujet
                    que la cause de tous ces phénomènes, la disposition d'électricité à laquelle on
                    a donné le nom de courant électrique, est dirigée dans le conducteur voltaïque
                    suivant la longueur de ce conducteur, que dans celles de ces parties qui sont en
                    ligne droite, l'électricité ne se meut que suivant cette ligne droite, et que
                    c'est à de simples attractions et répulsions conçues à la manière de
                    l'attraction newtonienne, et s'exerçant toujours entre deux particules de métal
                    de différents conducteurs traversés par le courant électrique, suivant la droite
                    qui joint ces deux particules, qu'on doit attribuer tous les phénomènes, en
                    combinant à l'aide du calcul des forces attractives et répulsives suivant les
                    lois de la statique, on a, en intégrant, les valeurs des forces dont nous
                    observons les effets. Si le courant électrique devient transversal dans les
                    hélices c'est parce qu'il y suit encore la direction du fil qui tourne autour de
                    l'axe, s'il est aussi transversal autour des particules des aimants, c'est que
                    c'est dans des plans perpendiculaires à leurs axes qu'ont lieu cette suite de
                    compositions et de décompositions d'électricité qui constitue ce qu'on nomme le
                    courant électrique. Je crains d'après un passage de votre lettre qu'il soit
                    resté de l'obscurité en <placeName>Allemagne</placeName> sur ce point de ma théorie. La physique
                    cartésienne se figure en voyant les planètes tourner autour du soleil qu'elles
                    sont poussées dans le sens où elles vont par des tourbillons tournant dans le
                    même sens, quand elle voit un pôle d'un aimant porté à la droite et l'autre à la
                    gauche d'un fil conducteur, elle suppose un tourbillon autonome du fil, la
                    physique newtonienne explique tous les phénomènes célestes par une attraction
                    dirigée suivant la droite qui joint les deux particules entre lesquelles elle
                    s'exerce et le mouvement en est un produit compliqué, je fais à l'égard des
                    nouveaux phénomènes ce qu'a fait <persName>Newton</persName> pour les mouvements célestes, je les
                    explique par des forces attractives et répulsives, et la direction du courant
                    électrique qui est en ligne droite quand le conducteur est rectiligne, ne
                    s'introduit dans le calcul que parce que la valeur mathématique des forces
                    exercées dépend, comme vous pouvez le voir dans mon recueil, des angles formés
                    par cette direction avec celle d'un autre courant et celle de la droite qui
                    joint les particules dont on veut représenter l'action mutuelle. Je vous envoie,
                    Monsieur, des exemplaires de ce recueil qui n'est complet que depuis peu de
                    temps, pour vous, Monsieur, et pour l'académie de <placeName>Berlin</placeName>. Mr. <persName>Savary</persName> me prie d'y
                    joindre des exemplaires de son mémoire. J'en envoie davantage pour que ce
                    mémoire puisse être connu de plus de personnes. Je le regarde comme un des plus
                    beaux travaux sur ce sujet que je n'ai point épuisé comme vous voyez. J'ai
                    l'honneur d'être, Monsieur le secrétaire perpétuel, votre très humble et très
                    obéissant serviteur. <placeName>Ampère</placeName>
        </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>