<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1147</title>
                <author>Roux-Bordier, Jacques</author>
                <author>Bredin, Claude-Julien</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1806-06-26-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 334</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L1147</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_R502" type="sender">Roux-Bordier, Jacques</persName>
          <persName ref="#pers_B94" type="sender">Bredin, Claude-Julien</persName>
          <date when-iso="1806-06-26">26 juin 1806</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1806-06-26-a">
        <body>
            <div xml:id="L1806-06-26-a-div1">
                <opener>
          <pb n="227" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0227_r.jpg"/>
          <ref target="#corresp_1"/>
          <placeName>Aubenas en Vivarais</placeName> ce <date>26 juin 1806</date>
        </opener>
                <opener> Monsieur, </opener>
                <p xml:id="L1806-06-26-a-p1">Veuillez jeter vos yeux sur la carte de notre
                    pays, au sud-ouest de <placeName>Paris</placeName>, et vous verrez le long du <placeName>Rhône</placeName> un petit pays,
                    appelé <placeName>Vivarais</placeName>, et dans ce petit pays une petite ville nommée <placeName>Aubenas</placeName>, hé ben
                    Monsieur dans cette petite <placeName>Aubenas</placeName> au milieu des montagnes, nous avons itou
                    formé une <orgName>Société pour les Perfectionnements de l'Esprit Humain et pour la
                    propagation des Connaissances transcendantes en métaphysique</orgName>.</p>
                <p xml:id="L1806-06-26-a-p2">Monsieur <persName ref="#pers_B94">Bredin
          </persName> de
                    <placeName>Lyon</placeName>, qui est venu purger son foie et sa rate à <placeName>Vals</placeName> par le moyen de nos acides
                    carboniques, a été d'un saut agrégé à cette <orgName>Société</orgName> et comme il a été grand
                    bruit dans notre pays, de votre représentation à Sa Majesté, ainsi que de votre
                    épée, et comme quoi l'on a dit à l'Empereur dans cette représentation que
                    vous étiez les espérances futures des mathématiques, des métaphysiques, des
                    superpositions des mondes, des hypothèses explicatives, &amp;c., en
                    conséquence Monsieur, nous vous avons fait l'honneur de vous prier de nous faire
                    l'honneur d'être Correspondant de notre <orgName>Société</orgName>.</p>
                <p xml:id="L1806-06-26-a-p3">Pour commencer, Monsieur, notre
                    correspondance, et vous faire voir que notre pays est un pays rare et curieux,
                    nous vous envoyons, par le voiturier nommé <persName>Pégase</persName>, et sous la garde du dieu
                    <persName>Apollon</persName>, un chargement de<pb n="228" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0228_v.jpg"/> dix mille quintaux de colonnes prismatiques hexaèdre
                    de 30 à 40 pieds de hauteur, que nous avions appelées dans le pays des basaltes
                    et des laves coulées, mais que monsieur <persName ref="#pers_B94">Bredin
          </persName> a appelé des [topases ?]. Bien
                    entendu Monsieur, que comme vous autres savants de <placeName>Paris</placeName>, vous prenez tout
                    l'argent des pauvres provinces et qu'on nous pille sous le nom d'impôts de
                    toutes les formes, et qu'on nous ruine à plaisir (sans doute parce que
                    messieurs les savants, employant tout cet argent à la Science, y vivent sans
                    faste, ni luxe, et sans plaisirs), vous voudrez, Monsieur, vous <gap reason="illisible"/> de ces plus <gap reason="illisible"/>, en
                    payer le port à raison de un louis d'or par quintal. Après les avoir examinés,
                    nous faire un joli système sur la formation de ces basaltes, car vous êtes <gap reason="illisible"/> dit-on en système, vous en faites comme un
                    perruquier fait des perruques, et vous voudrez bien dédier votre ouvrage à notre
                    <orgName>Société</orgName>, et vous voudrez bien aussi me citer avec éloge dans quelques pages et
                    moi aussi Monsieur alors je vous citerai avec éloge dedans un ouvrage que je
                    fais pour montrer que les gens qui vont à <placeName>Paris</placeName> se gâtent et corrompent et
                    feraient mieux de rester en leurs pauvres petits pays, et que <placeName>Paris</placeName> est le pays
                    des charlatans, des menteurs et des voleurs. Adieu Monsieur, répondez-nous.</p>
                <p xml:id="L1806-06-26-a-p4">
          <persName>J. <gap reason="illisible"/> de Bodmer</persName>, devenu <persName>Marquis
                    de <placeName>Moleron</placeName>
          </persName> à <placeName>Montélimar</placeName>, département de la <placeName>Drôme</placeName>.</p>
                <p xml:id="L1806-06-26-a-p5">
          <pb n="229" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0229_r.jpg"/> Monsieur et cher ami, permettez que <gap reason="illisible"/> je me joigne à monsieur <persName ref="#pers_R502">Roux de Moléron</persName> pour vous témoigner combien
                    est grand l'espoir que nous donne votre réception dans notre Société que nous
                    avons formée pour l'avancement des Sciences systématiques. [En vérité] Monsieur,
                    y a ben <gap reason="illisible"/> d'ennui dans ce bel et <unclear>giente</unclear> pays.
                    Nous ne savons faire autre chose que cultiver la terre, se promener et être
                    heureux. Par pitié monsieur, sortez-nous de ce chemin battu. Faites-nous
                    connaître les charmants labyrinthes de quelle <unclear>gienta</unclear>  science, la
                    métaphysique. Et surtout, de cette plus <unclear>gienta</unclear> encore, que vous en êtes le
                    créateur, l'<choice>
            <corr>hypothèse explicative</corr> <sic>Hypoutess
                        Explicatef</sic>
          </choice> ! Voyez ! Admirez notre barbarie, nous n'avons pas d'idée
                    de cette sublime science ! !</p>
                <p xml:id="L1806-06-26-a-p6">Adieu, Monsieur et cher ami. <persName ref="#pers_B94">C.J.</persName>
        </p>
                <p xml:id="L1806-06-26-a-p7">Quoique je me sois éloigné de vous, mon cœur n'en est pas
                    moins intéressé à avoir de vos nouvelles. Je vous prie, écrivez moi à <placeName>Lyon</placeName>, j'y
                    serai dans quelques jours : je désire savoir si vous êtes heureux, si vous êtes
                    au point où tendaient toutes vos espérances. Je suis venu ici prendre les eaux,
                    <persName ref="#pers_R502">Roux</persName> qui a acheté le marquisat <placeName>de Moleron</placeName> près de <placeName>Montélimar</placeName> est venu me voir,
                    et nous vous avons écrit des bêtises, à vous qui avez bien autre chose à faire.
                    Je commence à m'en repentir, je voudrais vous parler raison, mais la poste
                    n'entend pas raison.</p>
                <p xml:id="L1806-06-26-a-p8">Aimez-moi comme je vous aime. <persName ref="#pers_B94">C.J. Bredin</persName>
        </p>
                <closer>
          <pb n="230" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0230_v.jpg"/>A Monsieur <persName>Ampère</persName>, répétiteur à l'<orgName>École polytechnique</orgName> à <placeName>Paris</placeName>, rue
                    Fbg-Poissonnier n° 10</closer>
            </div>
        </body>
        <back>
      <div xml:id="L1806-06-26-a-div2">
        <note resp="#CGA" xml:id="corresp_1">Cette lettre écrite à deux, sur le ton
            de la plaisanterie, présente une orthographe assez peu orthodoxe (qui la
            rend encore plus difficile à lire) ; il semble que <persName ref="#pers_R502">Roux-Bordier</persName> et <persName ref="#pers_B94">Bredin
          </persName>
            aient cherché à transcrire le parler local, accent compris. <persName ref="#pers_B94">Bredin
          </persName> y mêle
            des italianismes et des fautes volontaires (il s'agit de montrer "la nostre
            barbarie"). Par cohérence avec les règles éditoriales fixées pour la
            présente édition, et pour permettre la recherche plein-texte, l'orthographe
            a été rétablie. On ne peut cependant s'empêcher de trouver que la lettre y
            perd une grande partie de son charme, et inviter le lecteur à consulter le
            fac-similé du manuscrit en parallèle...</note>
      </div>
    </back>
    </text>
</TEI>