<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 784</title>
        <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                                        sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique
                                (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1832-08-16-a">
                        <monogr>
                           <author>
                              <surname>De Launay</surname>
                              <forename>Louis</forename>
            </author>
                           <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                           <imprint>
                              <pubPlace>Paris</pubPlace>
                              <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                              <date when="1936">1936</date>
                              <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                              <biblScope type="pp">p. 752-753-754</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                     
        <idno type="old">L784</idno>
        </biblStruct>
        <listWit>
          <witness xml:id="L784manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
              <msIdentifier>
                <country>France</country>
                  <settlement>Paris</settlement>
                  <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                  <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                <idno>chemise 379</idno>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <p>Six pages in-4°, adresse à la fin.</p>
              </physDesc>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont
                                    respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été
                                    normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1832-08-16">16 août 1832</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, Jean-Jacques (fils d'Ampère)</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1832-08-16-a">
    <body>
      <div xml:id="L1832-08-16-a-div1">
        <opener>
          <pb n="387" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0387_r.jpg"/>
          <placeName>Clermont</placeName> <date when="1832-08-16">16 août 1832</date>
        </opener>
        <p xml:id="L1832-08-16-a-p1">Cher ami, je te remercie bien de la lettre que tu m'as écrite et
                je te prie de faire mille et mille remerciements de ma part à Mme <persName>Récamier</persName> au sujet
                de l'affaire du notaire. J'éprouve toujours les mêmes dérangements ; aujourd'hui, je
                suis dans la période de diarrhées et de coliques ; elles passeront promptement et je
                serai ensuite dans l'état contraire. Par-dessus le marché, j'ai pris mal à la gorge.
                Tout cela n'a rien d'inquiétant, mais exige, je crois, pour bien guérir, le parfait
                repos dont je jouis, mieux logé, mieux soigné que je ne pouvais le prévoir. Cette
                considération, jointe à l'appréhension d'aller à <placeName>Paris</placeName> qu'a redoublée de voir, dans
                le dernier journal arrivé ici, une augmentation de 15 dans le nombre des morts. Cela
                m'a décidé, après force hésitations, à écrire à M. <persName>de Mussy</persName> pour qu'il me fasse
                remplacer aux examens de l'<orgName>école Normale</orgName> : examens que j'aurais tant désiré de
                faire, surtout celui que je devais présider parce qu'il était sur l'application de
                l'algèbre à la géométrie.</p>
        <p xml:id="L1832-08-16-a-p2">Une fois remplacé pour ces examens et le reste de mes
                rapports faits et renvoyés à <placeName>Paris</placeName>, je pourrai, je pense, rester ici une bonne
                partie du mois de septembre. Sais-tu ce qui en résultera ? Que j'irai à <placeName>Paris</placeName> avec
                un volume contenant un abrégé complet de mathésionomie ; c'est le nom que M. <persName>Gonod</persName>
          m'a<pb n="388" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0388_v.jpg"/> proposé de substituer à celui de mathésiologie. Et il a mille et mille fois
                raison ; car ce sont les lois des connaissances humaines et leur classification
                naturelle, comme la phytonomie, la zoonomie et d'antres sciences du troisième point
                de vue (la mathésionomie est le troisième point de vue de la pédagogie), [qui] sont
                les lois et la classification naturelle des végétaux et des animaux. N'est-ce pas
                comme un coup de cette Providence qui, me destinant à faire cet ouvrage, m'a fait
                aller à <placeName>Hyères</placeName> pour en concevoir l'idée, m'a rendu malade l'année passée, pour me
                forcer à rester seul à <placeName>Aix</placeName>, pendant que M. <persName>Naudet</persName> parcourait le pays, pendant huit
                jours, afin d'y découvrir les divisions dichotomiques sur lesquelles tout repose, et
                enfin m'effraye du choléra pour que je reste à <placeName>Clermont</placeName> chez l'homme fait exprès
                pour faire passer sur le papier ce que je n'ai que la faculté d'exprimer de vive
                voix quand ma tête s'est montée ! Il n'y a à tout cela qu'une chose fâcheuse, mais
                qui l'est beaucoup pour moi, c'est de rester si longtemps sans te voir, sans pouvoir
                causer avec toi et de ce dont je suis tout plein, et de ce dont tu t'occupes
                toi-même ? ça été comme un coup de poignard pour moi de voir dans un journal que M.
                <persName>Matter</persName> a eu le prix sur l'influence réciproque des mœurs ; j'ai concentré ce dépit
                dans mon coeur, ne sachant si tu voulais cacher que tu eusses concouru, ou si tu
                ferais imprimer ton mémoire comme je le voudrais bien.</p>
        <p xml:id="L1832-08-16-a-p3">A ce propos, je te
                rappellerai qu'on m'a dit avec de grands éloges que ton discours d'ouverture à la
                <orgName>Faculté de <placeName>Paris</placeName>
          </orgName> avait paru dans la <title>Revue des Deux Mondes</title> et que je n'en ai point
                d'exemplaires à part, comme tu avais promis de m'en envoyer.</p>
        <p xml:id="L1832-08-16-a-p4">
          <pb n="389" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0389_r.jpg"/>Si tu en as, de ces
                exemplaires, envoie-m'en ici quelques-uns, je t'en supplie, chez M. <persName>Gonod</persName>, place de
                Jaude, n° 52, à <placeName>Clermont</placeName> (<orgName>Puy-de-Dôme</orgName>). Que j'en puisse donner du moins un à cet
                excellent M. <persName>Gonod</persName> qui lit avec tant de plaisir ce que tu as mis dans la <title>Revue des
                Deux Mondes</title> sur ton voyage dans le Nord. Tu as là un homme qui s'intéresse si
                vivement à toi, et apprécie si bien ce que tu écris ! Quel dommage qu'il n'ait pas
                fait partie de la commission qui a été préférer M. <persName>Matter</persName> ! Il tient à ta
                disposition une chambre toute semblable à la mienne, et a le plus grand désir que tu
                viennes un peu l'habiter ; je suis sûr que tu serais content d'avoir fait
                connaissance avec lui. Tu sais qu'on peut affranchir les imprimés à la poste à un
                sou par feuille pour tous les départements. </p>
        <p xml:id="L1832-08-16-a-p5">Voici maintenant ce qui me rendrait le
                plus heureux des hommes. Tu viendrais ici au mois de septembre ; bien entendu que je
                payerais ton voyage. Nous y passerions ensemble le temps que tu pourrais me donner.
                Nous irions ensemble voir les volcans de l'<placeName>Auvergne</placeName>. Tu me montrerais et
                m'expliquerais les traces de ces grandes catastrophes, toi qui as étudié tout cela
                autrefois. Quant à ton retour à <placeName>Paris</placeName>, il ne nous coûterait rien, puisque tu sais
                bien que la poste prend le même prix qu'il y ait deux personnes dans la calèche ou
                qu'il n'y en ait qu'une.</p>
        <p xml:id="L1832-08-16-a-p6">
          <pb n="390" facs="#"/>Je retrouverais le bonheur d'<placeName>Hyères</placeName> et tu reverrais ces
                belles montagnes d'<placeName>Auvergne</placeName> ! Je ne serais pas seul à mon retour à Paris, j'y
                retournerais avec toi ! Ce sera un grand bonheur pour moi si tu m'écris, et
                écris-moi toujours un mot de suite, que je ne me suis pas trop flatté en l'espérant.
                Je viens de penser que, dans la course aux volcans d'<placeName>Auvergne</placeName>, nous serions dans le
                cas de mener avec nous quelques géologues ; qui sait peut-être, un de tes amis
                amateur des montagnes et de l'ancien monde qui serait venu pour cela avec toi de
                <placeName>Paris</placeName> ; peut-être un ingénieur, ancien élève de l'<orgName>école Polytechnique</orgName>, qui m'a déjà
                proposé le voyage ! Alors, comme nous nous servirions de la calèche pour aller d'ici
                au pied des montagnes et que M. <persName>Naudet</persName> m'a fait laisser à <placeName>Paris</placeName> le coussin du banc
                de devant, sans lequel on ne peut s'asseoir que sur le banc de derrière, seulement
                deux personnes, je voudrais que tu demandasses ce coussin à <persName>Albine</persName> et que tu le
                misses à la voiture qui t'amènera avec ton paquet après l'avoir fait arranger à la
                maison dans une enveloppe de toile quelconque.</p>
        <p xml:id="L1832-08-16-a-p7">Du <date when="1832-08-17">17 août</date> -<lb/>
          Le dérangement qui me
                tourmente va moins bien aujourd'hui qu'hier, et j'ai eu assez de coliques ; mais
                patience, le repos et le bon régime me guériront de reste ! Voici deux choses dont
                je te prie instamment,<pb n="391" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0391_r.jpg"/> La première de t'assurer auprès de M. <persName>de Mussy</persName>, ou, si tu ne
                peux le voir et que M. <persName>Guignault</persName> le sache, auprès de ce dernier, si mon remplacement
                pour les examens a eu lieu et quel est le remplaçant, afin de me l'écrire dès que tu
                le sauras et que je sois tranquille à cet égard. Voici la seconde que je te supplie
                de ne pas négliger. Je ne me le pardonnerais jamais. Le retour de M. <persName>Naudet</persName> à <placeName>Paris</placeName>
                a été hâté parce qu'il a appris que sa sœur était frappée du choléra ; quoiqu'on
                lui eût écrit qu'elle allait mieux, cela était bien inquiétant. Il m'avait promis,
                en me quittant, de m'en donner des nouvelles dès son arrivée à <placeName>Paris</placeName> ; voilà plus de
                huit jours et je n'en ai point reçu. Je te prie en grâce, va chez lui, rue de la
                Harpe, presque en face de la rue de l'école de Médecine, dans la maison où est le
                grand magasin de librairie de feu M. <persName>Levrault</persName>, qu'il sache l'intérêt que j'y prends,
                celui que tu y prendras sûrement, et écris-moi tout de suite des nouvelles !</p>
        <p xml:id="L1832-08-16-a-p8">Adieu,
                cher et excellent fils, embrasse pour moi tous ceux que nous aimons, fais qu'<persName>Albine</persName>
                me pardonne de n'avoir pas encore pu trouver un moment pour répondre aux deux
                lettres que j'ai eues d'elle à <placeName>Moulins</placeName>, il y a quinze jours ! Ton papa t'embrasse
                mille fois de toute son âme.<lb/>
          <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
        <closer>
          <pb n="392" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0392_v.jpg"/>Monsieur <persName>J-J Ampère</persName>, maître de conférence à l'<orgName>école normale</orgName> rue du Bac, n° 100, à <placeName>Paris</placeName>, faubourg Saint-Germain</closer>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div xml:id="L1832-08-16-a-div2">
        <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Six pages in-4°, adresse à la fin, Quelques lignes ont
                été publiées par Mme <persName>Cheuvreux</persName>.</note>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>