<?xml-model href="../../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 993</title>
                <author>Couppier, Jean-Stanislas</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1795-11-30-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Bibliothèque de l'Institut de France</institution>
                        <idno>MS 3349 (3)</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L993</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                    <physDesc>
                        <p>[Tampon: "P.68.P / Beaujeu"(-en-Beaujolais)]</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Couppier, Jean-Stanislas</persName>
          <date when-iso="1795-11-30">30 novembre <supplied>1795</supplied>
              </date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1795-11-30-a">
        <body>
            <div xml:id="L1795-11-30-a-div1">
                <opener>Ce <date when="1795-11-30">lundi 30 9bre [1795]</date>
                </opener>
                <p xml:id="L1795-11-30-a-p1">Je commence aujourd'hui ma lettre, quoique mon intention soit de la faire partir
                    dimanche seulement pour que vous la receviez huit jours après celle datée de
                    vendredi, et comme cela notre correspondance sera réglée. Il faudra tâcher de
                    nous arranger pour qu'elle soit la plus prompte possible. Je ne sais point
                    encore comment nous pourrons nous y prendre pour cela, car jusqu'à présent nous
                    avons éprouvé des retards dont je ne peux pas comprendre la cause. Votre lettre
                    par exemple du 15 de ce mois, ne m'est arrivée que le 25. Il me paraît cependant
                    que vous avez des occasions pour la ville les lundis et les samedis, or si vous
                    aviez pu la faire mettre le lundi 15 à la poste, elle aurait dû me parvenir le
                    mercredi 17 pourvu qu'elle y eût été avant 11 heures. Celles que vous faites
                    mettre dans le courant de la semaine, jusqu'au jeudi matin inclusivement,
                    doivent me parvenir le samedi. Pour moi, je tâche de vous écrire par un marchand
                    de toiles chez qui j'envoie mes lettres le dimanche et qui les met à la petite
                    poste le mardi matin. C'est par cette voie que celle-ci et la précédente vous
                    parviendront. Votre dernière lettre, Monsieur, m'a fait d'autant plus de
                    plaisir, que je m'attendais moins à la recevoir. J'ai été tout étonné de la
                    recevoir trois jours après la précédente, faute d'avoir réfléchi qu'elle avait
                    cependant mis bien du temps en route. Je suis on ne peut plus satisfait de la
                    complaisance que vous voulez bien avoir de me parler en détail de tout ce qui
                    vous occupe, et quoique vous paraissiez craindre que je ne m'en ennuie, je puis
                    vous assurer qu'au contraire rien ne m'intéresse tant, parce que vous remplacez
                    par là autant qu'il est possible les conversations que nous avions autrefois
                    ensemble et que je trouvais toujours beaucoup trop courtes. D'ailleurs les
                    matières que vous traitez me rappellent une multitude de choses dont je me je
                    suis occupé un temps et dont je suis charmé de trouver une occasion aussi
                    agréable pour m'en rafraîchir la mémoire. Venons-en à votre instrument. Vous
                    avez bien tort de croire que je puisse mieux juger que vous de la bonté de votre
                    instrument. Mais puisque vous voulez absolument que je vous en dise mon avis,
                    voici ce que j'en pense. Il me paraît très bien inventé, mais je ne comprends
                    pas bien comment on peut s'en servir pour mesurer des angles aussi grands que
                    ceux dont vous me parlez. Car il faudrait pour cela que le premier oculaire fût
                    d'un foyer extrêmement court ou qu'il fût très large, et par conséquent fort
                    épais pour rassembler les rayons venant des deux astres éloignés de trente
                    degrés. Or vous savez que, dans l'un et l'autre cas, les images des objets ne
                    sont point nettes. Le second oculaire augmentera encore le défaut de netteté,
                    parce que, comme vous le savez, l'on ne peut pas grossir les images des objets
                    avec les lunettes au-delà d'un certain point sans diminuer beaucoup la netteté
                    et votre construction me parait augmenter beaucoup la grosseur des objets. En
                    second lieu, il est impossible de faire une bien bonne lunette qui n'ait que 6
                    pouces de longueur. Par conséquent vous ne pourrez pas voir un bien grand nombre
                    d'étoiles avec cet instrument. Enfin, il me parait difficile qu'il soit
                    entièrement exact, étant aussi réduit. Le micromètre pourra bien marquer des
                    divisions très petites, mais je ne sais s'il les marquera bien exactement, car
                    la projection de la division des instruments a des bornes. Je vous prie de
                    considérer toutes ces réflexions plutôt comme des doutes que comme des
                    objections, car outre que j'entends fort peu cette matière, je ne suis point
                    convaincu de tout ce que je vous dis et je ne le considère que comme des points
                    sur lesquels je vous prie de m'éclaircir. Au reste tout cela n'empêchera pas que
                    votre instrument ne pût être fort utile, car à supposer même qu'il ne pût pas
                    servir à mesurer des angles de 30°, on n'a pas besoin d'en mesurer d'aussi
                    grands. Pour que vous jugiez combien vous devez faire peu de fond sur mes
                    remarques, je vous dirai que je ne sais point comment le micromètre s'adapte aux
                    instruments, ni quels sont les instruments auxquels on l'ajoute ordinairement.
                    Vous me feriez plaisir de me donner des éclaircissements là-dessus. Et puisque
                    vous me rappelez beaucoup d'instruments que je ne connais guère, je profiterai
                    de cette occasion pour vous faire plusieurs questions à ce sujet, auxquelles je
                    vous prie de me répondre, si cela ne vous ennuie pas, car je crois que c'est
                    vraiment abuser de votre complaisance que de vous questionner ainsi
                    continuellement, tandis que je n'ai point assez de connaissances pour vous
                    rendre le même service que vous voulez bien me rendre. Vous m'avez d'abord parlé
                    du secteur de <persName>Flamsteed</persName> dont on se sert pour déterminer la
                    position d'un astre en le comparant à deux autres. Je vous dirai que je ne
                    connaissais point cette manière de déterminer la position d'un astre. Je croyais
                    qu'on ne se servait de cet instrument que pour déterminer la hauteur méridienne
                    d'une étoile, afin de connaître la latitude d'un lieu. Car il me semble que M.M.
                    <persName>Maupertuis</persName>, etc., qui ont mesuré un arc de méridien, ont
                    porté dans leur voyage un secteur de 10 ou 15 pieds. Mais je ne comprends pas
                    bien quel usage ils pouvaient en faire. Vous me parlez aussi de l'octant de
                    <persName>Hadley</persName>. Je croyais qu'il ne servait qu'à prendre les
                    hauteurs en mer et autant que je puis m'en rappeler, on dirige la lunette contre
                    l'horizon et l'alidade porte le miroir qui réfléchit le rayon de lumière venant
                    de l'astre. Je ne comprends pas trop comment on peut se servir de cet instrument
                    la nuit et encore moins comment on peut corriger le défaut dont vous parlez, qui
                    est que le miroir empêche nécessairement le rayon direct de [venir ?]. Puisque
                    nous en sommes à la navigation, je vous demanderai encore comment on détermine
                    la longitude et la latitude sur mer, et surtout la manière dont le font les
                    pilotes peu instruits, comme le sont le plus grand nombre, qui ne font point de
                    calculs pour cela. Vous m'avez parlé de l'héliomètre. Je ne comprends point
                    comment on peut s'en servir pour mesurer un angle fort petit. Car les deux
                    objectifs ayant un certain diamètre et ne pouvant point se croiser, les rayons
                    qui passent par le centre de l'un et de l'autre doivent être d'abord fort
                    éloignés l'un de l'autre. [voir figure sur fac-similé] Enfin, vous me parlez du
                    micromètre. Je ne me rappelle point comment on l'adapte. J'ai honte, Monsieur,
                    de vous demander tant de choses. Mais j'ai tant de plaisir à recevoir des
                    instructions de vous que je vous demande tout ce que j'ignore. Comme vous vous
                    êtes occupé des éclipses, vous savez bien sans doute qu'il n'y en a point de
                    visible cette année en <placeName>France</placeName>. Seulement celle du 4
                    juillet sera centrale en Asie, mais nous ne voulons pas aller faire le voyage
                    d'<placeName>Asie</placeName> pour la voir. Il faut attendre une année plus
                    heureuse. Je vous plains bien d'être réduit comme moi à garder la maison, mais
                    il me paraît que le froid qui vous ôte les jambes ne glace pas votre
                    imagination, comme vous vous en plaignez. Les vers que vous m'avez envoyés le
                    prouvent bien. Ils rendent très bien l'idée de l'original, sont d'une diction
                    très facile, et s'il s'y trouve quelques vices contre les règles de la langue,
                    ils ne valent pas la peine qu'on y fasse attention. Vous avez bien tort de vous
                    adresser à moi pour savoir ce qu'on pourrait y changer. Je ne me connais
                    nullement en poésie, ayant fort peu lu de poètes et n'ayant aucune aptitude à
                    faire des vers. Si cependant je croyais y apercevoir quelque défaut, ce serait
                    celui de n'être pas assez cadencés, de sorte que si l'on fait abstraction de la
                    rime, les hémistiches et les fins de vers se font trop peu sentir. Cela
                    provient, comme vous le savez, de la construction poétique des phrases, qui doit
                    être fort différente de celle de la prose et encore des repos dans le sens qui
                    doivent se placer naturellement à la fin et au milieu des grands vers. Les vers
                    qui me paraissent les plus éloignés de ce vice sont ceux-ci : <cit>
                        <quote>Je veux dans mes écrits éterniser leur gloire et vainqueur du trépas
                            Te placer pour jamais au temple de mémoire</quote>
                    </cit>. Les derniers vers depuis : Ce ne sont point les dons de l'aveugle
                    Fortune jusqu'à la fin de l'ode, ont bien aussi leur mérite. Mais je ne sais
                    comment j'ai osé faire cette critique, tandis que je sens que je ne me connais
                    nullement en ce genre ; aussi je vous prierai de ne regarder tout ce que je vous
                    ai dit là-dessus que comme des doutes qui me viennent à l'esprit et en effet, je
                    ne suis sûr de rien. Vous me parlez du mot conduit que vous avez mis à la place
                    de traînés. Je crois que vous avez très bien fait. Car il me paraît fort douteux
                    qu'on pût supporter ce défaut de concordance. Quoique je ne sois point
                    connaisseur, cela n'empêche pas que vous m'ayez fait beaucoup de plaisir en
                    m'envoyant cette ode et je vous prie d'avoir la même bonté, toutes les fois que
                    vous en avez l'occasion. Je vous félicite, Monsieur, d'avoir si bien réussi à
                    apprendre la grammaire à Madlle votre sœur ; mais ne n'en suis pas étonné,
                    connaissant la manière dont vous la possédez. D'ailleurs je suis bien persuadé
                    que Madlle votre sœur a la même facilité que le reste de sa famille pour
                    acquérir des connaissances. Puisque j'en suis à la grammaire, vous me permettrez
                    de faire une réflexion sur ce que vous me dites au sujet des temps composés. Je
                    ne sais si c'est vraiment un abus qui les a introduit dans les grammaires ; mais
                    il me semble cependant qu'il ne faudrait pas les confondre avec les mots je
                    vais, je dois joints aux infinitifs. Car ces mots ajoutent presque toujours une
                    idée accessoire à celle du verbe à l'infinitif qui les suit. Au lieu que les
                    différents temps du verbe avoir qui précèdent les participes des autres verbes
                    n'y ajoutent absolument rien : ils ne servent qu'à déterminer le moment où l'on
                    a fait l'action. Par exemple : j'irai manger exprime, outre l'idée de manger,
                    celle de se transporter quelque part pour cette action ; au lieu que je mangerai
                    n'exprime rien [d']autre. Voilà la seconde fois que je me mets à parler de ce
                    que je n'entends pas ; car je ne me rappelle pas seulement des conjugaisons. Je
                    pense comme vous sur le suppositif des Latins. Il me semble en effet qu'il ne
                    leur manquait pas et que si les mêmes mots exprimaient chez eux deux temps
                    différents, ce défaut est commun à toutes les langues. Quoique vous ne puissiez
                    faire aucun cas de mon jugement dans cette matière que je connais à peine, vous
                    me faites toujours beaucoup de plaisir en me communiquant vos idées sur tout ce
                    qui vous occupe et votre dernière lettre me plaît beaucoup à cause de cela. Vous
                    me demandez, Monsieur, quelles sont les entreprises qui m'occupent. C'est bien
                    moi qui pourrais dire avec plus de sujet que vous que mon esprit est glacé. Je
                    n'ai presque aucune occupation, il ne me vient aucune réflexion et, si ce n'est
                    le temps que j'emploie à lire et relire vos lettres et à y répondre, je suis
                    toujours auprès du feu où je place à peine quelques mots à la conversation de ma
                    famille. Si je continue ainsi tout l'hiver, j'en sortirai à peu près comme la
                    marmotte, sans aucun souvenir de tout le temps de mon assoupissement. Il ne me
                    reste même plus la ressource du reversi. Depuis qu'il m'a [persécuté] si
                    méchamment, je ne m'y présente plus que pour remplacer quelques moments les
                    acteurs fatigués. C'est alors que je brave le sort qui me poursuit. Car au lieu
                    de viser à gagner, je ne cherche plus qu'à faire faire aux autres des coups
                    malheureux et intéressants, quoiqu'il puisse m'en coûter. Je ne sais, Monsieur,
                    si vous avez quelquefois l'agrément de la société pour vous distraire de vos
                    occupations trop sérieuses. Quant à moi j'en suis absolument dépourvu à
                    <placeName>Claveisolles</placeName>. Je crois en vérité qu'il y a peu de coins
                    dans la <placeName>France</placeName> où elle soit aussi rare, car en m'étendant
                    à trois lieues à la ronde, je ne connais qu'un ci-devant vicomte, M.
                    <persName>Delanghac [de Langeac ?]</persName>, qui est un homme d'esprit, un
                    littérateur, mais si sauvage qu'il ne quitte pas quatre fois par an son château,
                    si ce n'est pour se promener. Nous avons encore dans notre voisinage pour une
                    huitaine seulement une femme de beaucoup d'esprit, ayant le ton de la Cour, où
                    elle a été longtemps auprès de Made <persName>d'Artois</persName> et, ce que
                    j'estime plus que tout cela, très instruite. C'est une femme qui a beaucoup
                    voyagé et beaucoup lu, une femme enfin avec qui on peut parler de tout. Mais
                    vous savez qu'avec les femmes, on ne peut pas discuter longtemps la même
                    matière. Au reste je ne peux point l'aller voir et elle n'est pas venue ici
                    depuis mon retour de <placeName>la Terrière</placeName>, mais je ne la regrette
                    cependant guère. C'est Made <persName>de Vaubuel [Vauxborel]</persName>, fille
                    du défunt le <persName>maréchal de Vau [Vaux]</persName>. Quoique le temps me
                    paraisse presque toujours fort long, on dirait qu'il est encore trop court, car
                    je le pousse bien avant dans la nuit. Le plus souvent ce n'est que pour me
                    dédommager du moment où je suis forcé de garder la maison. Mais quand il fait un
                    temps serein, je m'occupe à observer le ciel et j'y trouverai bien plus de
                    plaisir quand vous me servirez de guide, comme vous avez déjà eu la bonté de le
                    faire. J'attends avec un grand empressement la suite de vos leçons. Vous me
                    ferez plaisir de me conduire d'abord dans la partie du firmament qui se couche
                    d'abord après la fin du crépuscule. Parce que si je ne l'examine pas d'abord, il
                    me faudra attendre plus de trois mois avant de la voir reparaître encore, mais
                    je vous le répète : ce n'est qu'autant que cela ne vous ennuiera pas. La comète
                    m'occupe toujours beaucoup. J'ai cherché inutilement à la voir. Mais je ne
                    connais point assez cette partie du ciel, je ne connais dans Hercule que la tête
                    et encore n'en suis-je pas sûr. J'ai vu aux environs plusieurs étoiles de 2ème
                    ou 3ème grandeur, mais je ne sais point si cette comète est plus apparente que
                    la plus petite étoile. Vous me ferez plaisir de me dire ce que l'astronome
                    entend quand il dit qu'elle est petite : si vous imaginez que ce ne soit que par
                    la distance, si vous croyez qu'elle devienne beaucoup plus visible dans une
                    autre partie de sa course, si enfin toutes les comètes prennent une queue ou une
                    barbe en approchant du Soleil. Je ne sais rien là-dessus. Vous me feriez bien un
                    plus grand plaisir, si vous pouviez m'apprendre que vous l'avez trouvée. La
                    méthode de M. <persName>de Lalande</persName> pour évaluer la clarté des
                    planètes ne me paraît pas avoir plus de rapport que la mienne avec l'expérience.
                    J'ai voulu en faire le calcul et voici les nombres que le calcul m'a donnés :
                    Mercure : 14 Vénus : 418 Mars : 136 Jupiter : 633 Saturne : 115
                    <persName>Herschel</persName> [Uranus] : 4 &amp;frac14; Si je n'ai pas fait
                    quelque erreur bien grossière, vous voyez que la règle de M.
                    <persName>de
                        Lalande</persName> est bien fautive. Car il
                    s'en suivrait que Jupiter est plus brillant que Vénus et qu'il y a une bien
                    petite différence entre Mars et Saturne. J'ai supposé la distance de Vénus à la
                    Terre telle que vous m'avez dit qu'il fallait pour le maximum, et pour les
                    autres planètes, je les ai de même placées dans l'aspect où se trouve le
                    maximum, c'est-à-dire les planètes supérieures en opposition et Mercure à peu
                    près dans les quadratures. J'imagine que peut-être M.
                    <persName>de Lalande</persName> a entendu donner par là le rapport de grandeur,
                    c'est-à-dire la surface que paraissent nous présenter les planètes, ce qui est
                    bien différent de la quantité de lumière qu'elles nous envoient. J'ai calculé la
                    position de Mars au 1er Xbre et je lui ai trouvé environ 6signes 16degrés de
                    longitude. Ainsi il ne doit pas être fort loin de l'Epi de la Vierge. Vénus, qui
                    n'a point paru depuis très longtemps, sera bientôt visible, si je n'ai point
                    fait d'erreur dans mes calculs ; car le <date when="1795-12-01">1er Xbre</date>
                    elle aura 10° de longitude de plus que le Soleil et le premier janvier elle en
                    aura 16. Ainsi toutes les planètes seront d'abord visibles. Car Mercure l'est
                    tous les mois. Je vous ai dit, Monsieur, que je n'avais pas d'autre occupation
                    que celle de vous écrire, aussi je tâche d'en ménager le plaisir. Voici
                    aujourd'hui jeudi 4 jours que j'ai commencé cette lettre. Tous les jours, j'y
                    ajoute quelque chose et si je continue ainsi jusqu'à samedi, je finirai par bien
                    des verbiages ; mais j'espère que vous voudrez bien me permettre ce plaisir.
                    Peut-être m'arrivera-t-il souvent ensuite que je n'aurai presque rien à vous
                    écrire et je compterai encore alors sur votre indulgence pour excuser ma
                    brièveté, comme cette fois-ci vous me pardonnez ma démangeaison d'écrire. Il n'y
                    a pas longtemps que j'ai vu encore quelque chose dans les journaux sur les
                    ballons. Les Français en ayant élevé un, près d'une place ennemie, un coup de
                    fusil tiré par un homme caché le fit tomber, mais sans accident fâcheux. Je
                    n'aurais pas cru qu'un trou fait par une balle pût faire tomber un ballon. Cela
                    me fait croire que, sans doute, on les fait maintenant au gaz, car l'air
                    échauffé se renouvellerait assez vite pour ne pas craindre cet accident.
                    D'ailleurs j'imagine que l'appareil des ballons au feu est trop embarrassant
                    pour s'en servir dans une occasion pareille. Puisque vous voulez que je vous
                    dise tout, il faut que je vous parle d'une chose qui a fait pendant longtemps
                    tout mon plaisir : ce sont les abeilles. J'avais acheté, il y a 7 ans, une
                    vingtaine de ruches pour m'en faire un petit revenu. Cela me donna l'idée de
                    lire ce que les naturalistes ont écrit sur ces insectes. J'en lus plusieurs. Je
                    passai ensuite aux auteurs qui ne traitent que des moyens d'en tirer plus de
                    profit. Je fis de grands extraits du tout. Je ne me contentai pas de cela ; je
                    voulus mettre en pratique les méthodes pour les conduire que je jugeai les
                    meilleures. Je fis faire un nouveau rucher et des ruches neuves ; mais mes
                    malheureuses abeilles, loin de répondre à mes soins, ont presque toutes péri,
                    soit que je ne pus pas les veiller par moi-même, étant toujours à la ville, soit
                    que les saisons et surtout les hivers aient été très contraires à leur
                    multiplication. Je n'ai plus maintenant que deux ruches, pour lesquelles je ne
                    conserve qu'un faible attachement. Comme elles sont en très bon état, je compte
                    en profiter pour faire des expériences sur les essaims artificiels. Depuis que
                    j'ai commencé ma lettre, j'ai réfléchi à ce que vous me dites de l'octant de
                    <persName>Hadley</persName> dans votre dernière lettre et je ne le comprends
                    point. D'après ce que vous dites, il paraît que le miroir ab [voir figure sur
                    fac-similé] est perpendiculaire à la direction de l'alidade cd, et fixé à cette
                    alidade. Le miroir ef est perpendiculaire à la direction de la lunette gh.
                    Comment est-il donc possible que le rayon sq vienne, après la réflexion sur le
                    miroir ab, tomber sur le miroir ef, et quand il y tomberait, comment pourrait-il
                    entrer dans la lunette, les angles de réflexion étant égaux aux angles
                    d'incidence ? Je ne peux point me rappeler la construction de cet instrument,
                    que j'ai cependant vu dans l'<title>Encyclopédie</title>. Comme je vois que je
                    n'ai plus rien d'intéressant à vous écrire, il faut que je vous parle de la
                    pluie et du beau temps. Depuis une huitaine de jours nous n'avons ni l'une ni
                    l'autre, mais il fait bien le temps le plus ennuyeux qu'on puisse imaginer.
                    C'est un brouillard épais qui couvre le sommet de nos montagnes et qui descend
                    quelquefois jusqu'à la rivière, et perpétuellement il tombe des bruines, en
                    gouttes insensibles ; quoique souvent l'atmosphère se découvre un peu vers le
                    zénith, et c'est précisément ce qui m'ennuie, parce qu'apercevant de temps à
                    autre quelques étoiles je conserve l'espérance de pouvoir les observer. Mais
                    c'est toujours la même chose : je n'en puis jamais voir plus de trois ou quatre
                    à la fois et encore cela ne dure-t-il qu'un moment. J'imagine que vous n'avez
                    pas le même temps à <placeName>Poleymieux</placeName>. Ce dimanche matin. Je
                    n'ai point reçu hier au soir votre lettre, comme j'avais bien le droit de
                    l'attendre puisque la semaine est passée. C'est une grande privation pour moi,
                    mais je suis bien persuadé qu'il n'y a pas de votre faute. J'espère qu'elle sera
                    renvoyée à mercredi. Quoiqu'il en soit, je continuerai toujours à vous écrire
                    toutes les semaines par la même voie. Je viens enfin de voir le firmament à
                    découvert. J'eus le plaisir hier au soir de voir toutes les étoiles, mais cela
                    ne dura qu'une demi heure. J'eus le temps de vérifier tous vos renseignements
                    sur la position des étoiles, excepté sur celle des ânes, du Ca[ncer] [coupure]
                    que Regulus n'était pas encore levé. Ils sont tous très [coupure] très exacts.
                    Il n'y a que les cornes du Bélier sur lesquelles [coupure] léger doute. La ligne
                    tirée de la tête d'Andromède [coupure] ne me paraît point passer juste entre les
                    deux étoiles des cornes du Bélier, mais plutôt par la corne la plus boréale.
                    Afin que vous puissiez juger si je ne me suis point mépris sur la position de
                    ces étoiles, je vous dirai qu'elles sont toutes deux à peu près également
                    brillantes, c'est-à-dire entre la 2ème et 3ème grandeur et qu'une ligne menée de
                    l'une à l'autre doit passer en la prolongeant par la Chèvre. Mon auteur parle
                    d'une étoile de 3ème grandeur, que je n'ai point pu découvrir, c'est la
                    principale du Fourneau chimique. Elle a 1signe 15° &amp;frac14; d'ascension
                    droite et 30° de déclinaison australe. Je ne vois que de très petites étoiles
                    près de cette position. [sur un morceau de feuille inséré dans une double-p.] On
                    vient de me rapporter hier au soir cette lettre, que je croyais partie. L'homme
                    qui devait la porter à Lyon était déjà en route lorsqu'on se disposait à la
                    remettre. Je sens d'autant plus vivement la peine que vous fera ce retard, que
                    je suis privé d'une lettre que j'attendais de vous depuis dimanche. J'espère la
                    recevoir demain au soir. En attendant je vous embrasse de tout mon cœur. Ce
                    mardi <date when="1795-12-08">8 Xbre</date>
                </p>
                <closer>Au Citoyen <persName>Manin</persName>, rue Puits-du-Sel, maison
                    <persName>Valton</persName> n° 65, pour remettre au C.
                    <persName>Ampère</persName>, à <placeName>Lyon</placeName>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>