<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 655</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1824-03-00-b">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 645-646-647</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L655</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L655manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Bibliothèque nationale de France
                           (incertain)</institution>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
               <witness xml:id="L655edition">
            <biblStruct>
                     <monogr>
                        <author>
                           <surname>Jovy</surname>
                           <forename>Ernest</forename>
                        </author>
                        <title>Quelques lettres inédites d'André-Marie Ampère</title>
                        <imprint>
                           <pubPlace>Vitry-Le-François</pubPlace>
                           <date when="1910">1910</date>
                        </imprint>
                     </monogr>
                     
                  </biblStruct>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1824-03-00">mars
                        1824</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Beuchot, Adrien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1824-03-00-b">
      <body>
         <div xml:id="L1824-03-00-b-div1">
            <opener>
          <date when-iso="1824-03-00">Mars [1824]</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1824-03-00-b-p1">Mon bien cher ami, pardon, mille fois pardon de l'aventure du chapeau ! Mais comment
               pouvais-je me douter que ce chapeau ne fût pas celui que j'avais en allant chez toi ?
               J'y vis le nom du chapelier qui me les fournissait tous autrefois ; j'ai trois ou
               quatre vieux chapeaux que je ne sais pas distinguer ; je te renvoie celui que j'ai
               rapporté de chez toi, à ce que je crois.</p>
            <p xml:id="L1824-03-00-b-p2">Quant à la note, je vais la joindre ici ;
               mais il m'est revenu qu'on a trouvé mauvais que je me fusse mis sur les rangs pour
               une place dont le titulaire avait été déplacé de la manière que tu sais <ref>(2)</ref>, qu'au
               lieu de voir dans la démarche que je fis près de lui un hommage que je trouve dû à
               ses travaux dans les sciences et au respect qu'inspire son caractère, lorsque
               j'allais lui demander un conseil sur ce que je devais faire et s'il préférerait que
               ce fût moi plutôt qu'un autre qui fût chargé des fonctions importantes, dans
               l'intérêt des sciences, qu'on lui enlevait, il avait paru mécontent de ma démarche
               auprès de lui. Je suis donc résolu à suspendre toute démarche jusqu'à nouvel ordre.</p>
            <p xml:id="L1824-03-00-b-p3">
               Attends donc que nous en avons causé de nouveau avant de faire aucune démarche ! Je
               t'irai voir incessamment pour examiner ce qu'il y a à faire. Voici la note :<lb/>
               On sut à
               <placeName>Paris</placeName>, au mois de <date when-iso="1820-07">juillet 1820</date>, que M. <persName ref="#pers_O423">Œrsted</persName> avait observé en <placeName>Danemark</placeName> une action
               ignorée jusqu'alors entre un conducteur voltaïque et un aimant. On ne put croire à ce
               fait que quand on eut répété l'expérience, tant il était inattendu.</p>
            <p xml:id="L1824-03-00-b-p4">Ce fait fut
               l'occasion pour moi d'en découvrir plusieurs tout différents et au moins tout aussi
               inattendus : <list>
            <item n="1"> Deux conducteurs voltaïques s'attirent ou se repoussent suivant des
               circonstances que j'ai déterminées par de nombreuses expériences.</item>
            <lb/>
                  <item n="2"> Cette attraction
               mutuelle de deux conducteurs voltaïques est telle qu'on peut par son moyen produire,
               dans un de ces conducteurs, un mouvement de rotation qui va toujours s'accélérant
               jusqu'à ce que les frottements fassent équilibre à la force accélératrice. Ce
               mouvement continue alors uniformément malgré les frottements. Il persiste ainsi tant
               que l'électricité est en jeu dans les conducteurs voltaïques. J'ai montré ce fait
               sans exemple en physique à tous ceux qui ont voulu le voir.</item>
            <lb/>
            <item n="3"> J'ai découvert
               l'action qu'exerce le globe terrestre sur un conducteur voltaïque que nul n'avait vue
               avant moi.</item>
            <lb/>
            <item n="4"> J'ai déterminé par une suite d'expériences précises la formule
               mathématique qui représente la nouvelle force, jusqu'ici inconnue dans la nature, à
               laquelle sont dus tous ces phénomènes.</item>
            <lb/>
                  <item n="5">La marche qui m'a conduit à cette formule
               sera toujours un modèle de celle qu'on doit suivre pour arriver à de telles formules
               par l'expérience seulement, et sans aucune supposition ; mais il existait trois
               sortes d'actions dont l'une exercée par les aimants sur des aimants était réduite en
               formule depuis longtemps, la seconde que j'y avais mis des conducteurs voltaïques les
               uns sur les autres, la troisième découverte par M. <persName ref="#pers_O423">Œrsted</persName> n'avait été mise en formule
               par M. <persName>Biot</persName> qu'après que j'eus donné la mienne. Cette troisième action est celle qui
               a lieu entre un conducteur et un aimant.</item>
          </list>
        </p>
            <p xml:id="L1824-03-00-b-p5">Ces trois actions étaient représentées par
               trois formules indépendantes les unes des autres, tout à fait discordantes ; mais, en
               partant d'une conséquence que j'avais déduite d'autres expériences également de moi,
               savoir qu'un aimant agit précisément dans tous les cas comme un assemblage de petits
               circuits voltaïques, M. <persName>Savary</persName> a démontré le premier et j'ai continué, par des
               calculs qui me sont propres, que ma formule comprenait les deux autres qui en sont
               des conséquences mathématiques nécessaires. Par là il a été démontré, autant qu'on
               peut démontrer en physique, que telle est en effet la nature des aimants, ainsi que
               je l'avais annoncé dès <date when-iso="1820">1820</date>, et que les phénomènes qu'ils présentent sont de purs
               phénomènes électriques. La brochure ci-jointe donne une idée plus complète de tous
               les résultats d'un travail de trois ans formant une branche entière de physique
               absolument nouvelle.</p>
            <p xml:id="L1824-03-00-b-p6">Il m'a valu d'être mis au nombre des membres : <list>
            <item n="1"> De la<orgName> Société
               royale d'<placeName>Édimbourg</placeName>
              </orgName> ;</item>
            <lb/>
            <item n="2"> De la <orgName>Société helvétique</orgName> ;</item>
            <lb/>
            <item n="3"> De la <orgName>Société philosophique de
               <placeName>Cambridge</placeName>
              </orgName> ;</item>
            <lb/>
            <item n="4"> De la <orgName>Société de Physique et d'Histoire naturelle de <placeName>Genève</placeName>
              </orgName>.</item>
            <lb/>
          </list>
        </p>
            <p xml:id="L1824-03-00-b-p7">Je
               n'avais jamais songé à demander des distinctions si honorables qui montrent assez le
               jugement qu'ont porté sur mes découvertes les savants étrangers. Tout ce qui a été
               fait par d'autres physiciens sur le même sujet est venu confirmer les vues que
               j'avais données. La brochure ci-jointe contient à la fin quelques pages que je
               publiai en <date when-iso="1820">1820</date> sous le titre de Conclusions d'un mémoire sur..., lu à l'<orgName>Académie
               royale des Sciences</orgName> le <date when="1820-09-25">25 septembre 1820</date>. On y trouve le germe de tout ce que j'ai
               fait depuis. Il suffit de le comparer à l'exposé des résultats obtenus depuis et
               consignés dans le reste de la brochure pour voir que j'avais comme prédit ceux-ci et
               que toutes ces découvertes sont venues en quelque sorte seulement confirmer d'une
               manière complète ce que j'avais d'abord annoncé.</p>
            <p xml:id="L1824-03-00-b-p8">Voilà, mon cher ami, la matière de
               la note ; mais tu sens bien qu'elle ne peut rester comme cela, quoiqu'elle ne
               contienne que la pure vérité. Je me suis exprimé comme je l'aurais fait en parlant
               d'un autre qui aurait inventé les mêmes choses. Si tu as pour moi toute l'amitié que
               tu m'as toujours montrée, tu récriras ce qui est entre deux étoiles en y faisant tous
               les changements que tu jugeras convenables et surtout en remplaçant la première
               personne par M. <persName>Ampère</persName> a fait, a trouvé, et en abrégeant le tout, s'il se peut, en
               conservant les faits.</p>
            <p xml:id="L1824-03-00-b-p9">Adieu, cher, mille fois cher ami, quelle reconnaissance ne te
               dois-je pas ? Mille respects, s'il te plaît, à <persName>Mme Beuchot</persName>. Ma sœur et ma petite se
               joignent à moi pour lui adresser mille choses ainsi qu'à ton aimable fille.<lb/>
               <persName ref="#pers_A366">A.
               Ampère</persName>
        </p>
            <closer>
          <placeName>rue de l'Abbaye, 6</placeName>, à <placeName>Paris</placeName> (1)</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1824-03-00-b-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) D'après <persName>E. JOVY</persName> (voir plus haut, p. 336).</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) C'est la
               première mention de cette candidature au <orgName>Collège de France </orgName>qui, pendant près d'un an,
               amena pour <persName>Ampère</persName> de tels chagrins. Le <date when="1823-12-30">30 décembre 1823</date> <persName>Lefèvre Gineau</persName>, élu en <date when-iso="1820">1820</date>
               et <date when-iso="1824">1824</date> député de l'opposition, avait été brutalement destitué pour des raisons
               politiques et <persName>Ampère</persName> avait aussitôt posé sa candidature. Voir, page 656, une lettre
               de <persName>Sautelet</persName> à <persName>Jean-Jacques Ampère</persName> en date du <date when="1824-06-13">13 juin 1824</date> donnant l'impression d'un
               tiers désintéressé dans cette aventure. </note>
            <note resp="CAK_commentaire">D'après les notes de Louis DE LAUNAY, dans la <title>Correspondance du Grand <persName>Ampère</persName>
          </title> (p. 336, tome I), cette lettre a
               été publiée dans <persName>JOVY, Ernest</persName>. <title>Quelques lettres inédites
                  d'<persName>André-Marie Ampère</persName>
          </title>. Vitry-Le-François, <date when-iso="1910">1910</date> ; toujours d'après <persName>Louis DE
               LAUNAY</persName> le manuscrit se trouve à la <orgName>Bibliothèque nationale de France</orgName>.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>