<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 704</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1826-11-09-a">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 945-946-947</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L704</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L704manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <repository xmlns="">Collection Alfred Cornu [note de Louis DE
                           LAUNAY]</repository>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages 18,6 x 24, adresse sur la quatrième. [note de Louis DE
                           LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1826-11-09">9 novembre
                        1826</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1826-11-09-a">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1826-11-09">9 novembre 1826</date>
        </opener>
            <p>Cher ami, je ne t'écris presque plus, je ne reçois que bien rarement de tes lettres,
               ainsi s'est perdue la seule consolation que j'aurais pu trouver de tous mes chagrins,
               depuis le départ de mon fils. C'est bien ma faute, mais c'est surtout celle des
               choses à faire auxquelles je ne puis satisfaire et qui absorbent tout mon temps.
               C'est ce matin même que j'ai mis bon à tirer aux deux dernières feuilles d'un Ouvrage
               qui en a 28 et que j'ai enfin achevé ; ça été une sorte d'effort égal à tout ce que
               je pouvais faire que de le finir, maintenant mon esprit se sent retombé sur lui-même
               comme accablé de lassitude. Je n'ai pu continuer de t'écrire, 24 heures se sont
               écoulées depuis que cette lettre est commencée, me voilà arrivé au <date when="1826-11-10">10 novembre</date> au
               soir, pas plus avancé que je ne l'étais hier. Seulement, j'ai vu ce matin une
               expérience très curieuse annoncée il y a dix jours à l'<orgName>Académie</orgName> par M. <persName>Dutrochet</persName> ; tu
               peux voir ce dont il s'agit dans le compte rendu par le <title>Globe</title> de la séance du <date when="1826-10-30">30
               octobre</date> dans le numéro, je crois, du 2 novembre dernier. Je regarde cette expérience
               comme une des choses les plus importantes qui se soient faites en physiologie. Je
               viens de recevoir une lettre de l'<orgName>Université</orgName> qui m'annonce que je suis un des quatre
               membres de la Commission pour l'enseignement des sciences, dans la nouvelle école
               qui, sous le nom d'<orgName>école préparatoire</orgName>, est destinée, comme l'ancienne école normale,
               à former des professeurs. J'ai passé ce matin quelques heures avec<persName> Dugas</persName> que je
               n'avais pas vu depuis qu'il est de retour ici. Nous avons bien parlé de toi, et
               ensuite du sort futur du genre humain ; il m'a dit qu'il en avait beaucoup causé avec
               toi, et que tu en jugeais absolument comme lui. Je rencontrai l'autre jour un M.
               <persName>Targe</persName> de <placeName>Lyon</placeName> sur le <placeName>quai Voltaire</placeName>, il me donna de tes nouvelles et de celles de
               Bonjour. Si je peux, je remettrai à M. <persName>Targe</persName> un exemplaire de mon Ouvrage pour
               l'<orgName>Académie de <placeName>Lyon</placeName>
          </orgName>, il te le portera et tu l'offriras à l'<orgName>Académie</orgName>. Je n'ai point de
               nouvelles de mon fils depuis dix jours au moins : je vois avec une sorte d'effroi
               revenir bientôt le temps où mes deux cours ayant recommencé, tout mon temps sera de
               nouveau absorbé sans que je puisse en occuper la moindre partie à suivre la
               publication de ce que j'ai sur différentes parties de la Physique. Voilà du moins
               l'électricité dynamique arrangée ; il restera cet écrit de ce que j'ai ajouté aux
               choses connues auparavant. Il contient un enchaînement de calculs et d'expériences
               qui sera toujours, à ce que je crois, comme M. <persName>Fresnel</persName> me le disait un jour, un
               modèle de la marche à suivre dans les sciences. La chose est achevée, mais non pas
               comme elle devrait l'être ; le volume que je publie devrait être (le) second d'un
               traité complet, il suppose connus tous les faits généraux de l'action
               électro-dynamiques, pour lesquels, depuis que mon ancien Ouvrage, le <title>Recueil
               d'observations électro-dynamiques</title> <ref xmlns="" target="#ampere_ref_402.xml">*</ref>,
               est épuisé, il faut avoir recours au manuel d'électricité dynamique de M. <persName>de
               Montferrand</persName> <ref xmlns="" target="#ampere_ref_405.xml">*</ref>. Quand pourrai-je
               écrire le premier volume de ce traité complet ? Je voudrais bien que M. <persName>Tabareau</persName> eut
               communication de l'exemplaire que te portera M. Targe, et qu'il voulut bien le lire
               et en faire les calculs les plus importants. Arrange cela avec lui. J'attends une
               lettre de toi, pense à ton ami, au bonheur que tes lettres sont pour lui ; donne-moi
               bien des détails sur tout ce qui t'intéresse. <persName>Dugas</persName> m'a dit que <persName>Mme Bredin</persName> a passé la
               plus grande partie de son temps à la campagne de <persName>Taffignon</persName> ( ?). C'est tout ce que je
               désire pour que l'activité de son âme soit occupée. Parle-moi un peu de tout cela et
               de tes enfants et de nos amis de <placeName>Lyon</placeName>. Je t'aime et t'embrasse de toute mon âme. <persName>A.
               Ampère</persName>.</p>
            <closer>A Monsieur <persName>Bredin</persName>, directeur de l'<orgName>École royale vétérinaire</orgName>, à <placeName>Lyon</placeName>, département
               du <placeName>Rhône</placeName>
        </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Coll. <persName>A. Cornu</persName>. Quatre pages 18,6 x 24, adresse sur la
               quatrième.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>