<?xml-model href="../../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1131</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1814-11-01-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 393 bis</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L1131</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1814-11-01">1er novembre 1814</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">[Delambre, Jean-Baptiste?]</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1814-11-01-a">
        <body>
            <div>
                <opener>le <date when="1814-11-01">1er 9bre 1814</date>
        </opener>
                <p>Monsieur, D'après le désir que vous m'avez témoigné de connaître la marche que
                    j'ai suivie et les principaux résultats auxquels je suis parvenu dans les trois
                    mémoires que j'ai lu cette année à l'<orgName>Institut</orgName> sur les équations aux
                    différentielles partielles, je vais essayer de vous en donner une idée bien
                    imparfaite sans doute puisque pour la rendre à peu près complète il faudrait
                    entrer dans des détails que ne comportent pas les bornes d'une lettre. Dans mon
                    premier mémoire, j'ai établi et démontré généralement un ensemble de principes
                    sur l'intégration de ces équations dont la plus grande partie me semble une
                    chose absolument nouvelle. Je vais tâcher d'en tracer une légère esquisse. Je
                    suis parti de cette idée que lorsqu'une équation primitive satisfait à une
                    équation différentielle, elle n'en n'est l'intégrale générale qu'autant qu'on en
                    déduit seulement entre les dérivées ou coefficients différentiels de la fonction
                    qu'elle détermine, la relation exprimée par l'équation donnée, et les relations
                    que représentent ses différentielles ultérieures, sans qu'il en résulte entre
                    les mêmes dérivées aucune autre relation. Il est évident en effet que dans le
                    cas où une équation primitive donne entre les coefficients différentiels
                    d'autres relations que l'équation donnée, et les équations qu'on en tire en la
                    différentiant, cette équation primitive n'exprime que les cas particuliers de
                    l'équation donnée où ces autres relations ont lieu. Elle n'en est alors qu'une
                    intégrale particulière, ou une solution particulière. Pour montrer l'usage de ce
                    principe, je l'ai d'abord appliqué aux équations aux différentielles ordinaires.
                    Le résultat de cette application est que leurs intégrales ne peuvent être
                    générales qu'autant qu'elles contiennent autant de constantes arbitraires qu'il
                    y a d'unités dans l'ordre de l'équation donnée. Ce théorème dont les
                    démonstrations connues me semblent indirectes se trouve ainsi démontré de la
                    manière la plus simple et qui suit le plus directement du but qu'on se propose
                    en intégrant. J'applique ensuite le même principe aux équations aux
                    différentielles partielles. Il s'en suit d'abord que des constantes arbitraires
                    ne suffisent jamais. Pour en rendre les intégrales générales et ensuite que
                    quand les fonctions arbitraires n'entrent dans l'intégrale qu'avec des fonctions
                    qui en dérivent par voie de différentiation ou d'intégration relative à tout ce
                    qui est sous le signe&amp;int;, cette intégrale ne peut être générale qu'autant
                    qu'il y a autant de fonctions arbitraires que d'unités dans l'ordre de
                    l'équation donnée. Mais que précisément pour la même raison qui en rend ce
                    nombre nécessaire dans le cas dont je viens de parler, il cessait de l'être
                    quand les fonctions se trouvent sous des signes d'intégration partielle,
                    c'est-à-dire qui doivent être prises en regardant comme constantes des quantités
                    réellement variables d'après la nature de la question. Par là j'ai fait
                    disparaître ce qu'a de paradoxal la démonstration irréfragable qu'a donné M.
                    <persName>Poisson</persName> de la généralité complète d'une intégrale de l'équation d2z dz --- = ---
                    dx2 dy où conduisent les recherches sur la chaleur, &amp;c. quoique cette
                    intégrale ne contienne qu'une fonction arbitraire. Je montre comment cette
                    restriction à un principe que l'analogie avait fait regarder comme général,
                    dépend de ce que cette fonction arbitraire est sous un signe d'intégration
                    partielle définie. Ces diverses démonstrations montrent que les principes de la
                    généralité des intégrales est dans l'examen du nombre des quantités arbitraires,
                    soit des constantes soit des fonctions, qu'il faut éliminer entre les
                    différentielles de l'intégrale pour retrouver l'équation donnée. L'intégrale
                    étant nécessairement particulière toutes les fois que le nombre de ces
                    arbitraires à éliminer est insuffisant. La différence entre les fonctions
                    arbitraires qui ne sont point sous des signes d'intégration partielle, et celles
                    qui s'y trouvent, vient de ce que les premières n'introduisent dans le calcul à
                    chaque passage d'un ordre de différentielle à l'ordre suivant, qu'une nouvelle
                    arbitraire et que les secondes en introduisent plusieurs. Dans le paragraphe
                    destiné à appliquer la même théorie aux équations du second ordre, je me suis
                    borné à examiner celles qui sont de la forme Hr + 2Ks + Lt + M + N (rt - s2) = 0
                    où H, K, L, M, N contiennent x, y, z, p, q d'une manière quelconque. Mais avant
                    de la traiter en général, j'ai considéré le cas où il n'y aurait qu'une seule
                    dérivée du second ordre. J'ai montré que dans ce cas on pouvait reconnaître sur
                    le champ si l'équation donnée était susceptible d'une intégrale du premier
                    ordre, ou s'il était impossible qu'elle en eut, et j'ai indiqué des avantages
                    encore plus importants qu'on aurait à pouvoir ramener toutes les équations du
                    second ordre à n'avoir qu'une dérivée de cet ordre, particulièrement pour
                    trouver des intégrales en intégrales définies. J'ai traité généralement des
                    moyens d'opérer cette transformation dans un autre mémoire. Dans le premier
                    j'avais seulement parlé des avantages qu'on en retirerait. J'ai donc considéré
                    l'équation ci-dessus, et j'ai montré que si &amp;alpha; représentait une
                    quantité dont une intégrale sous forme finie put renfermer une fonction
                    arbitraire, ou ce que j'ai prouvé être la même chose, une quantité telle qu'en
                    la prenant pour une des variables indépendantes, et pour fonction principale
                    soit l'ancienne fonction principale Z, soit une quantité u donnée en x, y, z, p,
                    q, l'équation transformée du second ordre en u ne contint [pas] d2u  ; ---
                    d&amp;alpha;2  ; il fallait que l'on eut en regardant comme constant et en
                    faisant pour abréger K2 - HL + MN = G, ces deux équations auxquelles on doit
                    joindre en prenant alternativement le signe + et le signe - de &amp;radic;G, on
                    a deux systèmes correspondant aux deux quantités et dont se composent les deux
                    fonctions arbitraires. Ils se réduisent à un seul quand G, c'est-à-dire K2 - HL
                    + MN = 0. On considère ordinairement ces deux systèmes comme étant aux
                    différentielles ordinaires, étant constant dans le premier et dans le second.
                    J'ai montré qu'on en avait une idée plus juste en les regardant comme aux
                    différentielles partielles, x et étant les deux variables indépendantes dans le
                    premier, et x et dans le second. Cette considération conduit à plusieurs
                    résultats remarquables dont le plus important est le suivant. En prenant on a
                    deux équations qui avec en font trois relatives aux deux variables indépendantes
                    x et . En prenant on en a deux autres où x et sont les deux indépendantes. Mais
                    par les transformations connues, on peut les ramener à x et . On en trouve ainsi
                    cinq où x et sont dans toutes les variables indépendantes, savoir : et ces cinq
                    équations doivent déterminer y, z, p, q, , en fonction de x et . Cette
                    détermination n'est pas possible en général, mais comme il suffit d'en tirer une
                    relation entre x, y, z, , et , pour arriver à l'intégrale dans un grand nombre
                    de cas, et qu'elles ont encore d'autres usages expliqués dans mon mémoire. On
                    peut les regarder comme un des points importants de la théorie des équations aux
                    différentielles partielles. La lecture du mémoire et les exemples que j'ai
                    intégrés par leur moyen peuvent seuls donner une idée du parti qu'on en peut
                    tirer. Ces résultats ne fournissant pas encore de méthode générale, j'ai pris
                    une autre route dans deux autres mémoires que j'ai présentés depuis à
                    l'<orgName>Institut</orgName>. Dans l'un, à l'imitation de la transformation qu'a donnée M.
                    <persName>Legendre</persName>, et où il prend px + qy - z pour la fonction principale et conduit par
                    ces considérations [coupure] examiner la manière dont [coupure] nouvelles
                    fonctions arbitraires [coupure) de celles de l'intégrale [coupure] chaque
                    différenciation. J'en [déduis] des théorèmes qui ne l'avaient jamais été. En
                    voici quelques uns des plus remarquables pour le cas où les fonctions
                    arbitraires ne sont pas [coupure -ées] sous des signes d'intégrations partielles
                    et ne sont pas composées d'une seule variable indépendante, comme seraient x ou
                    y. Je démontre dans ce cas : 1. que dans le passage d'un ordre de
                    différentielles à l'ordre suivant, une nouvelle arbitraire ne peut paraître dans
                    une dérivée, sans entrer dans les valeurs de toutes les autres dérivées du même
                    ordre. 2. que dès qu'il en a paru une dans les dérivées d'un certain ordre, il
                    en parait nécessairement une nouvelle dans chacun des ordres suivants. 3. qu'il
                    n'en peut jamais paraître à chaque passage d'un ordre [coupure] suivant
                    qu'autant que [coupure] contient de fonctions [coupure] indépendantes entre
                    elles. [coupure] seraient probablement [coupure ?] difficiles à démontrer
                    rigoureusement si l'on conservait x et y pour variables indépendantes. J'ai
                    trouvé le moyen d'en rendre les démonstrations très [simples] en prenant la
                    quantité dont [se] compose une des fonctions arbitraires pour variable
                    indépendante. Obligé d'avoir recours aux formules pour changer les variables
                    indépendantes, j'ai donné ces formules sous une nouvelle forme et je les ai
                    démontrées d'une manière plus simple et plus appropriée aux applications que
                    j'avais à en faire. Je m'en suis servi ensuite pour démontrer que les quantités
                    dont peuvent être composées des fonctions arbitraires, non comprises sous des
                    signes d'intégration partielle, satisfont nécessairement à des équations aux
                    différentielles partielles du premier ordre telles que toute fonction d'une
                    quantité qui y satisfait, y satisfait [inachevé]</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>