<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 621</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1822-07-20-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>Pictet</surname>
                     <forename>Marc-Auguste</forename>
                  </author>
                  <editor>
                     <surname>Sigrist</surname>
                     <forename>René</forename>
                  </editor>
                  <title>Correspondance. Sciences et techniques, t. II Les correspondants
                     français</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Genève</pubPlace>
                     <publisher>Slatkine</publisher>
                     <date when="1998">1998</date>
                     <biblScope type="pp">p. 50-54</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L621</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L621edition">
            <biblStruct>
                     <monogr>
                        <author>
                           <surname>De Launay</surname>
                           <forename>Louis</forename>
                </author>
                        <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                        <imprint>
                           <pubPlace>Paris</pubPlace>
                           <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                           <date when="1936">1936</date>
                           <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                           <biblScope type="pp">p. 583-586</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
          </witness>
               <witness xml:id="L621manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>Suisse</country>
                        <settlement>Genève</settlement>
                        <institution>Archives de la Fondation F. Rilliet</institution>
                        <repository>Fonds Pictet</repository>
                        <idno>K4 [note de René SIGRIST]</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1822-07-20">20 juillet 1822</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Pictet, Marc-Auguste</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1822-07-20-a">
      <body>
         <div xml:id="L1822-07-20-a-div1">
            <opener>
          <placeName>Paris</placeName>
          <date when="1822-07-20">20 juillet 1822</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1822-07-20-a-p1">Mon cher et illustre confrère, car j'ai été frappé combien vos longs et importants
               travaux dans les sciences vous donnent plus de titres à ce nom que je n'en puis
               encore avoir.</p>
            <p xml:id="L1822-07-20-a-p2">J'ai reçu hier votre toute aimable lettre du <date when="1822-07-11">11 juillet</date> et je me hâte
               d'y répondre. Tout ce que vous me dites dans cette lettre m'a fait le plus grand
               plaisir, et je me préparais à vous expliquer à quel point tous vos arrangements me
               convenaient lorsque j'ai reçu une lettre de M. <persName ref="#pers_L333">De la Rive<ref xml:id="pers_L333"/>
          </persName> <ref>(1)</ref>, j'ai interrompu
               d'écrire celle-ci pour lire la sienne. J'y ai vu sa nouvelle et très importante
               expérience, qui ne semble pas en harmonie avec ma théorie <ref>(2)</ref> uniquement parce que je
               n'ai jamais eu le temps de rédiger un petit mémoire sur l'action électro-dynamique de
               la terre, dont j'avais fait le plan avant mes dernières recherches sur la formule qui
               représente cette action entre deux portions infiniment petites de fils conducteurs,
               recherches qui m'ont conduit à la détermination de la valeur du coefficient constant
               K, dont j'ai parlé à M. <persName ref="#pers_L333">De la Rive<ref xml:id="pers_L333"/>
          </persName> dans la lettre que je lui ai écrite le <date when="1822-06-12">12 juin</date>
               dernier. Les calculs relatifs à cette formule ont absorbé le peu de temps que je puis
               donner à mes recherches, et mon travail sur l'action de la terre est resté en canevas
               jusqu'aujourd'hui. J'y examinais comment devait agir sous les trois points de vue de
               l'attraction et répulsion, de la direction, et du mouvement de rotation continu
               toujours dans le même sens, un courant allant de l'Est à l'Ouest dans l'équateur
               magnétique du globe, sur une portion mobile de circuit voltaïque ; j'y expliquais les
               mouvements que j'avais observés en 1820 dans mon premier appareil, qui me firent
               découvrir l'action de la terre sur les conducteurs, et dont j'ai parlé sans détails à
               la page 35, lignes 17, 18, 19 et 20. Si j'avais écrit et publié ce morceau, le
               résultat si remarquable que vient d'obtenir M. <persName ref="#pers_L333">de La Rive</persName>, l'aurait frappé lui-même
               comme une des preuves les plus directes de mon opinion, puisqu'elle en est une suite
               aussi nécessaire que la rotation toujours dans le même sens d'un fil conducteur
               autour d'un aimant due à M. <persName ref="#pers_F239">Faraday</persName> <ref>(3)</ref>.</p>
            <p xml:id="L1822-07-20-a-p3">Je vais écrire tous ces détails à M. De la
               Rive. Ce qui me désole, c'est le manque de temps, et mon départ sous très peu de
               jours pour l'inspection des collèges royaux de <placeName>Moulins</placeName>, <placeName>Clermont</placeName> et <placeName>Lyon</placeName>. Ce départ
               est si prochain que je vous prie, si vous aviez à m'écrire, d'adresser votre lettre à
               M. <persName ref="#pers_B94">Bredin</persName>, directeur de l'<orgName>école royale vétérinaire de <placeName>Lyon</placeName>
          </orgName>, pour remettre à M.
               <persName>Ampère</persName>, à <placeName>Lyon</placeName>. Je serai probablement en route quand vous recevrez cette lettre.</p>
            <p xml:id="L1822-07-20-a-p4">M. <persName ref="#pers_A20">Arago</persName> ne m'avait absolument rien dit de la communication que lui avait faite M. <persName ref="#pers_L333">De la
               Rive<ref xml:id="pers_L333"/>
          </persName> <ref>(4)</ref> ; je n'en ai eu vent que par un billet de M. <persName ref="#pers_M383">Maurice</persName>, et je n'ai su en quoi
               elle consistait que par la lettre de M. <persName ref="#pers_L333">De la Rive<ref xml:id="pers_L333"/>
          </persName> qui m'est arrivée hier.</p>
            <p xml:id="L1822-07-20-a-p5">M. <persName ref="#pers_P455">Pixii</persName>
               <ref>(5)</ref> construit dans ce moment un appareil électro-dynamique semblable à celui que vous
               avez vu à votre dernier voyage à <placeName>Paris</placeName>, à l'exception des additions que j'y ai fait
               faire pour imiter les trois principales circonstances de l'action terrestre, que j'ai
               indiquées tout à l'heure. Deux de ces additions avaient déjà été faites après votre
               départ de <placeName>Paris</placeName> à l'appareil que vous avez vu et que M. <persName ref="#pers_P465">Pouillet</persName> <ref>(6)</ref> a acheté pour
               travailler aussi sur ce sujet.</p>
            <p xml:id="L1822-07-20-a-p6">Au moyen de ces additions on réalise avec un
               conducteur agissant sur un autre tout ce que le raisonnement déduit de ma théorie
               relativement à l'action électrodynamique de la terre. Voilà une digression qui m'a
               tout à fait écarté de ma réponse à votre lettre ; j'y reviens.</p>
            <p xml:id="L1822-07-20-a-p7">Je suis tout à fait de
               votre avis sur ce qu'il est à peu près inutile de donner dans la <title>Bibliothèque
               Universelle</title> des extraits d'anciennes choses dont la substance reviendra, en bonne
               partie, dans des morceaux où paraîtront de nouvelles recherches, mais comme alors je
               ne pourrai m'acquitter avec les 1200 exemplaires de la planche 6 de mon recueil <ref target="#ampere_ref_P402.xml">*</ref> ce que je vous dois pour le papier
               et le tirage de ce que vous avez tiré à part pour moi l'année dernière, je vous prie
               de m'en envoyer le compte, ainsi que celui des 300 exemplaires de ma dernière lettre
               à M. <persName ref="#pers_L333">De la Rive<ref xml:id="pers_L333"/>
          </persName> <ref>(7)</ref> ; j'en remettrai le montant à M. <persName ref="#pers_P1627">Paschoud</persName> aussitôt mon retour
               ici, à moins que je ne vous le porte moi-même à <placeName>Genève</placeName>. C'est une chose que je désire
               vivement, mais sur laquelle j'hésite encore. Si je puis y aller de <placeName>Lyon</placeName> quand
               l'inspection sera finie, je serai auprès de vous à la fin d'août <ref>(8)</ref>.</p>
            <p xml:id="L1822-07-20-a-p8">Après que le
               mémoire dont je vous ai envoyé une copie chargée de ratures a été tiré pour les
               <title>Annales de Chimie</title>, j'en ai fait préparer les 300 exemplaires pour mon recueil. En
               relisant alors une épreuve pour ces 300 exemplaires, j'y ai corrigé plusieurs fautes,
               et remanié les explications relatives à la révolution et à la rotation de l'aimant
               flottant verticalement sur le mercure. Je regrettais beaucoup que ces changements
               fussent trop tardifs pour profiter aux <title>Annales de Chimie et de Physique</title>, puisque
               c'était tiré pour cet ouvrage ; ils profiteront à la <title>Bibliothèque Universelle</title>.
               L'imprimeur de ces <title>Annales</title> a dû tirer hier mes 300 exemplaires avec ces corrections
               s'il l'a fait, je vous en enverrai un tout de suite ; c'est sur cet imprimé, que je
               vous enverrai certainement sous deux jours, qu'il conviendra de faire composer pour
               la <title>Bibliothèque Universelle</title>.</p>
            <p xml:id="L1822-07-20-a-p9">Vous verrez que ces 300 exemplaires, pour mon recueil,
               portant à la dernière page le chiffre 250, il faut que les 300 exemplaires de la
               lettre à M. <persName ref="#pers_L333">De la Rive<ref xml:id="pers_L333"/>
          </persName>, qui doit en faire la suite, portent à leur première page le
               chiffre 251. Je crains de vous avoir mal donné ce chiffre dans ma dernière lettre.
               Mais voici une chose bien importante pour moi : c'est ma planche 6 qui est dans mon
               recueil ; j'ai fait tirer à 300 la planche 8 telle que je vous l'ai envoyée. Dans le
               texte de ma lettre à M. <persName ref="#pers_L333">De la Rive<ref xml:id="pers_L333"/>
          </persName> que vous publierez, les n° des figures 24, 25 et
               19 seront remplacés par 14, 15 et 16 ; c'est une excellente idée. Mais après le
               tirage pour la <title>Bibliothèque Universelle</title> et avant de faire le mien, il faudrait
               nécessairement rétablir, ce qui est tout aisé, pl. VI, fig. 24 ; pl. VI, fig. 25 ;
               pl. VI, fig. 19, entre les deux parenthèses comme dans le reste du recueil.</p>
            <p xml:id="L1822-07-20-a-p10">Quelle
               reconnaissance ne vous dois-je pas, mon cher et excellent ami, de ce que vous voulez
               bien faire pour moi en tout ceci ! J'en dois beaucoup aussi à M. <persName ref="#pers_L333">De la Rive<ref xml:id="pers_L333"/>
          </persName>. Je vous
               prie de la lui exprimer de ma part en attendant la lettre que je vais lui écrire pour
               lui expliquer comment je conçois l'action terrestre ; en y appliquant directement les
               lois de l'action mutuelle de deux conducteurs voltaïques. Voici en deux mots ce qui
               doit résulter de cette action  :</p>
            <p xml:id="L1822-07-20-a-p11">
          <list>
            <item n="1">Conformément à mes expériences de <date when-iso="1820-00-00">1820</date>, page 35
               de mon recueil, un courant mobile rectiligne horizontal allant de l'Est à l'Ouest est
               attiré en masse vers le Midi par la partie supérieure BAC de l'équateur magnétique
               la partie inférieure cab de cet équateur est pour nous du côté du Nord ;
               elle repousse en masse le même courant, mais avec une force moindre à cause qu'elle
               est beaucoup plus loin. Ces deux forces s'ajoutent pour porter le courant mobile au
               Midi, où il se porte en effet.</item>
            <lb/>
            <item n="2"> La résultante passant
               par le milieu de ce courant, si ce milieu repose sur un pivot, il ne peut y avoir
               aucune action directrice de la terre sur le courant horizontal allant de l'Est à
               l'Ouest et mobile autour de son milieu, la grande distance faisant que les actions
               contraires sur ces deux moitiés sont égales.</item>
            <lb/>
            <item n="3"> Tout courant dans une branche
               descendante tend à tourner en rétrogradant de l'Ouest à l'Est, comme on le voit dans
               le dernier mémoire que je vous ai envoyé dans une branche ascendante à tourner de
               l'Est à l'Ouest, sens du courant terrestre.</item>
            <lb/>
            <item n="4"> Cette action, à cause de la proximité
               plus grande de BAC que de cab, est à son maximum quand la branche est au Midi de
               l'axe de rotation, à son minimum quand elle est au Nord.</item>
            <lb/>
            <item n="5"> Les deux branches
               verticales de l'appareil de M. <persName ref="#pers_L333">De la Rive<ref xml:id="pers_L333"/>
              </persName> tendent évidemment à le faire tourner en
               sens contraire il tourne avec la différence des deux moments ; c'est en effet le sens
               où il tourne dans son expérience ; il ne peut s'arrêter que quand les deux moments
               sont égaux, ce qui exige qu'une des branches étant à l'Est de l'axe de rotation,
               l'autre soit à l'Ouest.</item>
            <lb/>
            <item n="6"> De là deux situations d'équilibre quand le plan du
               rectangle est perpendiculaire au méridien magnétique. Dans l'une, l'équilibre est
               stable, et le rectangle y reste immobile dans l'autre il est instable et le rectangle
               tourne.</item>
            <lb/>
            <item n="7"> Pour les distinguer, déplaçons-le un peu de la situation d'équilibre. Si
               le courant est ascendant à l'Est et descendant à l'Ouest, on voit sur le
               champ que le Midi étant en avant du plan de la figure, quelque soit celle des deux
               branches qui se sera avancée au Midi, son action deviendra prépondérante, et comme
               elle est évidemment dans le sens du déplacement dans les deux cas, il croîtra
               indéfiniment par cette prépondérance l'équilibre sera instable, en sorte que ce sera
               pour nous comme s'il n'y avait pas équilibre, par l'impossibilité de le réaliser.</item>
          </list>
        </p>
            <p xml:id="L1822-07-20-a-p12">Au contraire, si la branche est descendante à l'Est et
               ascendante à l'Ouest, celle des deux qui, dans le déplacement, se sera
               approchée du Midi tendra évidemment à retourner sur ses pas, et comme c'est son
               action qui est prépondérante, l'appareil se remettra dans sa première position, où
               il restera en équilibre stable ; or, pour que le courant monte à l'Ouest et descende
               à l'Est, il faut bien qu'il aille de l'Ouest à l'Est dans la partie supérieure c'est
               alors seulement que l'appareil de M. <persName ref="#pers_L333">De la Rive<ref xml:id="pers_L333"/>
          </persName> reste en repos. Son expérience est
               donc, dans toutes ces circonstances, une suite nécessaire de ma théorie, et pouvait
               être prévue d'après cette théorie.</p>
            <p xml:id="L1822-07-20-a-p13">Sans m'en apercevoir, j'ai écrit la substance de
               la lettre que je me proposais de faire pour M. <persName ref="#pers_L333">De la Rive<ref xml:id="pers_L333"/>
          </persName>. Comme la manière dont je
               suis surchargé d'occupations, que je ne puis absolument laisser en arrière en
               quittant <placeName>Paris</placeName>, ne me permettra point de lui écrire que de ma tournée, je vous prie
               de lui communiquer ces observations en attendant que je lui en adresse le
               développement.</p>
            <p xml:id="L1822-07-20-a-p14">S'il le juge à propos, M. <persName ref="#pers_L333">De la Rive<ref xml:id="pers_L333"/>
          </persName> peut faire tout ce qu'il voudra
               de ces observations lorsqu'il publiera sa belle expérience. Recevez de nouveau,
               Monsieur et très cher ami, l'hommage de la reconnaissance et de l'amitié à toute
               épreuve de celui qui se flatte de mériter la vôtre par les sentiments qu'il vous a
               voués, et qui est entièrement à vous.<lb/>
               <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName> </p>
            <closer>à Monsieur <persName ref="#pers_P450">Pictet</persName>, de l'<orgName>Institut de <placeName>France</placeName>
          </orgName>, professeur de physique à l'<orgName>Académie
               de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName>, l'un des rédacteurs de la <title>Bibliothèque Universelle</title> à <placeName>Genève</placeName>, Confédération
               helvétique</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1822-07-20-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Il s'agit d'une lettre non retrouvée, dont le contenu était
               vraisemblablement analogue à la lettre de <persName ref="#pers_L1266">Gaspard De la Rive</persName> à <persName ref="#pers_A20">Arago</persName>, datée du <date when="1822-06-22">22
               juin 1822</date>, à laquelle il est fait allusion ci-dessous. Elle était relative à
               l'hypothèse des courants terrestres d'<persName>Ampère</persName> (courants électriques se mouvant d'est
               en ouest à la surface du globe) et à sa découverte qu'un fil conducteur plié en
               rectangle et qui peut se mouvoir librement autour d'un axe vertical se fixe toujours
               dans une situation telle que son plan devienne perpendiculaire au méridien magnétique
               et que son courant se meuve de l'est à l'ouest dans la partie inférieure de ce
               rectangle.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) <persName ref="#pers_L1266">G. De la Rive</persName> supposait qu'en supprimant le barreau inférieur du
               rectangle conducteur, l'action du courant terrestre sur le barreau supérieur, où le
               courant circulait d'ouest en est, devait amener celui-ci à se retourner, ce que
               l'expérience ne démontrait pas.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp3">(3) Allusion à la découverte, faite à l'automne <date when-iso="1821">1821</date>
               par <persName ref="#pers_F239">Michael Faraday</persName>, de la rotation continue d'un aimant autour d'un courant, puis
               d’un conducteur autour d’un pôle magnétique.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp4">(4) Dans sa lettre du <date when="1822-06-22">22 juin 1822</date>,
               publiée dans les <title>Annales de Chimie et de Physique</title>, t. 20, pp. 269-275 (<date when-iso="1822-07">juil. 1822</date>).</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp5">(5) <persName ref="#pers_P1604">Nicolas Constant Pixii</persName> (<date from-iso="1776" to-iso="1861">1776-1861</date>), neveu et successeur en <date when-iso="1815">1815</date> des frères
               <persName ref="#pers_D215">
            <choice>
              <sic>Dumotiez</sic> <corr>[Dumotier]</corr>
            </choice>
          </persName>.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp6">(6) Le physicien <persName ref="#pers_P465">Claude-Servais Pouillet</persName> (1791-1868) publiera à
               son tour un mémoire «Sur les phénomènes électromagnétiques» dans les <title>Annales de
               Chimie et de Physique</title>, t. 21, <date when-iso="1822">1822</date>. En mettant au point des galvanomètres capables de
               mesurer de faibles courants, il pourra vérifier la loi d'<persName>Ohm</persName> avec une grande
               précision (<date when-iso="1839">1839</date>).</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp7">(7) La lettre du <date when="1822-06-12">12 juin 1822</date>.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp8">(8) <persName>Ampère</persName> passera effectivement à
               <placeName>Genève</placeName> dans les premiers jours de <date when-iso="1822-09">septembre 1822</date>, réalisant notamment trois
               expériences électromagnétiques avec x<persName ref="#pers_L1266">Gaspard De la Rive</persName>, et surtout avec son fils
               <persName ref="#pers_L333">Auguste</persName>. Ces trois expériences feront l'objet d'un mémoire présenté par <persName ref="#pers_L333">Auguste De la
               Rive</persName> à la <orgName>Société de Physique</orgName> le <date when="1822-09-04">4 septembre 1822</date>.</note>
            <note resp="CAK_commentaire">Cette édition laisse apparaître plusieurs coupures et une
               date erronée.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>