<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 991</title>
                <author>Couppier, Jean-Stanislas</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1795-11-12-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Bibliothèque de l'Institut de France</institution>
                        <idno>MS 3349 (3)</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L991</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                    <physDesc>
                        <p>[Tampon: "Villefranche"(-sur-Saône)]</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Couppier, Jean-Stanislas</persName>
          <date when-iso="1795-11-12">12 novembre <supplied>1795</supplied>
              </date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1795-11-12-a">
        <body>
            <div xml:id="L1795-11-12-a-div1">
                <opener>
          <pb n="1" facs="#Institut_Ampere_L991_1.jpg"/> [La Terrière] Ce <date when="1795-11-12">jeudi 12 <choice>
              <abbr>9bre</abbr> <expan>novembre</expan>
            </choice> [1795]</date>
        </opener>
                <p xml:id="L1795-11-12-a-p1">Permettez, Monsieur, que je commence comme certains éditeurs qui parlent d'abord
                    du papier sur lequel leurs ouvrages sont imprimés. Vous voyez que je vous écris
                    sur une grande feuille de papier sale barbouillée et que j'ai été obligé de
                    couper. C'est tout ce que j'ai pu trouver dans le secrétaire de mon frère, qui
                    ne fait pas une grande consommation en ce genre. Mais n'eussé-je trouvé qu'une
                    feuille de papier à châssis, je n'aurais pas laissé que de vous l'envoyer, car
                    je ne puis pas me passer de vous écrire. Je l'aurais même fait plus tôt, si je
                    l'avais pu. D'ailleurs, j'ai eu tant de regrets de tous les retards qu'a
                    éprouvés ma dernière lettre, que je ne veux pas attendre plus longtemps pour
                    vous envoyer celle-ci. Je ne sais cependant pas de quoi je la remplirai. J'ai
                    enfin quitté <placeName>Claveisolles</placeName> mardi matin à 5 heures. Le temps était en partie
                    serein, de sorte que j'ai reconnu à peu près la position du Lion, de l’Épi de la
                    Vierge et de la Chevelure de <persName>Bérénice</persName> ; mais je n'ai rien trouvé qui ressemblât
                    à ce que je m'étais figuré de Mars. Peut-être était-il caché par les nuages qui
                    passaient continuellement. Au reste, c'est la première fois de cette année que
                    j'ai pu voir les étoiles avant le lever du Soleil. Une autre fois je les
                    reconnaîtrai plus facilement.</p>
                <p xml:id="L1795-11-12-a-p2">Je ne sais pourquoi, Monsieur, je vois toujours
                    des choses extraordinaires dans le ciel. Mais je viens encore de découvrir un
                    phénomène auquel je n'avais jamais fait attention. Il y a environ huit jours
                    que, sortant à 10 heures du soir pour observer les étoiles suivant ma coutume,
                    j'aperçus une clarté du côté du couchant. Elle n'avait aucune couleur, elle
                    faisait exactement l'effet d'un reste de crépuscule. L'Aigle qui allait se
                    coucher occupait à peu près le centre de cette clarté, qui par conséquent
                    paraissait en partie contre la Voie lactée. Je fus quelques moments à croire
                    qu'elle était entièrement <pb n="2" facs="#Institut_Ampere_L991_4.jpg"/> due à la galaxie. Mais j'observai ensuite que la
                    galaxie ne paraît que comme une nuée blanchâtre, qu'elle n'éclaire point
                    sensiblement la partie du ciel qui l'avoisine et que d'ailleurs elle paraît
                    presque partout fort étroite, tandis que la clarté que j'observais, quoique très
                    faible, occupait une partie considérable de l'horizon. Je ne sus alors à quoi
                    fixer mon opinion. Ce ne pouvait être une aurore boréale à cause de sa position
                    au couchant. Ce n'était pas non plus la lumière zodiacale, car cela n'avait
                    nullement la forme d'un fuseau. Je veillai jusqu'à 11 1/2 heures pour
                    savoir ce que ce phénomène deviendrait, et je vis diminuer sensiblement la
                    clarté. Le lendemain je fus bien étonné d'observer encore le même phénomène, et
                    le surlendemain de même. Depuis ce temps-là, les étoiles n'ont point reparu au
                    moins le soir. Je ne sais vraiment que penser de mes observations. Ne serait-ce
                    point l'effet de la Voie lactée qui, dans cette partie, est plus large et plus
                    lumineuse qu'ailleurs ? Ou mes yeux m'auraient-ils entièrement abusé ? Je ne
                    pense pas que ce puisse être le crépuscule, quoique cela en fasse précisément
                    l'effet ; car il me semble me souvenir que le plus long crépuscule dure 2
                    1/2 heures dans ces climats. Vous me feriez plaisir d'examiner si vous
                    n'apercevez rien de ce que j'ai vu.</p>
                <p xml:id="L1795-11-12-a-p3">Un phénomène, qui ne me surprend point,
                    quoiqu'il soit bien fréquent, c'est les étoiles tombantes. J'en vois toujours 5
                    à 6 dans la soirée. Mais j'en aperçois quelques unes qui sont très remarquables.
                    Elles sont beaucoup plus grosses que les autres, et lorsqu'elles ont fini leur
                    chute, elles s'arrêtent 1 ou 2 secondes en l'air et on les voit éclater,
                    quoiqu'elles ne laissent ensuite aucune trace.</p>
                <p xml:id="L1795-11-12-a-p4">Vous ne croiriez pas que l'étude
                    des constellations m'a conduit à celle de la fable. J'ai été curieux de savoir
                    quelle origine elles pouvaient avoir dans la mythologie et quoique j'aie un
                    dictionnaire de fables en 3 volumes, je n'ai rien pu découvrir <pb n="3" facs="#Institut_Ampere_L991_3.jpg"/> sur le plus grand
                    nombre des constellations, par exemple sur le Dragon, une des Couronnes, la
                    Lyre, le Cygne, l'Aigle, le Cocher, le Petit Cheval, le Dauphin, la Flèche et le
                    Triangle boréal. Toutes ces constellations sont septentrionales. Mais il y en a
                    de même dans les autres zones sur lesquelles mes auteurs ne disent rien. Puisque
                    j'en suis aux constellations, je vous demanderai ce que c'est que la tête et la
                    queue du Dragon. L'autre jour je vis dans un Dieu soit béni <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P387.xml">*</ref> un signe pour représenter la tête et un
                    autre pour la queue du Dragon, et cela à la suite des <gap reason="illisible"/>, sextile, etc. Je ne vois pas quel rapport cela peut y
                    avoir.</p>
                <p xml:id="L1795-11-12-a-p5">Me voilà enfin, Monsieur, à la campagne. Car je puis bien dire que,
                    depuis deux mois, je n'y étais pas. A peine pouvais-je prendre l'air tous les
                    huit jours. Aussi en partant de <placeName>Claveisolles</placeName>, quoique ce fût la nuit et par un
                    grand froid, ai-je éprouvé un véritable plaisir à respirer cet air des
                    montagnes, qui est toujours bien plus agréable que celui de nos maisons. Je
                    voulus mesurer avec le baromètre et plus exactement que je ne l'avais encore
                    fait la hauteur de nos montagnes. Mais l'homme [à qui] j'avais confié mon
                    baromètre pour le porter, le [traita] si rudement, que l'air s'insinua dans le
                    milieu <gap reason="illisible"/> divisa le mercure en plusieurs petites colonnes et finit par
                    le chasser presque entièrement dans la boule, d'où il s'en perdit la plus grande
                    partie. Ce qui me fâche le plus, c'est que le baromètre n'est pas à moi et que
                    le mercure est probablement bien cher. D'ailleurs je ne sais pas si je réussirai
                    parfaitement à l'introduire. Vous voyez, Monsieur, que je ne vous ménage pas les
                    détails ; j'espère que vous en ferez de même à mon égard. Croiriez-vous que je
                    me retrouve à <placeName>la Terrière</placeName> auprès d'une grande bibliothèque, sans en pouvoir
                    tirer un seul livre. La clef en est perdue. C'est une grande privation pour moi.
                    Je suis obligé pour ne pas m'ennuyer de me promener plus que je ne voudrais, et
                    encore ne trouvé-je rien dans mes promenades, pas même des champignons, depuis
                    qu'il <pb n="4" facs="#Institut_Ampere_L991_4.jpg"/> a gelé.</p>
                <p xml:id="L1795-11-12-a-p6">Adieu, Monsieur, il faut que je pense à vous quitter ; car je suis
                    au bout de mon papier, quoique mon cœur ait encore bien des choses à vous dire.
                    Je vous prie d'y suppléer et d'être toujours bien persuadé du sincère
                    attachement avec lequel je serai pour la vie votre meilleur ami.<lb/>
                    <placeName>Philippon</placeName>.</p>
                <p xml:id="L1795-11-12-a-p7">Mes
                    respects à Mad<ex>am</ex>e votre mère. Je vous prie de m'adresser toujours vos lettres à
                    <placeName>Claveisolles</placeName>, parce que je compte y être avant votre réponse. D'ailleurs j'ai
                    recommandé qu'on me fasse tenir vos lettres à <placeName>La Terrière</placeName>, quand j'y serai.
                    Voyez-vous toujours quelquefois <placeName>Mad<ex>emoise</ex>lle Morandy</placeName> ? Je vous prie de m'en donner des
                    nouvelles.</p>
                <closer>Au Citoyen <persName ref="#pers_M1489">Manin</persName>, rue Puits-du-Sel, maison <persName>Valton</persName> n°65, pour remettre au C.
                    <persName>Ampère</persName>, à <placeName>Lyon</placeName>
        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>