<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1117</title>
                <author>?</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                        <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Mathilde Dutertre, </name>
                    <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré :
                        élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative
                        Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L0000-00-00-v">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 372</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="old">L1117</idno>
                            <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>

                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName type="sender">inconnu</persName>
                    <date when-iso="0000-00-00">s.d</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L0000-00-00-v">
        <body>
            <div xml:id="L0000-00-00-v-div1">
                <opener>
          <placeName>Paris</placeName> ce <gap reason="lacune"/>
        </opener>
                <opener>
          <pb n="5" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_372_0005_r.jpg"/>Monsieur,</opener>
                <p xml:id="L0000-00-00-v-p1"> Votre nom apposé sur une affiche annonçant un cours de typophonie par M.M.
                        <persName>Painparé</persName>
          <ref target="#corresp_1"/> et
                        <persName>Lupin</persName> était une recommandation assez puissante pour que
                    je dusse, en ma qualité de praticien, me rendre à cette séance.</p>
                <p xml:id="L0000-00-00-v-p2">Notre siècle abonde en intrigants qui veulent tirer argent de tout et qui pour en
                    venir à cette fin ont assez d'impudeur pour oser quémander le suffrage d'hommes
                    dont le nom, comme le vôtre, est une bannière sous laquelle se range aveuglément
                    le public qu'on abuse et dont on met à contribution l'ignorance et la
                    crédulité.</p>
                <p xml:id="L0000-00-00-v-p3">Le plus innocent et cependant le plus répréhensible en ceci, est, vous n'en
                    ignorez pas, l'homme considéré qui, cédant aux instances de l'amitié ou de
                    simples connaissances, se prononce sans examen, et sur la bonne foi que tout
                    homme impartial et bon suppose dans celui qui le sollicite, se prononce, dis-je,
                    de manière à devenir, à son insu, le complice de l'intrigue et de l'ineptie, du
                    plagiat et de la rapacité.</p>
                <p xml:id="L0000-00-00-v-p4">En captant ainsi votre approbation, Monsieur, on s'est sans doute bien gardé
                    d'éclairer votre jugement et de vous soumettre la comparaison de la typophonie
                    avec les ouvrages du même genre, dont la supériorité vous aurait étonné. La
                    partie saine du public sait sans doute à quoi s'en tenir sur ces suffrages de
                    complaisance. Elle sait que<pb n="6" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_372_0006_v.jpg"/>
                    personne, dans l'état d'agrandissement de nos connaissances, ne peut être
                    universel ; elle ne vous fera pas un reproche de n'être point sténographe et
                    d'avoir cru vous rendre utile en couvrant de votre égide une production qu'on
                    vous a vantée, et dont vous n'avez pu apprécier par vous-même la juste valeur ;
                    mais le public qui ignore et qui ne voit l'abus que quand il a été victime de la
                    duplicité, donne de confiance dans l'appât qu'on lui présente, et c'est là
                    qu'est le mal, monsieur.</p>
                <p xml:id="L0000-00-00-v-p5">Le mal n'est pas seulement là encore, en honorant de votre recommandation un
                    ouvrage qui en est indigne, vous dépopularisez votre nom, désormais le public
                    devient incrédule et défiant sur vos jugements, alors, que ferez-vous en faveur
                    du mérite réel ? l'intrigant aura usé votre crédit et le talent restera sans
                    appui.</p>
                <p xml:id="L0000-00-00-v-p6">La tachygraphie, malgré la sanction méritée de toutes les illustrations de son
                    temps, malgré la publication de plus de vingt mille exemplaires, est tombée
                    faute de brièveté suffisante, et on ne lui a jamais rien reproché autre ; après
                    un exemple semblable, Monsieur, quelle sanction deviez-vous accorder à la
                    typophonie, qui est encore de moitié moins brève, il fallait lui laisser subir
                    le jugement du temps qui ne se laissera pas attendre.</p>
                <p xml:id="L0000-00-00-v-p7">C'est une erreur chez les uns, et une cupidité chez les manipulateurs de la
                    typophonie, de croire que cette absurde écriture, puisse jamais remplacer
                    l'écriture usuelle, qui a passé par la filière de milliers d'années. Les progrès
                    qu'a fait faire à l'enseignement<pb n="7" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_372_0007_r.jpg"/> de l'écriture les nouvelles
                    méthodes calligraphiques, ne laissent pas même entrevoir le besoin d'une plus
                    grande perfection, s'il était possible de porter plus loin la diversité, la
                    simplicité et l'admirable harmonie de nos lettres. Tout le monde peut
                    aujourd'hui savoir écrire lisiblement en 25 ou 30 leçons ; tous nos enfants dès
                    l'âge de six à sept ans savent lire. Que peut-on donc de plus, sinon de
                    multiplier les maîtres et de protéger l'instruction primaire ?</p>
                <p xml:id="L0000-00-00-v-p8">Quant à l'orthographe, si elle est évidemment une superfluité dans certains mots,
                    elle est en général d'une nécessité absolue, notre langue fourmille d'équivoques
                    qu'elle seule peut éclaircir  ; <persName>Figaro</persName> a gagné son procès
                    pour un accent omis sur la particule où ; et nos bons paysans n'ont pas besoin
                    d'apprendre la sténographie pour mettre l'orthographe à l'Index. La sténographie
                    ne peut donc jamais être autre chose que l'auxiliaire de l'écriture usuelle,
                    qu'un art d'agrément et d'utilité de plus ; et tant que la brièveté manquera à
                    la sténographie, on pourra dire que le fruit n'est pas mûr.</p>
                <p xml:id="L0000-00-00-v-p9">Monsieur <persName>Lupin</persName> a beaucoup vanté l'habileté de sa fille dans
                    la pratique de la typophonie ; c'est un éloge direct à sa capacité et non pas à
                    l'ouvrage, et cela prouve seulement que si elle eût appliqué son talent à une
                    meilleure méthode, elle aurait fait en sténographie un sujet très rare.</p>
                <p xml:id="L0000-00-00-v-p10">Enfin, Monsieur, si la typophonie renfermait une seule idée neuve, s'il était
                    possible de la critiquer sans attaquer tous les autres ouvrages desquels elle a
                        tiré<pb n="8" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_372_0008_v.jpg"/> par lambeaux sa
                    pitoyable existence, je vous en entretiendrais plus longuement, mais en parler
                    de nom, seulement, est déjà donner à ses auteurs trop d'importance et <del>du
                        reste</del> je m'en réfère à la justice que le public en a faite à sa
                    première apparition.</p>
                <p xml:id="L0000-00-00-v-p11">Du reste, Monsieur, croyez que l'inconséquence avec laquelle vous vous êtes
                    laissé immiscer dans un tripotage de coterie, de gens qui ne savent que trop
                    qu'avec des protecteurs et de l'audace on parvient toujours à faire des dupes,
                    n'altère en rien la parfaite considération et la haute estime, avec laquelle
                    j'ai l'honneur d'être,<lb/> Monsieur,<lb/> votre très humble serviteur.<lb/> Un
                    rédacteur sténographe près les tribunaux.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="L0000-00-00-v-div2">
                <note resp="CAK" xml:id="corresp_1">Le dénommé <persName>Painparé</persName> a écrit
                    à <persName>Ampère</persName> au sujet de sa méthode d'écriture rapide <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P31.xml">*</ref>, voir <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1831-12-02-a">L1831-12-02-a</ref>.</note>

            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>