<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1204</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Mathilde Dutertre, </name>
                    <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré :
                        élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative
                        Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1796-01-04-a">
                        <country>USA</country>
                        <settlement>Ithaca (NY)</settlement>
                        <institution>Cornell University Library</institution>
                        <repository>Ampère collection</repository>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="old">L1204</idno>
                            <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>

                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote corresp="#AMA">
                                <name type="person" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)">
                                    <forename>André-Marie</forename>
                                    <surname>Ampère</surname>
                                </name>
                            </handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName type="sender" ref="#pers_A366">
                        <surname>Ampère</surname>
                        <forename>André-Marie</forename>
                    </persName>
                    <date when-iso="1796-01-04">4 janvier 1796</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName type="adressee" ref="#pers_C162">
                        <surname>Couppier</surname>
                        <forename>Jean-Stanislas, dit Couppier Viry</forename>
                    </persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2015-01">janvier 2015</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <date when="2015-04">avril 2015</date>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="images_L1796-01-04-a" corresp="#ampere_corr_L1796-01-04-a">
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_01.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_02.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_03.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_04.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_05.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_06.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_07.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_08.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_09.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_10.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_11.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_12.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_13.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_14.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_15.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_16.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_17.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_18.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_19.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_20.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_21.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_22.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_23.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_24.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_25.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1204_26.jpg"/>
    </facsimile>
    <text decls="#ampere_corr_L1796-01-04-a" type="correspondance">
        <body>
            <div xml:id="L1796-01-04-a-div1">
                <opener>
                    <pb n="1" facs="#Cornell_Ampere_L1204_01.jpg"/> Ce <date when="1796-01-04">4
                        janvier <supplied>1796</supplied>
                    </date>
                </opener>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p1">Je viens enfin, Monsieur, de recevoir la lettre que j'attendais avec tant
                    d'impatience depuis mercredi. Je me mets tout de suite à y répondre, quoique
                    celle-ci ne doive partir que dimanche, mais sitôt que je reçois de vos lettres
                    je ne peux plus penser à autre chose jusqu'à ce que ma réponse soit partie. Vous
                    me demandez d'abord le détail des observations marines pour découvrir la
                    position d'un vaisseau <ref target="#L1204_CAK1">*</ref>. Je vais tâcher de vous en donner une idée.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p2">D'abord,
                    quoique l'horlogerie ait eu tant de peine à réussir dans la construction des
                    montres marines qui devaient aller sans se déranger pendant plusieurs mois
                    malgré les secousses de la mer, que je ne sais même pas si elle y est parvenue,
                    on a des montres marines qui sont assez exactes pendant vingt quatre heures,
                    pour qu'on n'ait aucune erreur à craindre de leur part dans un si petit
                    intervalle. On suppose aussi le pilote garni de tables des mouvements célestes,
                    et capable de faire tous les calculs nécessaires à leur usage, au moyen de quoi
                    la situation des astres lui est parfaitement connue.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p3">Dans cette supposition,
                    vous concevez facilement qu'en mesurant la hauteur d'un astre dont la
                    déclinaison est connue à un instant connu, on en peut conclure la latitude du
                    lieu. Car dans le triangle sphérique PZS, formé <figure/> par
                    l'arc du méridien ZP, celui du vertical ZS et du cercle de déclinaison PS de
                    l'astre, on connaîtra les deux <pb n="2" facs="#Cornell_Ampere_L1204_02.jpg"/> côtés ZS, PS, compléments de la
                    hauteur observée et de la décl<ex>inaison</ex> de l'astre et l'angle horaire ZPS, qui est égal
                    à la diff<ex>érence</ex> du temps de l'observation, et de celui de l'astre par le méridien
                    dont le passage se calcule par les tables. Ce qui donnera par les règles de
                    trigonométrie sphérique le côté inconnu ZP, complément de la latitude qui est
                    toujours égale à la hauteur HP du pôle.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p4">Au reste cette méthode ne peut servir
                    que quand la montre marine vient d'être réglée pour le lieu où l'on est. Mais
                    l'on peut se passer de cette condition en observant le même jour deux hauteurs
                    du même astre. Alors la montre ne sert qu'à indiquer l'intervalle des deux
                    observations. Avec cet intervalle et les deux hauteurs, on peut déterminer à la
                    fois la latitude et l'intervalle des observations au passage de l'astre par le
                    méridien. Ajoutant cet intervalle à l'heure que marquait pour lors la montre, on
                    a celle qu'elle montrait à ce passage, et comme on sait par les tables celles
                    qu'elle devait montrer, on peut aisément la régler.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p5">Avec trois hauteurs du même
                    astre à des intervalles connus, on pourrait déterminer à la fois la hauteur du
                    pôle, l'heure du passage de l'astre suivant la montre, pour la comparer à celle
                    des tables, et la décl<ex>inaison</ex> de l'astre. Mais ce problème est inutile aux marins qui
                    trouvent toujours cette dernière quantité dans leurs tables. Il ne sert qu'à
                    trouver par trois observations d'une même tâche du Soleil ou de la Lune, le
                    temps de leurs révolutions, le lieu de leur pôle, et la situation de la tache
                    sur leur surface en y supposant des long. et lat. solaires et lunaires comme
                    sont les terrestres sur notre globe. <pb n="3" facs="#Cornell_Ampere_L1204_03.jpg"/> Quant à la long., pour sentir toute la
                    difficulté de sa détermination, il faut faire attention que le mouvement diurne
                    qui détermine la latitude ne peut point y servir, puisqu'il ne fait que faire
                    passer successivement les mêmes dispositions des astres par rapport à l'horizon,
                    du moins en les supposant fixes. D'où il résulte que ce n'est que dans les
                    mouvements propres des astres planétaires qu'on peut en chercher la solution. En
                    effet si une planète couvrait une étoile lors de son passage au méridien d'un
                    lieu et qu'elle s'en éloignât par ex. d'un degré en deux heures (comme ferait la
                    Lune), dans l'instant où cette étoile passerait au méridien d'un autre lieu qui
                    aurait une long. diff<ex>érence</ex> de 4 heures, ou 60°, la disposition générale du ciel y
                    serait diff<ex>érence</ex> de celle qui avait lieu au premier passage en ce que la Lune serait
                    à 2° de l'étoile qu'elle cachait dans le premier cas. Et c'est cette différence
                    qui pourrait faire connaître celle des longitudes.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p6">C'est ainsi que si on sait
                    qu'une éclipse doit arriver un certain jour à 4h à <placeName>Paris</placeName>, et qu'on ne l'observe
                    qu'à 6, on sera sûr d'être à 30° de long. orientale du méridien de <placeName>Paris</placeName>. En
                    effet, quand il était 4h dans cet endroit, l'état du ciel différait de celui qui
                    avait lieu à <placeName>Paris</placeName> aussi à 4h (c.à.d. deux heures après) en ce que l'éclipse
                    n'existait pas encore. Et puisqu'il a fallu attendre encore deux heures pour
                    qu'elle eût lieu, il est nécessaire qu'il soit 6h dans cet endroit quand il en
                    est 4 à <placeName>Paris</placeName>, et qu'ainsi la diff<ex>érence</ex> en long. soit de 30°. Cela suppose que
                    l'éclipse doive s'apercevoir au même instant dans tous les lieux de la Terre où
                    elle est visible, comme il arrive quand le corps éclipsé perd réellement sa
                    lumière, ainsi que pour la Lune et les satellites de Jupiter. Pour les éclipses
                    du Soleil et <pb n="4" facs="#Cornell_Ampere_L1204_04.jpg"/> des étoiles par la
                    Lune, elles paraissent différemment en différents pays par l'effet de la
                    parallaxe. Mais comme on la connaît parfaitement, cela ne fait qu'allonger le
                    calcul sans le rendre moins exact. Il l'est même davantage à cause de
                    l'exactitude de l'observation, où l'on voit par exemple une étoile se cacher
                    derrière la Lune et reparaître avec la rapidité d'un éclair, tandis que l'ombre
                    de la Terre est très mal terminée et environnée d'une vaste pénombre qui gêne
                    beaucoup, et que celle de Jupiter ne cache que peu à peu ses satellites qui
                    paraissent plus ou moins longtemps suivant la bonté des lunettes et même celle
                    des yeux.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p7">On ne peut point en mer observer ces satellites dont les éclipses
                    journalières seraient si commodes, à cause des oscillations du navire. Et comme
                    celles de la Lune, et même des étoiles par cet astre, sont trop rares, on se
                    contente d'observer une distance de la Lune à une étoile ou au Soleil, dont la
                    position est parfaitement connue, avec l'octant. On calcule ensuite, par les
                    tables qui sont faites pour le méridien de <placeName>Paris</placeName>, l'heure qu'il était dans cette
                    ville quand la Lune était à cette distance. On prend la différence de cette
                    heure et de celle du lieu où l'on est, donnée par la montre marine réglée par
                    deux hauteurs observées comme je l'ai déjà dit. La diff<ex>érence</ex> de ces deux heures
                    donne celle des long. à raison de quinze degrés par heure. La position du lieu
                    exactement déterminée par cette long. et la lat. déjà observée, on est à même de
                    refaire plus exactement les calculs de la parallaxe, et l'on recommence le
                    calcul sur ces nouveaux éléments quand on y veut mettre toute l'exactitude
                    possible, ce qu'on ne fait que pour les éclipses d'étoiles <pb n="5" facs="#Cornell_Ampere_L1204_05.jpg"/> observées sur la terre pour connaître
                    les longitudes des villes avec la dernière précision. Ces éclipses sont ce qu'il
                    y a de plus exact parce qu'on en voit l'instant de la fin et du commencement,
                    dont celui-ci ne peut s’observer dans les éclipses de soleil. Il faut seulement
                    choisir des observations faites dans le décours, parce que l'immersion, qui
                    arrive pour lors dans la partie éclairée, est toujours assez visible puisque
                    l'on voit l'étoile, tandis que l'œil fatigué de la lumière de la Lune ne
                    s'apercevrait pas de l'instant de l'émersion si l'étoile ne sortait pas de
                    derrière un corps obscur.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p8">Vous voyez que les méthodes astronomiques ne peuvent
                    servir qu'à des pilotes instruits. Quant aux autres <ref target="#L1204_CAK2">*</ref>, je ne sais point d'autre
                    manière que d'observer à la boussole l'angle de leur route et du méridien, d'en
                    observer la vitesse par la force du choc de l'eau de la mer sur la planche du
                    trochomètre <ref target="#L1204_CAK3">*</ref>, dont vous avez pu voir la description dans <title>l'Encyclopédie</title>, de
                    tirer ensuite sur leur carte une ligne sous ce même angle, et dont la longueur
                    depuis le point de départ, et ensuite depuis le bout de la ligne précédente
                    quand on change de route, soit égale au produit de cette vitesse par la durée du
                    trajet, ce qui leur donne à peu près leur position, dans les voyages d'une
                    petite étendue. Mais les erreurs du trochomètre quand on rencontre des courants,
                    et les autres défauts d'une pareille méthode me persuadent que les ignorants ne
                    se chargent de voyages de long cours qu'en exposant leur vie et celle des
                    passagers, d'autant mieux qu'après une tempête je ne vois aucun moyen de se
                    reconnaître sans recourir aux calculs astronomiques tels que je viens de vous
                    les expliquer.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p9">
          <pb n="6" facs="#Cornell_Ampere_L1204_06.jpg"/> La nutation n'est point la grande
                    période de 26 600 ans, mais l'inégalité de cette période qui s'appelle
                    précession des équinoxes. Cette inégalité a, comme je vous l'ai déjà dit, une
                    période de dix-huit ans qui dépend de celle des nœuds de la Lune. Il s'agit
                    maintenant de vous expliquer cette précession et son inégalité, avec la cause du
                    mouvement des nœuds qui y est intimement liée (fig. 2) <figure/>.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p10">Soit
                    T, V, deux planètes qui tournent autour du point S, et cherchons ce qui résulte
                    de l'attraction de T sur V. Si l'on décompose cette force VZ en deux autres VY
                    dans le plan de l'orbite de V, et VX perpendiculaire à ce plan, il est clair que
                    la première ne fera qu'altérer la forme de l'orbite et changer son aphélie,
                    tandis que l'autre changera la position du plan de l'orbite sans toucher à sa
                    forme. La force VX, qui est la seule que nous devons considérer ici, tend
                    toujours à rapprocher la planète V du plan de l'orbite de T. Et c'est ce qui
                    vous a fait penser qu'elle devait diminuer l'inclinaison des orbites jusqu'à les
                    confondre, ou, ce qui revient au même, détruire peu à peu l'inclinaison de notre
                    équateur sur l'écliptique. Mais il en va bien autrement, l'inclinaison reste
                    constante et le nœud change de place.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p11">En effet quand la planète V a passé son
                    nœud, la force VX, combinée avec sa vitesse actuelle, lui fait prendre une
                    direction VQ, qui, prolongée <pb n="7" facs="#Cornell_Ampere_L1204_07.jpg"/> <figure/> en
                    M, donne la nouvelle position du nœud en vertu
                    de cette action, qui le fait évidemment rétrograder sur l'orbite de T dans la
                    direction NM qui est contre l'ordre des signes suivant lequel se meuvent les
                    planètes. Elle diminue aussi l'inclinaison puisqu'au lieu de l'angle VNR, c'est
                    l'angle VMR visiblement plus petit.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p12">Mais quand l'astre est parvenu en υ et qu'il
                    se rapproche du nœud, la même force <supplied>nu</supplied>x lui donne la direction <supplied>nu</supplied>q qui
                    augmente l'inclinaison <supplied>nu</supplied>nr en la changeant en un plus grand angle <supplied>nu</supplied>mr,
                    tandis que le nœud venant de n en m continue à rétrograder. Par ce moyen,
                    l'inclinaison augmentant et diminuant tour à tour de quantités insensibles (si
                    ce n'est dans la Lune dont l'inclinaison, à cause de l'attraction du Soleil et
                    de ce qu'il est beaucoup plus gros que la Terre, a un petit balancement) ne
                    paraît point varier sur le plan de l'autre planète T. Et l'action de la force VX
                    se réduit à faire rétrograder les nœuds sur cette orbite parce que ce mouvement
                    étant toujours dans le même sens, quelque soit la position des planètes,
                    s'additionne sans cesse.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p13">
          <pb n="8" facs="#Cornell_Ampere_L1204_08.jpg"/>
                    Observez que ce mouvement, en laissant subsister la même inclinaison sur
                    l'orbite de T, peut faire varier celle de l'orbite de V sur tout autre cercle <figure/>. En effet, supposons que le cercle FG, dont le pôle est
                    en R, se meuve de façon que ses nœuds M, N, sur le cercle DE dont le pôle est en
                    Q, rétrogradent dans la direction NS, de manière que l'inclinaison GNS = la
                    distance PQ des pôles, reste constante. Il est clair que ce pôle R, toujours à
                    la même distance de Q, décrira un cercle autour de ce point Q. Mais que si l'on
                    veut mesurer l'inclinaison GOB sur un autre cercle AB dont le pôle est en P, et
                    qu'on suppose fixe aussi bien que DE, cette inclinaison toujours égale à PR,
                    diminuera nécessairement par le mouvement de R autour de Q, pour augmenter
                    ensuite quand le pôle R aura passé de l'autre côté du grand cercle QPT. On
                    pourra même calculer cette inclinaison GOB = PR, pour chaque valeur de l'angle
                    PQR par le moyen du triangle sphérique PQR dans lequel on connaît, outre cet
                    angle, les deux côtés PQ, QR.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p14">C'est ainsi que l'attraction des planètes entre
                    elles fait varier leur inclinaison sur l'écliptique mais d'une quantité très
                    petite, de sorte que si FG est l'orbite de Mars par ex., son inclinaison sur
                    l'orbite DE de Jupiter reste constante, quant à l'action de cette planète, mais
                    ne laisse pas de varier sur l'écliptique AB. Quand on calcule le mouvement des
                    nœuds de la Lune, on suppose que le Soleil tourne avec elle autour de la Terre
                    et dans l'écliptique, ce qui revient au même pour le mouvement des nœuds de la
                    Lune. Et l'on conclut de ce qui précède que l'inclinaison de l'orbite <pb n="9" facs="#Cornell_Ampere_L1204_09.jpg"/> lunaire sur l'écliptique est constante
                    quant à sa quantité moyenne, c.à.d. sauf le balancement dont je vous ai déjà
                    parlé, mais que le mouvement rétrograde des nœuds doit faire varier cette
                    inclinaison sur l'équateur, et que ce mouvement doit être considérable à cause
                    de la masse du Soleil. Vous savez qu'il achève le tour du ciel en 18 ans 228
                    jours 4 heures 52'52''.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p15">L'attraction des planètes, et surtout de ♃ et de ♀ , fait tourner le pôle de l'écliptique qui est
                    le pôle de l'orbite de la ♁, autour de ceux des orbites de
                    ♃ et de ♀ . Il en résulte un changement de
                    position dans ce cercle, qui fait diminuer maintenant de 44'' par siècle son
                    inclinaison sur l'équateur. Ce cercle n'étant point affecté par l'action des
                    planètes du moins sensiblement, malgré le renflement de la Terre, à cause de
                    leur distance, vous verrez que dans 18 ans 228 j. la nutation fait augmenter et
                    diminuer cette inclinaison. Mais son effet la rétablirait au même point sans
                    cette diminution constante. Voyons maintenant comment l'action du Soleil et de
                    la Lune sur le renflement de l'équateur terrestre fait reculer le point
                    équinoxial qui est proprement son nœud sur l'orbite du soleil.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p16">Vous croiriez que
                    cette action devrait diminuer l'obliquité dans changer l'équinoxe. Cela pourrait
                    être sans la rotation de la Terre. Mais il faut raisonner ici comme sur les
                    nœuds des orbites planétaires et considérer ce renflement comme composé d'un
                    grand nombre de satellites qui tournent autour de la Terre en 24 heures. On voit
                    aussitôt que ces satellites supposés séparés les uns des autres, ne doivent
                    point changer leur inclinaison sur l'orbite du Soleil par l'attraction de cet
                    astre, mais voir reculer leurs nœuds le long de l'écliptique. La même chose aura
                    encore lieu en supposant ces astres enchaînés <pb n="10" facs="#Cornell_Ampere_L1204_10.jpg"/> comme un chapelet, puisque dès qu'ils
                    suivaient la même route séparés, rien ne peut les empêcher de la suivre encore,
                    et même en les supposant réunis en une couronne circulaire semblable au
                    renflement de la Terre, dont le pôle doit par cons. tourner autour de celui de
                    l'écliptique comme il fait en 26 600 ans. Si la Lune faisait, comme le Soleil,
                    sa route dans l'écliptique, et toujours à même distance de l'équateur, son effet
                    sur ce renflement se joignant à celui du Soleil ne ferait qu'augmenter la
                    précession qu'il produit, sans la rendre inégale, et sans changer l'inclinaison
                    de l'écliptique. Mais quand le nœud ascend<ex>ant</ex> de la Lune est dans le Bélier, son
                    orbite fait avec l'équateur un angle <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mo>=</mo>
                <mn>23</mn>
                <mfrac>
                  <mn>1</mn>
                  <mn>2</mn>
                </mfrac>
                <mtext>°</mtext>
                <mo>+</mo>
                <mn>5</mn>
                <mtext>°</mtext>
                <mo>=</mo>
                <mn>28</mn>
                <mfrac>
                  <mn>1</mn>
                  <mn>2</mn>
                </mfrac>
                <mtext>°</mtext>
              </mrow>
            </math>
                    </formula>, et son action est
                    bien plus grande que quand il est dans la Balance, et qu'elle ne fait plus qu'un
                    angle de <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mo>=</mo>
                <mn>23</mn>
                <mfrac>
                  <mn>1</mn>
                  <mn>2</mn>
                </mfrac>
                <mtext>°</mtext>
                <mo>−</mo>
                <mn>5</mn>
                <mtext>°</mtext>
                <mo>=</mo>
                <mn>18</mn>
                <mfrac>
                  <mn>1</mn>
                  <mn>2</mn>
                </mfrac>
                <mtext>°</mtext>
              </mrow>
            </math>
                    </formula>. D'où résulte premièrement une inégalité dans la
                    précession dont la période est de 18 ans 228 jours comme le mouvement des nœuds,
                    et en second lieu un changement dans l'inclinaison de l'équateur sur
                    l'écliptique. D'où résulte le petit balancement de l'axe de la Terre qu'on
                    appelle proprement nutation, parce que le petit changement de cette inclinaison
                    qui se fait dans une demi révolution ne peut être corrigé dans la suivante où la
                    force a changé, et qu'en un mot l'action de la Lune laissant l'inclinaison de
                    l'équateur constante sur son orbite, ne peut manquer en faisant rétrograder ses
                    nœuds de la rendre variable sur l'écliptique. Il est clair que la période de
                    cette nutation doit encore être égale à celle des nœuds de la Lune.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p17">Je ne sais,
                    Monsieur, comment j'ai fait de me jeter dans une telle dissertation qui doit
                    vous <pb n="11" facs="#Cornell_Ampere_L1204_11.jpg"/> paraître d'une excessive
                    longueur, mais je ne m'aperçois jamais de ma prolixité, quand je me livre au
                    plaisir de vous écrire, qu'après avoir abusé entièrement de votre patience. Au
                    reste, si vous vous donnez la peine de l'étudier, et de la transcrire dans votre
                    cahier astronomique, je ne crois pas qu'il soit nécessaire d'interrompre la
                    suite de vos constellations. Et je vous conseillerais même d'attendre pour cela
                    que nous ayons passé le chapitre des planètes dont cette théorie, et celle de
                    toutes les inégalités que produisent dans le mouvement des planètes, et surtout
                    de la Lune, leurs attractions mutuelles, doit couronner la fin.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p18">Vous me disiez
                    dans votre lettre que le mouvement de 26 600 ans était exécuté par le pôle de
                    l'écliptique autour du pôle de l'équateur. J'aimerais mieux dire que c'est
                    celui-ci qui tourne autour de l'autre, puisqu'il répond successivement à
                    différentes étoiles, et que celui de l'écliptique ne varie point par la
                    précession mais seulement par le petit mouvement de 44'' par siècle autour des
                    pôles de ♃ et de ♀ .</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p19">Je me suis disputé un jour
                    avec un sot qui prétendait que la précession ne pouvait faire répondre le pôle
                    de la Terre à différentes étoiles, sans en changer la position sur notre globe.
                    Il s'attendait en conséquence à voir (après sa mort) <placeName>Paris</placeName> ou <placeName>Lyon</placeName> sous le pôle.
                    Je tâchais de lui expliquer que le pôle ne pouvait se déplacer sur la Terre, ne
                    fut-ce qu'à cause du renflement de l'équateur ; mais comme à l'ordinaire chacun
                    garda son opinion. Je n'avais pas encore M. <persName>de Lalande</persName> où je lui aurais fait
                    lire sa condamnation.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p20">Pour suivre l'ordre de votre lettre, je retombe du haut du
                    ciel sur quelques petits morceaux <pb n="12" facs="#Cornell_Ampere_L1204_12.jpg"/> de cartons peints de noir et de rouge<supplied> des cartes à jouer</supplied>. Vous vouliez
                    savoir quelle partie peut durer plusieurs semaines. Il faut donc vous avouer que
                    les miennes ne durent pas trois minutes. Je préférerais sans doute un jeu comme
                    le vôtre où l'esprit peut se développer, mais je ne trouverais pas de joueurs,
                    et maman qui serait assez habile pour cela de grand reste, ne s'en occupe
                    jamais. En conséquence, nous jouons une quantité de petits jeux enfantins que
                    nous ont appris différentes personnes, entre autres <persName ref="#pers_M405">Morandy</persName> qui jouait de
                    même quand elle était chez les demoiselles <persName>Trollier</persName>, parentes des demoiselles
                    <persName>Millières</persName> <ref target="#L1204_CAK4">*</ref>, et chez lesquelles elle passait avec <persName>Goua</persName> une partie de la belle
                    saison. Bien loin que ces parties soient si longues, elles finissent la moitié
                    du temps dès le premier coup. Vous comprenez combien il serait fastidieux de
                    compter sans cesse des fiches. Nous ne le faisions d'abord qu'à la fin de la
                    soirée. Bientôt nous avons remis ce calcul au temps où l'un des joueurs sera
                    ruiné, c.à.d. quand il aura perdu toutes ses fiches. Nous en avions fait quatre
                    paniers de deux ou trois coffres de 6 paniers, et en établissant les contrats
                    pour dix fiches, et de certains jetons pour cent, nous avons commencé avec 800
                    ou 900 fiches chacun. Depuis 4 ou 6 mois personne n'est encore ruiné. Mais je me
                    suis trouvé réduit un jour à trente et par cons. sur le bord du précipice. J'en
                    ai été pourtant quitte pour la peur et la fortune, par inconstance ou pour me
                    donner des étrennes, m'a porté à quatre cents le jour de l'an. Sa faveur n'a pas
                    duré : hier dimanche je suis retombé à deux cents, il faut bien compter sur
                    votre amitié pour un pareil détail, mais j'ai tant d'envie de pouvoir partager
                    la joie de vos <pb n="13" facs="#Cornell_Ampere_L1204_13.jpg"/>
                    succès ou la peine de vos revers dans tous les genres que je l'ai fait exprès,
                    pour que vous ne puissiez me refuser de me faire part des décisions de la
                    fortune à votre égard.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p21">Une comète a été visible par extraordinaire pendant 7
                    mois. Je ne sais si vous pourrez voir l'anneau de Saturne puisque vous ne
                    distinguez point le diamètre apparent des planètes. Je me souviens que le
                    télescope qui me découvrait l'anneau donnait un diamètre très sensible à
                    Jupiter. Je l'estimais à la vue d'une demi ligne. Le diamètre apparent des
                    planètes devient bien plus grand dans de grands télescopes ou de grandes
                    lunettes. Le télescope de l'Observatoire de <placeName>Lyon</placeName>, où M. <persName>Mollet</persName> a eu la bonté de
                    me laisser entrer deux fois, m'a fait voir Vénus en quadrature aussi large que
                    la Lune à la vue simple, et l'anneau de Saturne de la grandeur d'un œuf. Vénus
                    est encore plus large près de sa conjonction inférieure, où son croissant est
                    très étroit. Vous la verrez pour lors avec votre lunette au moins d'une ligne de
                    diamètre, ce qui répond complètement à l'objection que vous me faites au sujet
                    de l'héliomètre, qu'on n'applique jamais qu'à une lunette simple, pour mesurer
                    ces diamètres. Je ne crois pas que vous puissiez trop espérer de voir, après
                    celle d'Orion <ref target="#L1204_CAK5">*</ref>, d'autres nébuleuses que celle d'Andromède. Mais pour celle-ci,
                    il faut d'autant moins se décourager qu'elle paraît très bien à la vue simple
                    pour ceux qui ont de bons yeux <ref target="#L1204_CAK6">*</ref>, et qu'elle est deux fois et demie plus
                    large que celle d'Orion.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p22">Comme Andromède ne peut se voir dans le mois de <choice>
            <abbr>Xbre</abbr> <expan>décembre</expan>
          </choice>
                    qu'en se couchant sur le dos, je <pb n="14" facs="#Cornell_Ampere_L1204_14.jpg"/> ne l'ai point
                    cherchée. Je m'en suis dédommagé sur celle d'Orion. Il y a un mois que je la
                    cherchai, et que je vous écrivis <ref target="#L1204_CAK7">*</ref> que j'avais vu une figure jaune de cette forme
                    que la couleur m'empêchait de prendre pour la
                    nébuleuse. J'ai cherché et recherché depuis ; j'ai toujours revu la même chose,
                    il faut bien enfin que ce soit la nébuleuse. Pour m'en assurer davantage je vous
                    dirai que je l'ai vue placée entre six étoiles assez brillantes qui faisaient à
                    peu près cette figure 4 dans la lunette.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p23">
          <figure/> La nébuleuse du
                    Cancer n'est qu'un amas d'étoiles, comme les Pléiades, qui ne mérite plus ce
                    nom. Je l'ai vue et revue à la vue simple, mais mes yeux sont si mauvais
                    que je ne saurais la distinguer des Ânes, le tout me semble, de même que la tête
                    de l'Hydre et celle du Lynx, une grande tache brillante. Quand les étoiles de
                    4ème grandeur, telles que la première étoile γ du Bélier, qui est auprès de la
                    corne occidentale β ♈, α et β ♋, etc.
                    sont dispersées et séparées les unes des autres, j'ai beaucoup de peine à bien
                    les distinguer, et j'en ai encore plus à apercevoir quelques traces de celles de
                    5ème grandeur.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p24">Il n'y a pas grand'peine à prendre sur un globe les alignements
                    que je vous ai envoyés, et quand il y en aurait eu davantage je n'aurais pas
                    laissé davantage l'occasion de pouvoir vous faire plaisir. Quant aux asc<ex>ensions</ex> dr<ex>oites</ex> et
                    aux décl<ex>inaisons</ex> des étoiles de première grandeur je les ai prises dans ce catalogue où
                    elles sont avec les long. et lat. mais sans aucun <pb n="15" facs="#Cornell_Ampere_L1204_15.jpg"/>
                    alignement, comme on le voit à la seule inspection de ce catalogue, dont vous
                    avez un petit extrait dans cette table des étoiles de 1ère grandeur J'ai aussi
                    pris dans ce catalogue la liste de celles de 2de et des douteuses, ne voulant
                    m'en rapporter sur cela ni à mes yeux, ni à mon globe.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p25">Ce n'est pas que
                    M. <persName>de Lalande</persName> ne donne aussi quelques alignements, mais en petit nombre, à la
                    fin de son 3ème livre. Je ne m'en suis jamais servi depuis que j'ai un globe,
                    parce que je trouve plus commode de les y prendre. Vous verrez quand vous en
                    aurez un que le seul moyen de reconnaître ces étoiles dans le ciel est d'y
                    prendre vous-même ces alignements, ne fut-ce qu'à cause de ce que leur
                    disposition est renversée sur le globe, et qu'on prendrait continuellement la
                    droite pour la gauche sans le secours des alignements. Je crois comme vous que
                    quand les étoiles étaient sensiblement de même grandeur, on y a mis les lettres
                    dans un certain ordre assez arbitraire, mais déterminé au gré de l'inventeur, et
                    qui n'est peut-être bien souvent que celui des passages au méridien. Je ne sais
                    d'où vient le nom de Gardes de la Petite Ourse aux deux roues γ et β de
                    derrière.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p26">Mon globe et M. <persName>de Lalande</persName> appellent la Lyre Véga. Je n'ai pas mis
                    Castor dans la liste des secondes grandeurs, parce qu'il est marqué 1.2 dans le
                    catalogue c.à.d. douteuse entre la première et la 2de. Je devais en conséquence
                    le mettre dans la liste des étoiles de 1ère grandeur. Si je l'avais oublié, vous
                    devriez l'y joindre avec une asc<ex>ension</ex> droite de 110°21'38'' et une décl<ex>inaison</ex> de
                    39°19'33''. B.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p27">Pollux est marqué dans ce même catalogue comme dans ma
                    liste 2.3. Peut-être que son éclat a augmenté <pb n="16" facs="#Cornell_Ampere_L1204_16.jpg"/> puisque votre auteur place son
                    <supplied>ceginus </supplied>à une épaule. Ce ne peut guère être la tête β, d'autant qu'il y a deux
                    étoiles aux deux épaules presque aussi brillantes, γ occidentale et δ orientale
                    - la droite et la gauche ne peuvent décider laquelle des deux, car comme je
                    crois vous l'avoir déjà écrit, cela dépend de la fantaisie du graveur qui peut
                    tourner ses figures comme il lui plaît.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p28">Vous étiez, à ce que je crois, dans
                    l'erreur au sujet des cornes ♉. La plus brillante β est à
                    la fois boréale ou occidentale. On la voit sur la ligne qui va des Pléiades à
                    Pollux. L'autre corne ζ est sur le prolongement de la ligne de la mâchoire α de
                    la Baleine par Aldébaran. Il y a apparence que vous preniez pour une de ces
                    cornes le pied ι du Cocher qui est au milieu de la ligne qui va de la Chèvre à
                    Aldébaran. Au reste cette erreur ne doit être imputée qu'à moi, et à ma fig. qui
                    était, si je m'en souviens bien, un peu défectueuse dans la position de ces
                    cornes. <figure/>
        </p>
                
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p29">fig. 5 Vous verrez par cette figure du Lion que vous ne vous êtes trompé
                    dans aucune de vos conjectures sur cette constellation, et que vous en aviez
                    deviné cinq lettres avec une exactitude singulière. Vous y apprendrez aussi les
                    noms de toutes ces étoiles, jusqu'à γ où elles commencent à devenir invisibles.
                    Ce qu'il y a de singulier c'est que vous m'avez marqué de 3ème grandeur l'étoile
                    ψ qui est une des dernières lettres de l'alphabet, et que mon globe ne marque
                    que de la 6ème ; d'où il suit que c'est une étoile changeante.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p30">
          <pb n="17" facs="#Cornell_Ampere_L1204_17.jpg"/> Pour ce qui est du rapport d'Herschel
                    <ref target="#L1204_CAK8">*</ref> et de la platine, je ne voulais <ref target="#L1204_CAK9">*</ref> pas ravir à <persName>Herschel</persName> l'honneur si
                    bien mérité de nommer sa planète, mais fournir aux alchimistes un nom mystérieux
                    pour la platine, et aux chimistes un signe pour la représenter d'une manière
                    analogue aux autres métaux.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p31">Pour l'origine des signes du Zodiaque et des
                    planètes, elle se perd dans l'obscurité des temps. M. <persName>de Lalande</persName> rapporte
                    l'invention des signes au temps de la mort de <persName>Jacob</persName> <supplied>en </supplied>1700 avant
                    Jésus-Christ, et il dit qu'avant l'ère de <persName>Nabonassar</persName> <ref target="#L1204_CAK10"/> <supplied>en </supplied>746 avant J.-C., les
                    Chaldéens avaient déjà une idée approchée des révolutions des planètes, qui ne
                    furent cependant déterminées avec précision, ainsi que les inégalités de leurs
                    mouvements, que par <persName>Ptolémée</persName> qui travailla depuis l'an 125 jusqu'à 140 après
                    J.-C.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p32">Il faut maintenant vous décrire le micromètre <ref target="#L1204_CAK11">*</ref> dont on se servait avant
                    l'invention de l'héliomètre par M. <persName ref="#pers_B638">Bouguer</persName> <ref target="#L1204_CAK12"/>, pour mesurer les diamètres
                    planétaires et dont on se sert encore pour mesurer les secondes des quarts de
                    cercle. <figure/> Il est composé <supplied>d’une </supplied>plaque XY, avec
                    un trou ovale TV traversé des deux fils fixes AB, CD, comme il y en a toujours
                    au foyer des lunettes (où l'on met le micromètre). Mais il y a en outre un fil
                    mobile EF parallèle à DC, et porté sur une espèce de fourche MOQPN, qu'on
                    approche ou qu'on éloigne au moyen de la vis KH, dont l'aiguille L marque la
                    distance des deux fils DC, EF, sur le cadran G.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p33">Vous concevez que cet instrument
                    peut servir à mesurer le diamètre apparent des astres en en renfermant l'image
                    entre ces deux fils, et qu'en  <pb n="18" facs="#Cornell_Ampere_L1204_18.jpg"/> supposant qu'ils sont perpendiculaires
                    au plan d'un quart de cercle, qui ne soit divisé par ex. que de 5' en 5', on
                    mettra la lunette sur la division la plus proche de l'astre, et on fera mouvoir
                    le fil mobile jusqu'à ce qu'il rencontre l'astre. Arès quoi l'on ajoute la
                    distance des deux fils, marquée sur le cadran G, à l'arc marqué sur le limbe de
                    l'instrument, en supposant comme cela doit être que cet arc réponde exactement
                    au fil fixe.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p34">
          <figure/> Au reste comme on s'est aperçu que l'image était plus irrégulière
                    quand elle n'était pas au centre de la lunette, on préfère aujourd'hui la
                    division de <persName>Vernier</persName> <ref target="#L1204_CAK13"/> de la fig. 7, où l'arc A qui répond par
                    ex. à l'arc EF de 10 parties du limbe est divisé en 11, ce qui <supplied>fait </supplied>que les
                    distances des divisions correspondantes sont de <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mfrac>
                  <mn>1</mn>
                  <mn>11</mn>
                </mfrac>
              </mrow>
            </math>
                    </formula>, <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mfrac>
                  <mn>2</mn>
                  <mn>11</mn>
                </mfrac>
              </mrow>
            </math>
                    </formula>, <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mfrac>
                  <mn>3</mn>
                  <mn>11</mn>
                </mfrac>
              </mrow>
            </math>
                    </formula>, etc. de EF. Je
                    me rappelle d'une erreur où je vous ai jeté d'après mon globe, quand je vous ai
                    dit que la petite const<ex>ellation</ex> qui est entre les Pléiades et le Triangle, et que vous
                    appeliez avec raison la Fleur de lys, s'appelait maintenant la Mouche. Mon globe
                    la nomme en effet de cette manière, mais cela est d'autant plus ridicule qu'il
                    place une autre const<ex>ellation</ex> sous le même nom au pied de la Croix du sud. Pour savoir
                    quelle était la véritable Mouche, j'ai consulté le catalogue de M. <persName>de Lalande</persName> et
                    j'ai vu qu'il ne donnait ce nom qu'à cette dernière const<ex>ellation</ex> et qu'il appelait le
                    Lys celle qui est entre les Pléiades et le Triangle.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p35">J'ai entendu dire comme
                    vous qu'on voyait les étoiles du fond d'un puits. Je le crois facilement mais
                    non pas qu'on se serve jamais de cet <pb n="19" facs="#Cornell_Ampere_L1204_19.jpg"/> expédient pour faire des observations.
                    Ce sont les lunettes qui procurent cet avantage aux astronomes, et
                    particulièrement la lunette parallactique. Car s'il fallait chercher à la
                    lunette une étoile qu'on ne voit pas par le simple tâtonnement, je doute qu'on
                    en vînt à bout. Mais rien n'est plus aisé avec la lunette parallactique : on
                    l'incline sur l'axe d'une quantité égale à la décl<ex>inaison</ex> de l'étoile, par le moyen du
                    demi cercle des décl<ex>inaisons</ex> et on le fait tourner d'une quantité égale à l'angle
                    horaire de l'étoile, calculé au moyen de son asc<ex>ension</ex> dr<ex>oite</ex> pour le moment de
                    l'observation. Si l'on ne s'est point trompé, on voit aussitôt l'astre au milieu
                    de la lunette. Ce n'est même que pour trouver ainsi les astres en plein jour
                    qu'on joint ces deux cercles à la lunette parallactique, et vous sentez bien
                    qu'il suffit de les faire en bois, et sans beaucoup de recherches.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p36">Il paraît,
                    par ce que M. <persName>de Lalande</persName> dit des étoiles, que <persName ref="#pers_B1083">Bradley</persName> observait le jour comme la
                    nuit pour en découvrir les petits mouvements, qu'il n'y a que les étoiles d'une
                    certaine grandeur qu'on peut voir de cette manière. Mais il ne dit rien qui
                    puisse la déterminer. Ces observations diurnes servent particulièrement à
                    déterminer l'orbite de Mercure. C'est aussi avec des lunettes qu'on a observé
                    les conjonctions de ♀  pour en connaître le mouvement avant de
                    l'avoir vu passer sur le soleil, ce que vous comprendrez mieux quand je vous
                    aurai expliqué la méthode dont on se sert pour déterminer le temps des
                    révolutions planétaires, où l'on est obligé d'employer les oppositions ou les
                    conjonctions des planètes.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p37">
          <pb n="20" facs="#Cornell_Ampere_L1204_20.jpg"/> De
                    tous les instruments d'astronomie, il n'y a que l'héliomètre où l'on ait jamais
                    appliqué le télescope. Cela ne pourrait jamais réussir, parce que si le miroir
                    n'était pas bien centré, il en résulterait une erreur prodigieuse. Au point
                    qu'un pareil instrument dont l'axe optique fût exact, me paraît un être de
                    raison, tandis que les verres mal cintrés ne le changent pas sensiblement, le
                    rayon qui traverse les faces dans la partie où elles sont parallèles sortant
                    toujours dans la même direction qu'il est entré, comme vous le pourrez
                    voir dans cette figure 8. <figure/>
        </p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p38">D'ailleurs il serait plus
                    embarrassant d'attacher les fils, le micromètre, ou les réticules au foyer d'un
                    télescope, dont ils ne pourraient manquer de cacher une partie du miroir. Je
                    vois bien que vous cherchez un peu à vous moquer de moi quand vous me traitez de
                    naturaliste <ref target="#L1204_CAK14">*</ref>. Je ne connais pas du tout l'histoire des insectes, si ce n'est des
                    petits fragments que j'en ai trouvé dans Le spectacle de la nature,
                    <title>l'Encyclopédie</title>, et pour les abeilles dans les notes de M. <persName>de l'Isle</persName> sur le 4ème
                    livre des <title>Géorgiques</title>, tout cela sans liaisons et sans tant de détails que vous
                    avez eu la bonté de me faire, et qui m'ont bien payé de tous ceux que j'ai pu
                    vous offrir sur d'autres matières. J'espère bien que vous ne manquerez pas de
                    m'en écrire de pareils sur tant de choses que j'ignore, pour me donner aussi le
                    plaisir d'étudier des leçons dictées par l'amitié. Je me ressouviens d'avoir vu
                    des bourdons et des ouvrières, et d'en avoir même suivi les combats, toujours <pb n="21" facs="#Cornell_Ampere_L1204_21.jpg"/> suivis de la défaite des pauvres
                    bourdons, mais je n'ai jamais vu de reine.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p39">J'avais oublié de vous dire qu'après
                    avoir perdu toutes mes abeilles l'hiver passé <ref target="#L1204_CAK15">*</ref>, on avait laissé une ruche encore
                    pleine de cire sur le banc où elles étaient établies, et qu'il y est venu un
                    petit essaim au mois de juillet, qui y a travaillé sans que personne s'en mêlât
                    tout le reste de l'été. Quel bonheur ce serait si elles pouvaient passer
                    l'hiver. Mais je l'espère si peu que je ne m'en occupais plus et que je l'avais
                    presque entièrement oublié quand maman me les rappela l'autre jour. Pour ma
                    muse, elle est tout à fait glacée. Et pour le grec, je n'y pense guère depuis
                    que je goûte le plaisir de vous écrire plus souvent et que je donne le reste de
                    mon temps à l'astronomie. J'en ai cependant acheté un dictionnaire à mon dernier
                    voyage à <placeName>Lyon</placeName> à la Toussaint, avec tous les livres grecs que je trouvai chez ce
                    libraire, ce qui se borne aux poèmes d'<persName ref="#pers_H822">Homère</persName> et à deux autres petits poèmes
                    d'auteurs dont je n'avais jamais entendu parler. D'abord je faisais tous les
                    jours quelques versions avec l'aide de mon dictionnaire et sans regarder la
                    traduction latine, mais comme je viens de vous dire l'astronomie m'a fait
                    suspendre ce travail que je compte pourtant reprendre. Au reste quoi qu'on en
                    dise je trouve cette langue, quant aux articulations, bien moins harmonieuse que
                    le latin, apparemment faute d'habitude, cependant ceux qui n'entendent pas plus
                    l'une que l'autre, et à qui j'en ai récité des deux, en ont jugé de même. Enfin
                    il y a si souvent<pb n="22" facs="#Cornell_Ampere_L1204_22.jpg"/> 3 et 4 voyelles de suite dans le même
                    mot que <supplied>cela </supplied>ne peut manquer d'en devenir un peu dur. Je suis bien aise que
                    vous n'ayez plus rien à craindre des voleurs. Mais je suis bien fâché que des
                    êtres, que j'avais crus fabuleux, s'avisent de revenir de la <placeName>Thessalie</placeName> dans le
                    <placeName>Beaujolais</placeName>, chercher de nouveaux <persName>Thésées</persName> et de nouveaux <persName>Hercules</persName> qui sachent
                    punir ceux qui le méritent et leur arracher leur proie.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p40">Votre heliocoma
                    est précisément ce que M. <persName>de Lalande</persName> appelle la lumière zodiacale dont je vous
                    avais déjà parlé. Il dit que sous l'équateur, où le crépuscule est moins long et
                    l'air plus pur, on la voit continuellement, et quelquefois de plus de cent
                    degrés de longueur ; mais qu'elle est plus difficile à voir en Europe, où on la
                    voit cependant assez communément, surtout au commencement de mars à 7 ¼ heures
                    du soir, le crépuscule finissant, et le point équinoxial étant dans l'horizon,
                    parce que sa direction (qui est la même que celle de l'équateur du Soleil) fait
                    pour lors avec l'horizon un angle de 64°. Elle s'étend pour lors jusque vers
                    Aldébaran dans la direction du Zodiaque, et on ne peut guère manquer, suivant M.
                    <persName>de Lalande</persName>, de la voir quand le ciel est serein et la Lune sous l'horizon. M. <persName>de
                    Lalande</persName> ne paraît pas douter que cette lumière ne soit due à l'atmosphère du
                    Soleil très aplatie par la force centrifuge. Il en détaille un grand nombre de
                    raisons qui me paraissent assez concluantes.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p41">Pour lire les caractères
                    énigmatiques <ref target="#L1204_CAK16">*</ref> j'ai été obligé de supposer que <gap reason="illisible"/>
                    signifiait <pb n="23" facs="#Cornell_Ampere_L1204_23.jpg"/>
                    ne valent pas mieux. Était-ce pour mieux m'embarrasser que vous aviez supprimé 4
                    lettres ? Comme je n'ai pas reconnu votre Oreille de Judas <ref target="#L1204_CAK17">*</ref> et qu'il paraît que vous en avez plusieurs, vous me feriez
                    bien plaisir d'en mettre un morceau dans votre lettre, si cela n'entraîne aucun
                    inconvénient. Pour l'horloge qui irait par le moyen du pendule, je ne crois pas
                    qu'elle pût aller seulement dix minutes à cause des frottements. D'ailleurs, si
                    elle pouvait aller si longtemps, elle irait encore plus longtemps en n'y
                    joignant que deux ressorts A, B, fig. 9 <figure/>, contre lesquels le
                    pendule frapperait toutes les secondes, ce qui serait bien suffisant pourvu
                    qu'on eût la patience de les compter.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p42">Il reste encore dans le ciel quelques
                    places vides où l'on voit des étoiles, même de 4ème grandeur, mais elles sont en
                    petit nombre et il serait facile de les remplir. Je vous en ai parlé dans ma
                    dernière lettre <ref target="#L1204_CAK18">*</ref>. Je vous prie aussi, Monsieur, de me marquer, si cela ne vous
                    ennuie pas, quels livres d'astronomie vont être à votre disposition, et si votre
                    globe n'a réellement point de lettres. Quand même cela serait, il simplifierait
                    beaucoup mes descriptions. Il suffirait même, à ce que je crois, de vous marquer
                    dans chaque constellation les étoiles dans l'ordre de leur passage au méridien,
                    avec une idée de leurs déclinaisons qui vous suffirait pour les trouver sur
                    votre globe et ensuite dans le ciel. Voici en attendant quelques nouvelles
                    descriptions.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p43">On voit maintenant toute la Grande Ourse que vous ne connaissez
                    que jusqu'à l'y. Voici la fin de son alphabet. En tirant une ligne de β à
                    Castor, on passe d'abord sur θ, et ensuite sur une patte de devant composée de
                    deux étoiles ι, κ. En prolongeant la ligne de β du Cocher par cette patte, on
                    passe sur deux <pb n="24" facs="#Cornell_Ampere_L1204_24.jpg"/> autres composées de même des étoiles
                    λ, μ, et ν, ξ. Ces 6 étoiles sont dans l'ordre du passage au méridien. De là, on
                    trouve le bout du nez ο en prolongeant la ligne de λ par θ d'une quantité égale
                    à leur distance. La ligne de Pollux par cet ο va passer prolongée d'abord sur π
                    puis sur deux étoiles qui se touchent ρ, σ, dont la pre passe la 1ère au
                    méridien. τ est sur la ligne de π à β, et aussi
                    sur la ligne de δ par α prolongée. υ est au milieu de la ligne de ο à β. Enfin ψ
                    est sur la ligne de γ à ζ du Lion, ces deux dernières sont plus brillantes que
                    ne l'indiquent leurs noms.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p44">On voit près du ν que je viens de vous expliquer, sur
                    la ligne qui va à Castor, une étoile du Petit Lion que je trouve plus brillante
                    que celle qui est sur la ligne qui va du même ν à l'Âne boréal γ ♋, quoique celle-ci soit marquée de 2ème grandeur et l'autre seulement
                    de 4ème. Ou mon globe est dans l'erreur, ou cette étoile de 2de a changé
                    furieusement puisqu'elle me paraît tout au plus de la 5ème.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p45">Cette même ligne qui
                    va de ν de la Grande Ourse à Castor, passe à son milieu à peu près, sur la queue
                    du Lynx (tas d'étoiles très visible). En tirant une ligne de la Chèvre à α de la
                    Grande Ourse, on passe d'abord sur la tête δ du Cocher et ensuite sur celle du
                    Lynx (autre tas d'étoiles très visible). On voit le cœur du Lynx entre ι de la
                    Grande Ourse et Castor.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p46">Au milieu de la ligne des Gardes de la Petite Ourse à β
                    du Cocher, on voit la jambe de devant de la Girafe composée de deux petites
                    étoiles, et sur la ligne de ce β à Cassiopée sur le même méridien que α de
                    Persée, on voit sa queue composée de même. Toutes ces constellations étant
                    nouvelles n'ont point de lettres grecques.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p47">Je ne sais pas, Monsieur, si la
                    pauvre Mérope <ref target="#L1204_CAK19">*</ref> est toujours si timide. Je
                    n'en peux pas juger puisque <pb n="25" facs="#Cornell_Ampere_L1204_25.jpg"/>
                    tout le chœur des Pléiades ne me paraît qu'une grande tache brillante.
                    Mais tout le monde ici prétend en distinguer 7, mon globe en marque autant, et
                    M. <persName>de Lalande</persName> dit simplement à l'article des étoiles changeantes, qu'on prétend
                    que la 7ème ne paraît que depuis la prise de Troie, sans qu'elle soit disparue
                    depuis, ce que j'ai pourtant vu dans un autre livre qui ne parle d'astronomie
                    que par occasion. Voici la figure qu'en donne mon globe, fig. 10. La plus brillante est l'η du Taureau. M. <persName>de Lalande</persName> donne aux
                    autres des lettres de notre alphabet, mais il n'en indique que deux : b, f. La
                    seule étoile qui soit visible dans la Licorne, du moins pour mes mauvais yeux,
                    est sur son ventre, dans le prolongement de la ligne de γ ♌
                    par la tête de l'Hydre.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p48">Je vis hier, sur les 7 ou 8 heures du soir, une lumière
                    semblable à celle de la Voie lactée qui s'étendait depuis l'horizon au couchant
                    jusqu'entre la queue de la Baleine et le carré de Pégase. C'est bien la
                    direction du Zodiaque et je croirais volontiers que c'est l'héliocoma, si elle
                    ne m'avait pas semblé avoir plus de 30° de largeur, que lui donne M. <persName>de Lalande</persName>
                    dans son maximum. Peut-être cela venait-il de ce qu'elle se confondait à sa base
                    avec la Voie lactée. C'est probablement la même lumière dont vous m'avez parlé
                    plusieurs fois et que vous avez fini par attribuer à la galaxie, explication qui
                    ne peut s'appliquer à ma lumière puisque jamais la galaxie n'a passé dans cette
                    partie du ciel. Elle m'a semblé, du moins à son extrémité, prendre assez la
                    forme d'un fuseau, et je crois que ce qui vous a empêché de distinguer cette
                    forme quand vous l'avez vue, c'est qu'elle se confondait alors avec la Voie
                    lactée. Je voudrais bien que vous me disiez au juste ce que vous voyez en
                    braquant votre lunette achromatique contre la galaxie, s'il y a plus d'étoiles
                    qu'ailleurs, et si le fond du ciel y est blanc. <pb n="26" facs="#Cornell_Ampere_L1204_26.jpg"/> A propos de votre lunette, je ne crois
                    pas qu'elle puisse manquer de vous faire voir les satellites de ♃, puisqu'ils ont été découverts très peu de temps après les lunettes,
                    et lorsqu'elles étaient encore bien imparfaites. Si je n'ai fait que les
                    entrevoir avec le télescope qui me découvrait l'anneau de ♄,
                    c'est que dans l'empressement où j'étais de les voir, je l'observai dès qu'il
                    commença à apparaître, et par conséquent dans le temps où il était encore trop
                    près de l'horizon pour avoir tout son éclat. Comme c'est aujourd'hui jeudi,
                    l'hier dont je viens de vous parler était le jour des rois. Il fit ici le plus
                    beau temps du monde, et je vis le soir la proue du Navire Argo, qui est derrière
                    le Grand Chien dans la Voie lactée. Quoique vous m'écriviez que vous n'y aviez
                    pas fait attention dans vos premières observations, elle me paraît assez
                    brillante pour que vous l'ayez reconnue facilement. Les deux étoiles qui la
                    composent n'ont point de lettres parce que <persName ref="#pers_B1018">Bayer</persName>, après avoir mis α à Canopus, y
                    avait placé β et γ, qu'on a transportés à deux étoiles infiniment plus
                    brillantes mais invisibles en <placeName>Europe</placeName>, et inconnues à <persName ref="#pers_B1018">Bayer</persName>.</p>
                <p xml:id="L1796-01-04-a-p49">Depuis que j'ai fait
                    attention que, quoique la période qui ramène à peu près les éclipses soit de 18
                    ans et 10 jours, celle des nœuds est de 18 ans 228 jours, qui approche beaucoup
                    de 19 ans, j'ai un peu plus de <supplied>de foi en </supplied>votre méthode de prédire le temps
                    qu'il doit faire <ref target="#L1204_CAK20">*</ref>. L'atmosphère doit être renflée sous l'équateur comme la
                    Terre, et cette masse d'air soumise à l'attraction du Soleil et de la Lune doit
                    avoir sa précession et sa nutation qui influent peut-être sur les vents. Il est
                    temps, Monsieur, de fermer cette lettre dont la longueur doit vous montrer que
                    notre correspondance me devient tous les jours plus agréable. Pour mon amitié
                    vous savez bien qu'elle ne peut plus augmenter.
                     </p>
                <signed> <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </signed>
            </div>
        </body>
        <back>
      <div>
            <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1204_CAK1">Le sujet de la navigation a été évoqué pour la première fois par <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> dans sa <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-11-30-a">lettre du <date when="1795-11-30">30 novembre 1795</date>, p. 4</ref>.</note>
            <note n="2" resp="CAK" xml:id="L1204_CAK2">cf. question posée par <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> dans sa <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-11-30-a">lettre du <date when="1795-11-30">30 novembre 1795</date>, p. 4</ref>.</note>
            <note n="3" resp="CAK" xml:id="L1204_CAK3">"Instrument propre à mesurer la vitesse d'un corps. Ce mot a été appliqué à une machine proposée en <date when-iso="1772-00-00">1772</date> pour mesurer le sillage ou la vitesse des vaisseaux en mer, etc. à laquelle l'auteur a ajouté depuis la propriété d'indiquer en tout temps l'angle de la dérive" in : article TROCHOMETRE, Supplément à l’<title>Encyclopédie</title>. t. IV, 1777, p. 977-979. </note>
            <note n="4" resp="CAK" xml:id="L1204_CAK4">La Terrière où se rend parfois <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> est la maison de campagne de ces "Demoiselles Millières", non identifiées ; cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-08-23-a">lettre de <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-08-23">23 août 1795</date>, p. 8</ref>.</note>
            <note n="5" resp="CAK" xml:id="L1204_CAK5">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-12-17-a">lettre de <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-12-17">17 décembre 1795</date>, p. 13</ref>.</note>
            <note n="6" resp="CAK" xml:id="L1204_CAK6">
          <persName>Ampère</persName> souffrait d'une grave myopie à laquelle il fait plusieurs fois référence dans cette lettre.</note>
            <note n="7" resp="CAK" xml:id="L1204_CAK7">cf. <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-12-21-a">lettre d'<persName>Ampère</persName> du <date when="1795-12-21">21 décembre 1795</date>, p. 16</ref>.</note>
            <note n="8" resp="CAK" xml:id="L1204_CAK8">La découverte de la planète Uranus fut
                annoncée le <date when="1781-03-13">13 mars 1781</date> par <persName ref="#pers_H757">William Herschel</persName>. Elle ne fut communément appelée
                Uranus qu'après <date when-iso="1850-00-00">1850</date>. </note>
            <note n="9" resp="CAK" xml:id="L1204_CAK9">cf. <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-12-17-b">lettre d'<persName>Ampère</persName> du <date when="1795-12-17">17 décembre 1795</date>, p. 9</ref>.</note>
            <note n="10" resp="CAK" xml:id="L1204_CAK10">
          <persName>Nabonassar</persName> ; roi de <placeName>Babylone</placeName> de <date when-iso="0747-00-00">747</date> à <date when-iso="0734-00-00">734</date>, n'est célèbre que par l'ère qui porte son nom </note>
            <note n="11" resp="CAK" xml:id="L1204_CAK11">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-11-30-a">lettre de <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-11-30">30 novembre 1795</date>, p. 2- 3</ref>.</note>
            
            <note n="12" resp="CAK" xml:id="L1204_CAK12">
          <persName ref="#pers_B638">Bouguer Pierre</persName> ; <date when-iso="1698-00-00">1698</date>-<date when-iso="1758-00-00">1758</date> ; mathématicien, physicien et hydrographe français.</note>
            
            <note n="13" resp="CAK" xml:id="L1204_CAK13">
          <persName>Vernier Pierre</persName> ; c. <date when-iso="1580-00-00">1580</date>-<date when-iso="1637-00-00">1637</date> ; mathématicien français</note>
            <note n="14" resp="CAK" xml:id="L1204_CAK14">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-10-31-a">lettre de <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-10-31">31 octobre 1795</date>, p. 12</ref>.  </note>
            <note n="15" resp="CAK" xml:id="L1204_CAK15">cf. <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-12-11-a">lettre d'<persName>Ampère</persName> du <date when="1795-12-11">11 décembre 1795</date>, p. 8.</ref>
        </note>
            <note n="16" resp="CAK" xml:id="L1204_CAK16">Dans sa première lettre (échange <date when-iso="1795-00-00">1795</date>-<date when-iso="1796-00-00">1796</date>), aujourd'hui inconnue,
                <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> proposait à <persName>Ampère</persName> une énigme à laquelle il est plusieurs fois fait
                référence par l'un ou l'autre.</note>
            <note n="17" resp="CAK" xml:id="L1204_CAK17">l'Oreille de <persName>Judas</persName> est un champignon.</note>
            <note n="18" resp="CAK" xml:id="L1204_CAK18">cf. <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-12-29-a">lettre d'<persName>Ampère</persName> du <date when="1795-12-29">29 décembre 1795</date>, p. 6</ref>.</note>
            <note n="19" resp="CAK" xml:id="L1204_CAK19">étoile de la constellation du Taureau</note>
            <note n="20" resp="CAK" xml:id="L1204_CAK20">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-10-31-a">lettre de <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-10-31">31 octobre 1795</date>, p. 15</ref>.</note>
        </div>
    </back>
    </text>
</TEI>