<?xml-model href="../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 660</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1824-04-27-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 652-653</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L660</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L660manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>Angleterre</country>
                        <settlement>Londres</settlement>
                        <institution>Institution of Electrical Engineers [note de Louis DE
                           LAUNAY]</institution>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages in-4° 19,5 x 25. [note de Louis DE LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1824-04-27">27 avril 1824</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_F239" type="adressee">Faraday, Michael</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1824-04-27-a">
      <body>
         <div xml:id="L1824-04-27-a-div1">
            <opener>
          <date when="1824-04-27">27 avril 1824</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1824-04-27-a-p1">Monsieur, J'ai beaucoup d'excuses à vous demander de n'avoir pas répondu tout de
               suite à la lettre que vous m'avez fait l'honneur de m'écrire et qui m'a été remise
               par M. <persName ref="#pers_S554">Symes</persName>. Je n'ai qu'un moment parce que je n'ai jamais été si surchargé
               d'occupations indispensables. J'ai donné de vive voix à M. <persName ref="#pers_U570">Underwood</persName>, qui vous
               remettra cette lettre, tous les renseignements que vous désirez sur l'envoi de
               mémoires conservés dans la bibliothèque avec le plus grand soin et reconnaissance de
               l'envoi qu'en aurait fait un savant aussi distingué. Quant à ceux qui seraient encore
               manuscrits, il n'y a pas de doute que l'<orgName>Académie</orgName> n'en ordonnât, après le rapport
               d'une Commission, l'impression dans le recueil des mémoires présentés par des savants
               étrangers. Mais ce recueil est tellement arriéré que ce moyen de publication est très
               lent. Je profiterai de cette occasion pour vous prier de me donner des renseignements
               sur deux points. Le premier est relatif à mon recueil d'observations
               électrodynamiques <ref target="#ampere_ref_402.xml">*</ref>, dont j'avais eu
               l'honneur de vous adresser, ainsi qu'à M. <persName ref="#pers_D174">H. Davy</persName> et à quelques autres de vos savants
               compatriotes, des exemplaires encore incomplets, parce que l'impression n'en était
               pas achevée à l'époque où je les envoyais. Depuis, quand M. <persName ref="#pers_P465">Pouillet</persName> fit un voyage à
               <placeName>Londres</placeName>, il se chargea de remettre des feuilles d'impression et deux planches
               complétant l'ouvrage, aux personnes qui avaient déjà reçu le reste. A son retour, il
               me dit que, n'ayant pu les voir, il avait laissé ces compléments chez vous, avec une
               lettre où il vous priait de vous en servir pour compléter votre exemplaire, celui de
               Sir <persName ref="#pers_D174">H. Davy</persName> et un ou deux autres. Pourriez-vous me rendre le service de me faire
               savoir s'il vous a, en effet, remis cela, et si les exemplaires en question se
               trouvent ainsi complets et semblables en tout à celui que je viens de remettre à M.
               <persName ref="#pers_U570">Underwood</persName> pour qu'il en fasse hommage de ma part à la <orgName>Société royale de <placeName>Londres</placeName>
          </orgName> et
               qu'il pourra vous montrer pour le comparer au vôtre ? Si ce dernier n'est pas aussi
               complet, faites-moi le plaisir de m'écrire les numéros des pages ou des planches qui
               vous manqueraient, et je vous les enverrai de suite. L'autre chose que je voudrais
               que vous m'écrivissiez, c'est s'il existe à <placeName>Londres</placeName> des appareils pour les
               expériences où l'on fait agir des portions de conducteurs voltaïques les unes sur les
               autres, sans employer aucun aimant, et aussi pour observer l'action exercée par le
               globe terrestre sur les portions mobiles. Tel est l'appareil décrit dans le <title>Manuel
               d'électricité dynamique</title> publié l'année dernière par M. <persName ref="#pers_D183">
            <choice>
              <sic>de Monferrand</sic> <corr>[Demonferrand]</corr>
            </choice>
          </persName> <ref target="#ampere_ref_405.xml">*</ref>, et qui est sans doute bien
               connu à <placeName>Londres</placeName>. Je vous prie de m'écrire ce qui en est à cet égard parce que je suis
               convaincu que, si l'on faisait habituellement ces sortes d'expériences qui constatent
               les propriétés dynamiques de la pile de <persName ref="#pers_V583">Volta</persName>, on verrait bientôt que, s'il y a
               quelque chose de démontré en physique, c'est que l'action de deux éléments de
               courants électriques, c'est-à-dire de fils conducteurs, est le fait primitif dont
               dépendent tous les autres phénomènes de ce genre. L'action entre un élément de
               courant et le pôle d'un aimant, ayant lieu entre deux choses hétérogènes, ne peut
               être considérée comme le fait simple qui doit être nécessairement pris dans l'action
               mutuelle de deux êtres de même nature, deux éléments de courant ou deux pôles
               d'aimant. Cette dernière ne peut être le fait primitif, puisque, bien connue comme
               elle l'est, en raison inverse du carré de la distance, on ne peut en tirer les deux
               autres. Au contraire, de la valeur que j'ai assignée, par ma formule, à l'action de
               deux éléments de courants électriques, on déduit, en considérant cette action comme
               le fait primitif, la loi de l'action du courant sur un aimant, et celle de deux
               aimants, comme les donne l'expérience. Cette déduction est un résultat rigoureux du
               calcul, tiré de ma formule par M. <persName ref="#pers_S522">Savary</persName>. Si l'on n'était pas accoutumé à prendre
               l'action de deux aimants pour le fait primitif, seulement parce qu'elle a été la
               première observée, tous les physiciens ne seraient-ils pas d'accord, comme ils le
               seront certainement dans quelques années, que l'on doit chercher ce fait dans
               l'action mutuelle de deux fils conducteurs ? Votre très humble et très obéissant
               serviteur <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>, <placeName>rue des Fossés-Saint-Victor, n° 19</placeName>, à <placeName>Paris</placeName>.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1824-04-27-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) <orgName>Institution of Electrical Engineers</orgName>, à <placeName>Londres</placeName>. Quatre pages
               in-4° 19,5 x 25.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>