<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1144</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1825-07-05-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 305</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L1144</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1825-07-05">5 juillet 1825</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Corbière, Jacques-Joseph (comte)</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1825-07-05-a">
        <body>
            <div xml:id="L1825-07-05-a-div1">
                <opener>
          <placeName>Paris</placeName> le <date when="1825-07-05">5 juillet 1825</date>
        </opener>
                
                <opener>
          <pb n="13" facs="#ACAS_CRHST_AMP_20_305_0013_r.jpg"/>A son Excellence Monseigneur le <persName>Comte Corbière</persName>, ministre et secrétaire
                    d’État au Département de l'Intérieur</opener>
                <opener>Monseigneur,</opener>
                <p xml:id="L1825-07-05-a-p1"> Des circonstances imprévues et dont je n'ai eu connaissance
                    qu'aujourd'hui me font un devoir de supplier Votre Excellence de jeter les yeux
                    sur la note ci-jointe.</p>
                <p xml:id="L1825-07-05-a-p2">Pénétré de reconnaissance pour toutes les bontés dont
                    Votre Excellence m'a honoré, ce ne sera pas seulement au nom de l'intérêt
                    qu'elle a daigné me témoigner tant de fois que je la prierai de ne pas me
                    refuser cette faveur, ce sera surtout dans l'intérêt même de l'<orgName>École royale
                    polytechnique</orgName> à laquelle Votre Excellence sait que j'ai, depuis vingt ans,
                    consacré la plus grande partie de mon existence.</p>
                <p xml:id="L1825-07-05-a-p3">Je prie Votre Excellence de me
                    permettre de saisir cette occasion pour lui offrir de nouveau l'hommage de ma
                    vive reconnaissance et celui de mon plus profond respect.</p>
                <p xml:id="L1825-07-05-a-p4">J'ai l'honneur d'être,
                    Monseigneur, de Votre Excellence le très humble et très obéissant serviteur.<lb/>
                    <persName ref="#pers_A366">A.
                    Ampère</persName>, de l'<orgName>Académie royale des sciences</orgName> rue des fossés s<ex>ain</ex>t Victor n°19.  
                </p>
                <p xml:id="L1825-07-05-a-p5">
          <pb n="14" facs="#ACAS_CRHST_AMP_20_305_0014_r.jpg"/>
                    Note sur les titres que M.
                    <persName>Ampère</persName>, professeur d'analyse à l'<orgName>École royale polytechnique</orgName>, croit pouvoir faire
                    valoir à l'appui de la demande qu'il a adressée, il y a environ un an, à S. E.
                    le Ministre de la Guerre, de la place d'examinateur des candidats à cette
                        <orgName>école</orgName>.</p>
                <p xml:id="L1825-07-05-a-p6">
          Les places d'examinateur
                    pour l'admission des candidats à l'<orgName>École royale polytechnique</orgName> ont toujours été
                    accordées à des mathématiciens qui avaient rempli dans cette <orgName>école</orgName> les fonctions
                    de professeur par intérim ou de répétiteur.</p>
                <p xml:id="L1825-07-05-a-p7">Alors, ces places étaient regardées
                    comme inférieures à celles de professeur, depuis la réorganisation de l'<orgName>école</orgName>
                    elles sont devenues bien préférables sous tous les rapports. </p>
                <p xml:id="L1825-07-05-a-p8">Il paraît
                    convenable de les accorder à présent aux professeurs qui les désirent comme une
                    juste récompense de longs et pénible travaux. </p>
                <p xml:id="L1825-07-05-a-p9">M. <persName>Ampère</persName> est le plus ancien des
                    professeurs qui s'occupent de mathématiques. Attaché depuis près de 22 ans à
                    l'enseignement dans l'<orgName>École polytechnique</orgName>, il y a successivement rempli les
                    fonctions de répétiteur, celles d'examinateur<pb n="15" facs="#ACAS_CRHST_AMP_20_305_0015_v.jpg"/> par intérim, et celles de
                    professeur ; cette année est la 19ème où il remplit ces dernières, aucun autre
                    professeur ne demande la place que sollicite M. <persName>Ampère</persName>.</p>
                <p xml:id="L1825-07-05-a-p10">Il serait bien pénible
                    pour lui de se voir préférer, soit une personne étrangère à l'<orgName>École</orgName>, soit un
                    simple répétiteur. Il semble même qu'il y aurait peu de justice à son égard, à
                    celui des autres professeurs à qui on montrerait par là qu'il n'y a point
                    d'avancement à espérer pour eux dans le système des fonctions de l'<orgName>école</orgName>, à
                    l'égard même des répétiteurs qui ont pour perspective de remplacer les
                    professeurs appelés à des fonctions supérieures, quand ils ont fait preuve des
                    talents et des connaissances nécessaires pour le professorat. </p>
                <p xml:id="L1825-07-05-a-p11">Ceux qui
                    voudraient obtenir la place à laquelle M. <persName>Ampère</persName> a acquis tant de titres, se
                    sont peut-être servi pour l'en écarter d'une bien singulière accusation, celle
                    d'être quelquefois<pb n="16" facs="#ACAS_CRHST_AMP_20_305_0016_r.jpg"/> distrait. Chargé de plusieurs examens à l'<orgName>École royale
                    polytechnique</orgName>, non seulement comme examinateur par intérim, mais deux fois
                    chaque année comme professeur, chargé pendant seize ans dans l'<orgName>université royale
                    de <placeName>France</placeName>
          </orgName> d'examens en qualité d'inspecteur général des études, et encore
                    actuellement des classes de physique dans les collèges royaux, la manière dont
                    il s'en est toujours acquitté prouve assez combien cette accusation est dénuée
                    de fondement, et que peu de personnes sont aussi propres que lui, par l'usage et
                    par les connaissances qu'il a pu acquérir sur tout ce qui concerne les examens,
                    à s'en acquitter avec tout le succès qu'on peut désirer.</p>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>