<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 959</title>
                <author>La Rive, Auguste de</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1828-01-05-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 182, f 51-52</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L959</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">La Rive, Auguste de</persName>
          <date when-iso="1828-01-05">5 janvier 1828</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1828-01-05-a">
        <body>
            <div xml:id="L1828-01-05-a-div1">
                <opener>
          <pb n="99" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0099_r.jpg"/> <placeName>Genève</placeName>, le <date when="1828-01-05">5 janvier 1828</date>
                </opener>
                <opener>Monsieur,</opener>
                <p xml:id="L1828-01-05-a-p1"> Je ne veux pas laisser partir mon frère pour
                    <placeName>Paris</placeName> sans lui remettre pour vous quelques lignes, qui me
                    rappelleront, j'espère, à votre souvenir et qui lui serviront d'introduction
                    auprès de vous. Il y a longtemps que je n'ai eu de vos nouvelles, ni directement
                    ni indirectement : j'espère que vous êtes bien portant et que vous continuez à
                    travailler aux progrès de la Science et en particulier de celle que vous avez
                    créée. Qu'il me tarde d'en causer avec vous et de discuter quelques points sur
                    lesquels j'ai des doutes à lever et des éclaircissements à demander. J'espère
                    avoir ce plaisir le printemps prochain ; car mon projet est d'aller à cette
                    époque passer deux mois à <placeName>Paris</placeName> pour y voir les savants
                    de cette ville, leur demander des conseils et y finir quelques travaux commencés
                    qui ont besoin pour être achevés des secours intellectuels et matériels que
                    <placeName>Paris</placeName> seul peut offrir. C'est sur vous en particulier que
                    je compte et j'espère, Monsieur, que vous me permettrez de profiter de temps à
                    autres de vos moments de loisir, pour vous consulter et même, si vous le pouvez,
                    pour travailler un peu avec vous.</p>
                <p xml:id="L1828-01-05-a-p2">Je donne en ce moment un cours spécial sur
                    l'électricité ; vous comprenez que l'électrodynamique y joue un grand rôle. Je
                    compte en effet y insister beaucoup et en particulier y démontrer votre formule
                    et ses conséquences telles qu'elles sont contenues dans votre dernier ouvrage
                        <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P408.xml">*</ref> in-4°
                    que vous avez bien voulu m'envoyer. On dit que vous avez encore simplifié et
                    augmenté vos calculs (et c'est, je crois, de M. <persName>Maurice</persName> que
                    je le tiens) ; il me semble cependant que votre dernière méthode est très brève
                    et claire ; je me trouve seulement obligé de retrancher quelques détails dans
                    les conséquences, vu le temps qu'exigerait leur entier développement. Néanmoins,
                    comme je n'ai que l'électricité et le magnétisme à traiter dans ce cours, je
                    puis m'étendre assez au long sur les diverses parties que renferment ces deux
                    branches de la physique si intéressantes et si importantes actuellement.</p>
                <p xml:id="L1828-01-05-a-p3">Je
                    viens d'achever un travail qui m'a occupé tout l'été et que je vais envoyer à M.
                    <persName>Arago</persName> pour les Annales ; il a pour objet : l'analyse des
                    circonstances qui déterminent le sens et l'intensité du courant électrique dans
                    un élément voltaïque.<pb n="100" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0100_v.jpg"/> Vous verrez qu'il me semble résulter des diverses
                    expériences que j'ai faites deux conséquences de quelque importance ; la
                    première, qu'il n'y a point pour les corps un état électrique qui leur soit
                    propre et que la production de l'électricité est due à une action et non pas
                    seulement mise en évidence par cette action ; la seconde, que certains
                    phénomènes ne me paraissent explicables que dans le système des vibrations et
                    difficiles à concilier avec la supposition d'un ou de deux fluides électriques
                    mis en mouvement. Je ne dis point que ces conséquences sont rigoureuses ; mais
                    elles me paraissent découler naturellement de quelques unes de mes expériences.
                    En particulier j'avoue que la théorie électrochimique telle qu'on la conçoit est
                    absolument inadmissible pour moi d'après ces recherches ; mais il ne suffit pas
                    d'avancer, il faut prouver, et c'est de la force de ces preuves dont vous
                    voudrez bien juger dans mon mémoire, si vous daignez y jeter les yeux.</p>
                <p xml:id="L1828-01-05-a-p4">
                    Permettez-moi, en attendant qu'il soit imprimé, de vous communiquer un seul fait
                    qui me paraît assez singulier. En comparant la conductibilité électrique de
                    divers systèmes de conducteurs, j'ai trouvé plusieurs exemples d'une anomalie
                    remarquable : savoir, que deux systèmes de conducteurs étant donnés, celui qui
                    sera meilleur pour une électricité faible sera moins bon que l'autre pour une
                    intensité forte, quoique l'un et l'autre soient exactement semblables dans le
                    second cas à ce qu'ils étaient dans le premier ; il y a même pour ces deux
                    conducteurs considérés l'un par rapport à l'autre, une certaine intensité de
                    l'électricité pour laquelle ils sont également conducteurs. Mais à partir de ce
                    cas d'équilibre, l'un devient meilleur conducteur si l'intensité diminue ; c'est
                    au contraire l'autre qui conduit mieux si l'intensité augmente. Il ne s'agit ici
                    que des conducteurs du courant électrique produit par la pile ; quant à ceux de
                    l'électricité produite par les machines, il y a des circonstances encore plus
                    singulières dans les phénomènes qu'ils présentent. Je ne veux pas vous ennuyer
                    de tous ces détails que vous retrouverez au reste dans mon mémoire si vous en
                    êtes curieux. J'ai voulu seulement vous faire part du fait simple que je viens
                    de vous exposer, comme offrant un exemple des erreurs que l'on peut commettre en
                    généralisant trop vite et en regardant comme un fait général ce qui n'a lieu que
                    dans un cas particulier.</p>
                <p xml:id="L1828-01-05-a-p5">
          <pb n="101" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0101_r.jpg"/> C'est ce qui serait arrivé si j'avais regardé comme
                    suffisantes pour établir les rapports de conductibilité entre les différents
                    systèmes que je voulais éprouver, les expériences faites pour une seule
                    intensité du courant électrique. Combien je voudrais pouvoir causer avec vous de
                    ce fait et de tant d'autres, entendre votre opinion sur ce sujet, recueillir vos
                    idées et faire les expériences que vous me conseilleriez. J'attends d'être près
                    de vous pour cela ; mais en attendant, si vous aviez un moment, il me serait
                    bien agréable de connaître quelques unes de vos idées à cet égard, par écrit.</p>
                <p xml:id="L1828-01-05-a-p6">Je
                    viens de parcourir la seconde édition du traité de physique de
                    <persName>Despretz</persName> ; il me paraît que c'est un bon traité élémentaire
                    et qu'il est surtout assez complet sur l'électrodynamique, du moins le moins
                    incomplet de tous les traités que je connais. Je lui en veux cependant un peu
                    pour avoir copié textuellement les figures et le texte de mon mémoire sur
                    l'action de la Terre que vous voulûtes bien insérer dans votre recueil, sans
                    m'avoir nommé une seule fois. Je crois cependant mériter la justice que vous
                    avez bien voulu me rendre, d'avoir découvert l'action simple de la Terre sur les
                    conducteurs rectilignes. M. <persName>Despretz</persName>, il me <gap reason="lacune"/>,
                    aurait bien pu sans beaucoup se compromettre me rendre la même justice que m'a
                    rendue un savant tellement supérieur à lui, et qui me semblait légitimement due.
                    Je n'<supplied>accorde</supplied> pas à ces omissions plus d'importance qu'elles n'en méritent ;
                    mais il me sera facile dans peu de temps de montrer à M.
                    <persName>Despretz</persName> que je m'en suis aperçu ; j'ai découvert un
                    mémoire de lui sur un sujet dont je m'occupe qui renferme des expériences
                    facilement contestables quant à leur exactitude et aux résultats qu'il en tire ;
                    je n'en aurais point parlé si lui-même ne m'avait un peu provoqué par cette
                    omission injuste.</p>
                <p xml:id="L1828-01-05-a-p7">Mon frère qui vous remettra cette lettre pourra vous donner de
                    nos nouvelles et de celles de tous vos amis de <placeName>Genève</placeName> qui
                    ne vous ont point oublié. Veuillez en particulier recevoir l'expression de
                    l'attachement respectueux de votre tout dévoué<lb/>
                    <persName ref="#pers_L333">Aug. de la Rive</persName>.</p>
                <closer>
          <pb n="102" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0102_r.jpg"/> Monsieur <persName>Ampère</persName>, Membre de
                    l'<orgName>Académie des sciences</orgName>, rue des Fossés-Saint-Victor n°19,
                    <placeName>Paris</placeName>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>