<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 698</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1826-08-05-a">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 685-686</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L698</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L698manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country xmlns="">Suisse</country>
                        <settlement xmlns="">Genève</settlement>
                        <institution xmlns="">Bibliothèque de Genève</institution>
                        <idno xmlns="">Ms 2314</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1826-08-05">5 août 1826</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">La Rive, Auguste de</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1826-08-05-a">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1826-08-05">[5 août 1826]</date>
        </opener>
            <p>Mon cher et excellent ami, J'ai reçu avec un grand plaisir la lettre où vous
               m'annoncez un événement si heureux pour vous que votre mariage avec une personne qui
               réunit tout ce que vos amis pouvaient désirer pour assurer votre bonheur. Les détails
               où vous entrez à cet égard, et où j'ai vu une nouvelle preuve de votre amitié pour
               moi, m'ont intéressé on ne peut davantage. Il me tarde maintenant de vous voir
               bientôt à <placeName>Paris</placeName> ainsi que <persName>Mme de La Rive</persName>, à qui je vous prie de présenter tous mes
               hommages, en attendant que je puisse les lui offrir moi-même quand vous l'amènerez à
               <placeName>Paris</placeName> ; j'espère d'après votre lettre que ce sera bientôt. Je vous prie aussi
               d'offrir mille compliments et respects de ma part à Monsieur votre père et à Madame
               votre mère. Ne m'oubliez pas non plus, je vous prie, auprès de ceux de vos
               compatriotes qui veulent bien me conserver leur amitié, et surtout à M. <persName>Maurice</persName>. A
               l'égard de ce que vous me demandez relativement à l'instrument que j'ai imaginé pour
               les expériences électro-dynamiques, je puis vous assurer que, tel qu'il est construit
               actuellement par M. <persName>Pixii</persName>, il réunit tous les avantages qu'on peut désirer pour les
               expériences, soit de démonstrations, soit de recherches, et que je n'y ferai
               certainement plus aucune sorte de changement. Ainsi, je serai charmé que vous
               profitiez de l'occasion pour le procurer au cabinet de physique de <placeName>Genève</placeName>, vu que
               l'on ne peut guère se faire une idée parfaitement nette de tous les phénomènes que
               présente l'électricité en mouvement. Je vois souvent ici deux Genevois que leur zèle
               pour les sciences et leurs succès en ce genre rendent très recommandables, MM.
               <persName>Colladon</persName> et <persName>Sturm</persName>. Je pense que le premier lira lundi prochain à l'<orgName>Académie des
               Sciences</orgName> un petit mémoire sur quelques faits très intéressants qu'il vient de
               découvrir. Tandis que vous agrandissez par vos recherches le domaine de la physique,
               on s'efforce ici de ne pas rester en arrière, et, à la séance de lundi dernier, M.
               <persName>Savary</persName> a lu un mémoire sur des phénomènes très singuliers qui ont lieu lors de
               l'aimantation des aiguilles d'acier par le courant électrique. Vous avez pu en voir
               un résumé très bien fait dans le Globe du <date when="1826-08-03">jeudi 3 août dernier</date> ; cette espèce de
               journal contient en général un excellent précis de chaque séance de l'<orgName>Académie des
               Sciences</orgName>, Ces nouveaux faits, joints à ceux que vous avez découverts relativement aux
               analogies du courant électrique et de la lumière, et sur la propriété d'en produire
               un nouveau que manifestent les fils qui ont servi de conducteur à un courant, et à
               l'action des disques en mouvement qu'a trouvée M. <persName>Arago</persName>, semblent annoncer qu'on
               connaîtra bientôt la vraie cause de tous ces phénomènes et qu'on la trouvera dans les
               mouvements imprimés au fluide qui remplit l'espace, formé par l'union des deux
               électricités, et dont les vibrations ou une suite de combinaisons et de
               décompositions de ces deux éléments constituent la lumière. Je suis, avec la plus
               parfaite considération, Monsieur et bien cher ami, votre très humble et très
               obéissant serviteur. <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
            <closer>A Monsieur <persName>Auguste de La Rive</persName>, professeur à l'<orgName>Académie de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName>, <placeName>rue de
               l'Hôtel-de-Ville</placeName> à <placeName>Genève</placeName>, Confédération helvétique </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) <orgName>Bibliothèque publique et universitaire de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName>. Publié en
               partie par <persName>L. SORET</persName>, <persName>Auguste de La Rive</persName>, p. 260.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>