<?xml-model href="../../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1015</title>
                <author>Serisiat</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1823-10-00-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 311</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L1015</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Serisiat</persName>
          <date when-iso="1823-10-00">octobre 1823</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1823-10-00-a">
        <body>
            <div>
                <opener>[?] <date when-iso="1823-10">8bre 1823</date>
        </opener>
                <p>Mon cher <persName>Ampère</persName>, Je profite de l'occasion d'un jeune homme de ma connaissance
                    pour t'offrir mes compliments et te renouveler les sentiments de mon ancienne
                    amitié qui m'a toujours lié avec toi d'une manière si douce et si agréable,
                    d'abord à <placeName>Poleymieux</placeName> qui fut le berceau de tes premières années, et ensuite
                    partout ailleurs où j'ai eu le plaisir de te revoir. Tu sauras donc par la
                    présente que je t'aime toujours beaucoup, et puis que je voudrais que tu me
                    rendisses un service qui me tient fort à cœur. Le porteur de ma lettre, qui est
                    M. <persName>Alfred Noly</persName>, cultive à <placeName>Paris</placeName> depuis quelques années les mathématiques que tu
                    as poussées toi-même si glorieusement et si loin. Eh bien il y a un peu dans mon
                    fait de jalousie et d'ambition, et de même que tu honores la patrie par tes
                    grands succès et par l'éminence de ton savoir, je voudrais aussi que mon petit
                    pays pût se glorifier un jour d'avoir produit mon jeune ami ; mais comme à son
                    âge, il ne peut voler encore de ses propres ailes, et qu'il a besoin
                    d'assistance pour être initié dans les secrets d'une science si abstraite et si
                    relevée, je désirerais que tu voulusses bien lui donner la main pour l'aider à
                    se percher à une bonne hauteur et que tu le facilitasses en ce qui pourrait
                    dépendre de toi, afin que moyennant son travail et son application, il fût à
                    même de faire des progrès qui réjouiraient sa famille à laquelle je tiens
                    beaucoup, et lui faire trouver à lui-même de l'avantage et de la satisfaction
                    d'avoir entrepris de courir dans cette carrière. Je m'intéresse d'autant plus à
                    ce que tu m'accordes en sa faveur ton secours et ta protection que je suis fort
                    lié avec le jeune homme autant que le comporte [sic] la différence de nos âges
                    et encore plus avec ses auteurs que je vois assez fréquemment et dont je reçois
                    toutes sortes d'honnêtetés et de marques de bienveillance. Me voilà depuis
                    quatre ans, mon pauvre ami, orphelin comme toi par la mort de ma mère arrivée en
                    <date when-iso="1819">1819</date> et encore ne puis-je pas me plaindre en me comparant à toi, car il me
                    semble qu'il y a bien davantage que tu as eu le malheur de perdre la tienne.
                    C'est ce qui m'a mis dans le cas de passer beaucoup de temps dans ce pays-ci que
                    ma mère habitait depuis la Révolution et où elle nous a laissé des fonds que
                    nous avons eu à partager entre nous. Cela m'a privé de voir aussi souvent que
                    par le passé notre ami M. <persName>Bredin</persName> que je te sais tout plein de gré de m'avoir
                    fait connaître et dont le commerce et la conversation ont eu pour moi tant de
                    charmes que j'ai procuré le même avantage à plusieurs de mes anciens camarades
                    qui en font leur bonnes fêtes. La première [sic] fois que je le verrai, je lui
                    dirai que j'ai eu le plaisir de t'écrire et que je suis devenu d'une manière
                    particulière ton client et ton débiteur en te priant d'être le protecteur et le
                    patron de mon voisin. M. <persName>Brunet</persName> ton ancien concitoyen de <placeName>Poleymieux</placeName> est ici avec
                    moi depuis quelques années et, sachant que je te donne de mes nouvelles, il te
                    présente ses saluts et compliments en s'unissant à moi pour recommander le jeune
                    <persName>Noly</persName> à ta bienveillance. Tu as dû être informé dans le temps que je n'ai pas pu
                    voir cette dame d'<placeName>Allemagne</placeName> que tu m'avais annoncé devoir passer par <placeName>Lyon</placeName>, mais
                    qui avait pris une autre direction dans ses voyages. Adieu, cher <persName>Ampère</persName>,
                    conserve toi pour servir <persName>Dieu</persName> de plus en plus, et faire plaisir à tes amis ; je
                    t'embrasse tendrement en attendant la bonne fortune de te revoir et suis pour la
                    vie et au-delà ton affectionné et dévoué <persName>Serisiat</persName>.</p>
                <closer>A Monsieur <persName>Ampère</persName>, professeur de mathématiques à l’<orgName>École polytechnique</orgName>, à
                    <placeName>Paris</placeName>.</closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>