<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1060</title>
        <author>Proviseur du lycée d'Avignon (nom illisible)</author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                                        sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique
                                (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc type="original_manuscrit">
          <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1834-07-11-A">
            <country xmlns="">France</country>
                  <settlement xmlns="">Paris</settlement>
                  <institution xmlns="">Archives de l'Académie des sciences</institution>
                  <repository xmlns="">Fonds André-Marie Ampère</repository>
            <idno xmlns="">chemise 393ter.</idno>
          <altIdentifier>
              <idno type="old">L1060</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          
          <physDesc>
            <handDesc>
              <handNote>
                <name type="person">Proviseur du lycée d'Avignon (nom illisible)</name>
              </handNote>
            </handDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont
                                    respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été
                                    normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Proviseur du lycée d'Avignon (nom illisible)</persName>
          <date when-iso="1834-07-11">11 juillet 1834</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1834-07-11-A">
    <body>
      <div>
        <opener>le 11 juillet 1834</opener>
        <p>Monsieur l'Inspecteur, Avant que vous quittiez notre académie,
                je tiens à vous convaincre de plus en plus que l'ancienne distribution des classes
                faite au Collège d'Avignon depuis 1830 était très favorable aux études et que je ne
                l'avais point faite de mon chef ni sans m'environner des lumières et de
                l'approbation de tous les intéressés. D'abord il y avait à cette époque (et encore
                aujourd'hui l'on n'est pas d'accord sur bien des points), il y avait, dis-je, tant
                d'incertitude sur la division des classes, que les proviseurs et les recteurs
                étaient forcés d'émettre une opinion personnelle. Il venait de paraître un nouveau
                règlement pour les classes que l'on trouve inséré dans le Journal de l'Instruction
                publique, sous la date du 21 octobre 1830, qui mettait de la chimie en seconde, de
                la physique en rhétorique, etc., en un mot qui convenait à nos besoins. Ce règlement
                n'a pas été mis dans le bulletin universitaire, comme nous nous attendions à l'y
                voir ; mais nous n'avons vu que plus tard que les collèges de province ne
                recevraient pas l'injonction de l'exécuter. Nous devions donc nous considérer à peu
                près comme libres dans le règlement de nos classes selon un système ou l'autre. Nous
                crûmes prendre le plus récent. Une raison des plus importantes pour employer à des
                classes inférieures nos professeurs de physique et de mathématiques spéciales, c'est
                qu'il n'y avait pas d'élèves pour ces classes élevées et nos études étaient si
                faibles que nous ne pouvions en espérer. Ai-je donc pris sur moi, comme le dit
                perfidement une note à ce sujet, ai-je pris sur moi de tout changer selon mon
                caprice ? J'en ai conféré avec les professeurs de sciences qui tous ont trouvé à
                propos et très convenable l'ordre des choses qui leur était proposé. L'un d'eux a
                même tracé les matières qui devaient être enseignées dans chaque classe. Je vous
                adresse en communication ce programme. S'il n'a pas été suivi, c'est qu'on a déclaré
                que la faiblesse des élèves en arrêtait l'exécution pour le moment. Vous verrez
                clairement et en toutes lettres que deux leçons en seconde sont consacrées à
                l'enseignement de la géométrie. Vous verrez même quelle espèce de géométrie, ou
                partie de géométrie, on devait enseigner dans cette classe. Non seulement j'avais
                pris l'avis des professeurs, mais le tout avait été soumis aux autorités
                académiques. J'ai sous les yeux trois lettres de M. le Recteur, qui approuve très
                explicitement cet ordre de choses ; l'une du 16 novembre 1830, l'autre du 10 Xbre
                même année, l'autre de juin 1833. Je ne les produirai point, mais il me suffira de
                vous le dire pour asseoir votre conviction personnelle à cet égard. Je me décide
                seulement à vous communiquer le brouillon du plan qui me fut adressé par l'Académie
                et que j'ai reproduit dans le tableau que j'affichai dans la cour des classes et que
                je prends la liberté de vous communiquer avec sa crasse d'une année d'exposition.
                Vous pourrez reconnaître l'écriture de l'auteur du plan, qui sera loin de le
                désavouer. Je veux que vous soyez bien persuadé de deux choses : 1° que je n'ai
                point fait mon plan tout seul, 2° que deux séances en secondes devaient être
                consacrées à la géométrie. Si les élèves en 1833 ont été faibles en géométrie, c'est
                un accident qui tient aux élèves ou au professeur. Mais le moyen de rendre plus
                forts les élèves de seconde n'était pas de supprimer une partie des leçons qu'ils
                devaient recevoir en troisième. Les parents ont vivement regretté la destruction de
                l'ordre des choses établi et plusieurs hauts fonctionnaires de l'université ont
                regardé comme un mal cette suppression. Mais certes il y avait une grave injustice à
                me faire subir la peine de la censure en présence de tous mes inférieurs, pour le
                bien que j'avais voulu faire et que j'avais fait. Car si nos élèves ont montré
                depuis quelque goût pour les sciences, je soutiens qu'on le doit à la forte
                impulsion que j'avais donnée. Je désire qu'il soit fait mention dans votre rapport
                au Ministre des plaintes amères que je fais de la manière inconcevable dont ont agi
                à mon égard MM. [Maudet] et [Soulet de l'Isle]. Au reste j'ai des plaintes à faire
                sur d'autres sujets relatifs aussi à cette époque, je les ferai d'une manière
                éclatante par la presse et par la Chambre des députés, puisque l'on s'obstine à ne
                pas renier le passé. Vous pouvez communiquer à Monsieur votre collègue les trois
                pièces que j'ai l'honneur de vous expédier, et en conférer avec lui pour en faire
                l'objet d'une note spéciale. Après tous ces détails fastidieux, je regrette de
                n'avoir pas plus de place pour vous dire à tous les deux combien votre visite nous a
                été agréable, et combien le souvenir nous en sera doux. Vous avez pu voir que nous
                ne demandons point de faveur ni d'indulgence, nous nous contentons de votre probité,
                de votre justice et de votre [véracité]. Veuillez présenter mes hommages respectueux
                et affectueux à l'aimable M. Matter et recevoir pour vous le tribut ordinaire de mon
                attachement et de ma vénération. Votre très humble et très obéissant serviteur,
                [signature illisible] Après lecture, ayez la bonté de me renvoyer les trois pièces
                ci-jointes. A un autre jour pour les discussions sur la mathésiologie...</p>
        <closer>A Monsieur Ampère, Inspecteur général des études</closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>