<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 958</title>
                <author>La Rive, Auguste de</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1826-07-13-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 182, f 49-50</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L958</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_L333" type="sender">La Rive, Auguste de</persName>
          <date when-iso="1826-07-13">13 juillet <supplied>1826</supplied>
              </date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1826-07-13-a">
        <body>
            <div xml:id="L1826-07-13-a-div1">
                <opener>
          <pb n="95" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0095_r.jpg"/> <placeName>Presinge</placeName> le <date when="1826-07-13">13 juillet [1826]</date> </opener>
                <p xml:id="L1826-07-13-a-p1">Il y a bien longtemps, Monsieur, que je désirais venir me rappeler à votre
                    souvenir, mais des occupations et des distractions de plus d'un genre m'en ont
                    empêché. Ayant eu à donner cet hiver deux cours relatifs à des sujets que je
                    n'avais jamais enseignés, et à travailler à un mémoire pour mon tour de lecture
                    à notre <orgName>Société</orgName>, je n'ai eu fini tout cela que pour tomber dans nos travaux
                    académiques qui viennent d'être achevés il y a une semaine environ ; le grand
                    nombre d'étudiants que renferme en ce moment notre <orgName>Académie</orgName> et en particulier la
                    Faculté des sciences rendent les examens soit annuels, soit de graduation, assez
                    longs et assez pénibles par conséquent. Permettez-moi de vous envoyer par le
                    canal de M. <persName ref="#pers_P1627">Paschoud</persName> quelques uns des programmes des cours de l'<orgName>Académie</orgName> pour
                    l'année prochaine ; ils vous mettront assez bien au fait de la marche actuelle
                    de notre enseignement ; l'intérêt que vous voulez bien porter à <placeName>Genève</placeName> et en
                    particulier à plusieurs des membres de son <orgName>Académie</orgName> dont la plupart vous sont
                    tellement attachés, me fait espérer que vous ne regarderez pas comme indiscret
                    l'envoi que je vous fais. Si vous avez l'occasion de remettre quelques uns de
                    ces programmes aux personnes qui s'intéressent à nos études ou aux jeunes gens
                    qui seraient dans l'intention de venir suivre nos cours, vous nous rendrez un
                    grand service en les faisant connaître ; peut-être M. <persName ref="#pers_D209">Dulong<ref xml:id="pers_D209"/>
          </persName> qui m'a paru
                    s'intéresser à mes études aurait la bonté d'en prendre connaissance. Mais ce que
                    je désirerais, ce serait que des hommes tels que vous, Monsieur, et M. <persName ref="#pers_D209">Dulong<ref xml:id="pers_D209"/>
          </persName>,
                    voulussent bien nous communiquer ce qu'ils pensent de la distribution et de la
                    marche de notre enseignement ; ce serait le plus grand service qu'on pût nous
                    rendre. La marche adoptée actuellement doit durer six ans, et c'est au bout de
                    ces six années d'expérience que l'on donnera à notre enseignement toute la
                    stabilité et tous les développements dont il est susceptible en y introduisant
                    les modifications et améliorations que ces six années d'essai auront indiqué
                    être nécessaires ; nous sentons entre autres qu'il y a encore beaucoup de
                    lacunes, malgré toutes les nouvelles branches d'enseignement qu'on a
                    introduites, mais nous chercherons à les combler dans l'intervalle de ces six
                    années, afin qu'au bout de ce temps nous puissions présenter un ensemble
                    satisfaisant. Voilà pourquoi nous désirons vivement qu'on veuille bien nous
                    adresser les conseils que l'on jugera convenables, et nous ne pouvons mieux nous
                    adresser qu'aux professeurs du premier corps savant de l'<placeName>Europe</placeName>.</p>
                <p xml:id="L1826-07-13-a-p2">
          <pb n="96" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0096_v.jpg"/> Au milieu de
                    ces objets scientifiques, permettez-moi Monsieur de vous faire part de mon
                    mariage qui va avoir lieu dans deux semaines avec Mademoiselle <orgName>Duppa</orgName>, fille
                    unique d'un Anglais établi à <placeName>Genève</placeName> depuis la Restauration. Quoique d'une
                    ancienne famille anglaise et quoique fortement attaché à son pays, M. <orgName>Duppa</orgName> qui
                    avait épousé une Genevoise à l'époque où, comme tant d'autres Anglais, il fut
                    emprisonné par <persName ref="#pers_B73">Bonaparte</persName>, ne put résister aux sollicitations de sa femme et
                    quitta l'<placeName>Angleterre</placeName> où il était retourné après son mariage pour revenir à
                    <placeName>Genève</placeName>. Sa fille qui n'a que 18 ans joint à tous les agréments et les talents de
                    son sexe des connaissances étonnantes pour son âge et que peut expliquer sa
                    grande facilité. Parlant et écrivant également bien l'anglais, le français et
                    l'italien, elle a une intelligence qui saisit tout avec une rapidité étonnante
                    et elle met beaucoup d'intérêt à comprendre et à rechercher les causes. Aussi
                    elle aime les sciences et met par son <gap reason="illisible"/> du prix
                    à tous les travaux qui ont pour objets les branches dont je m'occupe. Vous direz
                    <supplied>de tout cela</supplied> que voilà bien un tableau d'amoureux ; et bien si je suis
                    vivement épris de l'épouse que je vais avoir, ne l'attribuez point à tout ce que
                    je vous ai dit d'elle, mais uniquement à un naturel délicieux et charmant, à une
                    absence d'affectation et de recherche qui séduit tout de suite et dont on ne
                    peut se rendre compte. Je me réjouis que vous en jugiez par vous-même ; en
                    attendant que je retourne à <placeName>Paris</placeName> avec elle (car je l'y trouvai dans mon dernier
                    séjour), ne viendriez-vous point nous voir ici ; que nous serions tous heureux
                    de voir renouveler un séjour aussi délicieux que celui que vous nous accordâtes
                    il y a 4 ans bientôt ; il est temps de recommencer ; l'été est superbe,
                    profitez-en, nous vous en supplions. Je ne vois pas sans un vif plaisir que le
                    mariage que je viens de faire m'appellera souvent en <placeName>Angleterre</placeName> et par
                    conséquent à <placeName>Paris</placeName>. M. <persName ref="#pers_L1368">Duppa</persName> a une nombreuse famille de frères et possède
                    plusieurs propriétés qui seront pour sa fille et pour moi cause de fréquents
                    voyages dans la grande île, d'autant plus que son état de santé ne lui rend pas
                    à lui-même les <gap reason="illisible"/> très faciles. J'espère donc
                    vous voir souvent à <placeName>Paris</placeName>, mais auparavant je vous attends ici. M. <persName ref="#pers_T561">Thenard</persName>, M.
                    <persName ref="#pers_D209">Dulong<ref xml:id="pers_D209"/>
          </persName> ne viendront-ils point aussi cet été ?</p>
                <p xml:id="L1826-07-13-a-p3">Nous sommes tous à <placeName>Genève</placeName> <gap reason="illisible"/> M. <persName ref="#pers_C119">de Candolle</persName> qui va y revenir, ce serait une
                    année favorable pour moi ; puisque aucun ne serait privé du plaisir de voir ces
                    M.M., comme moi je fus privé l'année passée du plaisir de voir M. <persName ref="#pers_A20">Arago</persName>.
                    J'espère qu'il est bien actuellement ; rappelez-moi à son souvenir ainsi qu'à
                    celui de M.M. <persName ref="#pers_D209">Dulong<ref xml:id="pers_D209"/>
          </persName>, <persName ref="#pers_F256">Fresnel<ref xml:id="pers_F256"/>
          </persName>, <persName ref="#pers_S522">Savary</persName>, <persName ref="#pers_M1377">Edwards</persName> et tant d'autres qui ont été si
                    bons pour moi.</p>
                <p xml:id="L1826-07-13-a-p4">
          <pb n="97" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0097_r.jpg"/> Le mémoire que j'ai lu il y a quelques temps a pour objet la
                    propriété que possèdent les conducteurs métalliques de conserver la vertu
                    électrodynamique quand même ils sont hors du circuit ; mais ce qu'il y a de
                    singulier c'est qu'ils ne peuvent acquérir cette propriété que quand le circuit
                    renferme un conducteur liquide et ils l'acquièrent avec d'autant plus
                    d'intensité que le liquide est meilleur conducteur ; ils ne peuvent non plus la
                    développer qu'autant que le nouveau circuit où on les place dont le galvanomètre
                    fait partie, n'est pas non plus entièrement métallique. Ainsi, je suppose que je
                    préserve les deux fils de platine qui ont servi à la décomposition d'une
                    solution saline, que je les essuie bien et les lave, et que je les transporte
                    aux deux extrémités du galvanomètre, si je les réunis bout à bout
                    métalliquement, non seulement l'aiguille n'est point déviée, mais les fils ne
                    perdent pas même leur pouvoir électrodynamique et quand on les plonge <gap reason="illisible"/> les deux extrémités dans un conducteur
                    liquide, l'aiguille est déviée avec une intensité considérable, plus de 90°
                    quelquefois ; mais cette intensité varie suivant des inconstances
                    remarquables... Le sens du courant est tel qu'il va du fil qui était au pôle +
                    de la pile dans le galvanomètre, puis au fil qui avait été au pôle -, puis de ce
                    dernier au fil qui a servi de pôle + à travers le liquide, c.à.d. qu'il va dans
                    le liquide dans un sens différent de celui dans lequel il allait quand les deux
                    fils étaient dans le circuit galvanique <figure/>. Dans cette figure le fil de platine ab a été transporté du pôle + de la pile à
                    l'extrémité A du galvanomètre, le fil ed à l'extrémité B ; il était au pôle - de
                    la pile ; c'était donc de b en d qu'allait le courant quand les deux fils
                    étaient dans le circuit galvanique ; maintenant au contraire quand on réunit les
                    extrémités b et d par un conducteur liquide, le courant va de d en b comme
                    indique l'aiguille et comme je l'ai marqué dans la figure. Je ne vous ennuierai
                    pas de plus de détails sur ce sujet ; j'ajouterai surtout que les fils ne
                    présentent pas la propriété dont il est question uniquement dans la fraction qui
                    plonge dans le liquide décomposé, mais dans toute leur longueur avec une
                    intensité qui décroît rapidement depuis l'extrémité, si l'on se sert d'un fil
                    qui réunit deux capsules pleines de liquide dans chacune desquelles plonge un
                    pôle de la pile <figure/>, tel que le fil ab ; l'on peut
                    beaucoup mieux étudier le phénomène, le fil alors présente deux pôles l'un en a,
                    l'autre en b, et ressemble parfaitement à un aimant dans lequel le fluide
                    magnétique serait remplacé par le fluide électrique (dans la théorie de
                    <persName ref="#pers_C772">Coulomb</persName>). Je vois aussi que la seule manière d'expliquer les phénomènes qui
                    précèdent et d'autres <pb n="98" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0098_v.jpg"/> analogues, c'est d'admettre comme vous le faites et comme
                    vous en avez eu l'idée qu'il y a une décomposition du fluide électrique dans
                    chaque molécule du conducteur  ; alors en supposant qu'il y ait une force
                    coercitive comme tout me le fait supposer, on explique les phénomènes en
                    substituant dans la théorie de <persName ref="#pers_C772">Coulomb</persName> aux mots fluides magnétique ceux [de]
                    fluide électrique ; et chaque fil qui a servi à conduire l'électricité est une
                    portion d'aimant ou un aimant tout entier (dans le cas du fil ab de la fig. 2),
                    dans lequel le fluide magnétique est remplacé par le fluide électrique. Je ne
                    sais si j'ai pu parvenir à vous donner dans le peu de mots qui précèdent une
                    idée exacte de mon mémoire ; j'attendrai pour le publier, que vous ayez publié
                    votre travail sur le sujet, et que vous ayez bien voulu me dire ce que vous
                    pensez du mien ; vous me rendrez un grand service en voulant bien me communiquer
                    votre opinion et vos idées sur ce genre de phénomènes.</p>
                <p xml:id="L1826-07-13-a-p5">Notre cabinet de physique
                    ayant de l'argent à sa disposition, je désirerais que nous possédassions un de
                    vos appareils électrodynamiques. Croyez-vous que ce soit un moment favorable
                    pour en acheter un, ou vaudrait-il mieux attendre ? Comptez-vous y introduire
                    encore quelques perfectionnements ? à qui faut-il s'adresser pour avoir un
                    appareil complet et bien fait ? Et quel en est à peu près le prix ? Nous voulons
                    aussi nous compléter pour l'optique et acheter à et effet les appareils
                    nécessaires pour la polarisation, la diffraction de <gap reason="illisible"/>. Que nous conseillez-vous à cet égard ? M. <persName ref="#pers_F256">Fresnel<ref xml:id="pers_F256"/>
          </persName>
                    aurait peut-être aussi la bonté de nous indiquer ce qu'il vaut mieux acheter et
                    à qui il faut s'adresser ? Mille pardons de mon indiscrétion ; mais vous m'avez
                    donné tant de preuves de votre bonté que c'est à elle que j'ai recours. Mes
                    parents me chargent de leurs compliments empressés ; ils espèrent que vous ne
                    les avez pas oubliés et que vous reviendrez les voir. Recevez aussi l'expression
                    de mon respect et de mon dévouement, <persName ref="#pers_L333">Aug. de la Rive</persName>.</p>
                <p xml:id="L1826-07-13-a-p6">Vous avez vu dans les
                    papiers que mon ami <persName ref="#pers_M376">Marcet</persName> a fait cet hiver un voyage en <placeName>Grèce</placeName> dans lequel il a
                    été fort <gap reason="illisible"/> la cause de ces malheureux. Après
                        <gap reason="illisible"/> mois, nous venons d'avoir de ses
                    nouvelles et nous l'attendons incessamment.</p>
                <closer>Monsieur <persName>Ampère</persName>, Membre de l'<orgName>Académie royale des Sciences</orgName>, rue des
                    Fossés-Saint-Victor n°19, <placeName>Paris</placeName>
        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>