<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1079</title>
        <author>Roux-Bordier, Jacques</author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                                        sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique
                                (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc type="original_manuscrit">
          <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1810-03-06-a">
            <country>France</country>
                  <settlement>Paris</settlement>
                  <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                  <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
            <idno>chemise 332.</idno>
          <altIdentifier>
              <idno type="old">L1079</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          
          <physDesc>
            <handDesc>
              <handNote>
                <name type="person">Roux-Bordier, Jacques</name>
              </handNote>
            </handDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont
                                    respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été
                                    normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_R502" type="sender">Roux-Bordier, Jacques</persName>
          <date when-iso="1810-03-06">6 mars 1810</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1810-03-06-a">
    <body>
      <div xml:id="L1810-03-06-a-div1">
        <opener>
          <pb n="31" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0031_r.jpg"/>
          <placeName>Genève</placeName>, <date when="1810-03-06">6 mars 1810</date>
        </opener>
        <p xml:id="L1810-03-06-a-p1">Il y a longtemps mon cher <persName>Ampère</persName> que j'aurais dû vous écrire,
                mais j'attendais une occasion, afin de vous éviter de trop grands frais, m'étant
                proposé d'être un peu long en ma correspondance.</p>
        <p xml:id="L1810-03-06-a-p2">Je n'ai pas reçu votre première
                lettre sur l'acide muriatique oxygéné mais j'ai reçu la seconde que vous aviez
                remise à <persName ref="#pers_P1663">Prial</persName> dans laquelle vous me communiquiez les nouvelles opinions qui
                commençaient à s'introduire en chimie.</p>
        <p xml:id="L1810-03-06-a-p3">Je ne suis point à même d'entrer en
                discussion, il y a 2 ans que je n'ai lu ni les Annales ni aucun mémoire de chimie.
                J'attends que ce chaos soit débrouillé, pour me remettre au courant, et alors
                j'étudierai les nouvelles découvertes.</p>
        <p xml:id="L1810-03-06-a-p4">Ce bouleversement est affligeant ; il prouve
                l'incertitude de la science. Nous avons une bonne statique chimique de <persName ref="#pers_B1039">Berthollet</persName>.
                Mais la métaphysique de la science manque. Et c'est faute d'avoir cette métaphysique
                que l'on flottera d'expérience en expérience. Dans ce moment je m'occupe
                d'agriculture et toujours de physiognomonie. Mais celle-ci n'avance point. Je
                m'étais proposé cet hiver de mettre au net ma théorie des facultés physiques - et je
                n'ai rien fait, ma force d'attention et de méditation ayant prodigieusement
                baissé. Je n'ai pu tracer le plan de ce labyrinthe. Les matériaux sont découverts
                depuis longtemps, j'ai enfilé bien des routes, mais le plan, l'ensemble manque. Il
                faudrait avoir votre force de tête pour élever<pb n="32" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0032_v.jpg"/> l'édifice.</p>
        <p xml:id="L1810-03-06-a-p5">Si la métaphysique
                physiologique était plus avancée, c'est elle qui devrait offrir le plan d'où l'on
                déduirait la mét<ex>aphysique</ex> physiognom<ex>onique</ex>. Mais malgré tous les travaux des
                Modernes, elle n'est elle-même qu'un chaos. Il fut un temps où l'on prétendait que
                <persName ref="#pers_L363">Locke</persName> et <persName ref="#pers_C663">Condillac</persName> avaient tout fait... ! Connaissez-vous la <title>Philosophie de l'esprit
                humain</title> de <persName ref="#pers_S551">Stewart</persName>, traduite par <persName>Prévost</persName> de <placeName>Genève</placeName> <ref target="#ampere_ref_P391.xml">*</ref>?</p>
        <p xml:id="L1810-03-06-a-p6">C'est une métaphysique
                dans le goût de celle de <persName ref="#pers_L363">Locke</persName> ; mais bien supérieure. Elle ne dérive point de la
                Physiologie comme celle des Français, ni de nos Connaissances comme celles des
                Allemands.</p>
        <p xml:id="L1810-03-06-a-p7">En relisant mes notes physiognomoniques je suis tombé sur ce qui concerne
                le rappel de nos connaissances. J'ai copié ces notes et j'en ai fait un petit
                mémoire que je vous envoie. Lisez-le avec attention. Je crois avoir fixé ce point
                important de la métaphysique. J'ai combattu la théorie de <persName ref="#pers_M1173">Maine Biran</persName> et de <persName ref="#pers_D272">Degérando</persName>. J'ai cherché à préciser la question tant débattue des
                notions abstraites et cherché à montrer tout ce que nous pouvions découvrir de ce
                phénomène et le point où il fallait s'arrêter. J'ai substitué le terme connaissance
                au mot idée, et vous sentirez pourquoi.</p>
        <p xml:id="L1810-03-06-a-p8">Quand vous l'aurez lu, communiquez-le à
          <persName ref="#pers_M1173">
            <choice>
              <sic>Maine Biran</sic> <corr>Maine de Biran</corr>
            </choice>
          </persName> et même à <persName ref="#pers_D272">Degérando</persName>, si vous jugez ce petit mémoire assez important pour<pb n="33" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0033_r.jpg"/>
                le mériter. Je crois que ces deux métaphysiciens ont erré dans la théorie de la
                connaissance en voulant être trop rigoureusement physiologistes.</p>
        <p xml:id="L1810-03-06-a-p9">Vous m'écrirez ce
                que vous en pensez. Adressez votre lettre par occasion d'amis à <persName ref="#pers_B74">Bonjour</persName> à <placeName>Lyon</placeName>.</p>
        <p xml:id="L1810-03-06-a-p10">Je
                dis par occasion d'ami, vous éviterez les frais de port. Car je suis un agriculteur
                et non un professeur à 14 000 livres d'appointements. Je serai dans un mois et demi
                à <placeName>Lyon</placeName>.</p>
        <p xml:id="L1810-03-06-a-p11">Ou bien à <persName ref="#pers_B33">Ballanche</persName> si vous préférez parce que je le verrai en passant à
                <placeName>Lyon</placeName>.</p>
        <p xml:id="L1810-03-06-a-p12">Vous trouverez dans le paquet un autre mémoire, relatif aux droits d'octroi
                établis dans le Midi. Si M. <persName ref="#pers_D272">Degérando</persName> était à <placeName>Paris</placeName>, vous le lui auriez remis. Si
                vous connaissez quelque Maître des Requêtes, ou quelque commis du Ministère de
                l'Intérieur ou des Finances, vous le leur remettrez. Mais sans dire ni d'où il
                vient, ni de quelle part. Il s'agit de réparer une grande injustice qui pèse sur
                l'agriculture de nos contrées du Midi. Quand vous l'aurez lu vous en serez persuadé.
                Mais je vous en prie, si on vous demandait d'où il vous est parvenu, n'en dites
                rien, cela est inutile.</p>
        <p xml:id="L1810-03-06-a-p13">Vous vous occupez d'économie politique et je m'étais proposé
                de vous écrire très au long <list>
            <item n="1">° sur les voies</item> <item n="2">° sur les manufactures de coton</item> <item n="3">° sur
                la condition des soies à <placeName>Lyon</placeName>.</item>
          </list> Mais ma lettre est déjà si pleine de toutes sortes de
                choses, que je renverrai à vous écrire de ma campagne sur ces différents sujets.</p>
        <p xml:id="L1810-03-06-a-p14">
          <persName ref="#pers_B656">Bruce</persName>, dont vous connaissez l'ouvrage intitulé <title>Voyage aux sources du Nil en
                Abyssinie</title> <ref target="#ampere_ref_P390.xml">*</ref> rapporte que le baromètre
                sur les bords de la Mer Rouge se tient à 26 pouces. Vous qui voyez des savants qui
                ont été en <placeName>Égypte</placeName>, demandez-leur si le fait est vrai. Alors l'élévation de la Mer
                Rouge sur la <placeName>Méditerranée</placeName> serait décidée. Je ne comprends pas comment cette
                observation a pu échapper à <persName ref="#pers_B656">Bruce</persName> qui se moque du nivellement des géomètres grecs
                qui établissait cette plus grande élévation.</p>
        <p xml:id="L1810-03-06-a-p15">
          <pb n="35" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0035_r.jpg"/>Adieu mon cher. Marquez-moi vos travaux
                dans les différentes sciences.</p>
        <p xml:id="L1810-03-06-a-p16">Mille amitiés à <persName ref="#pers_P1663">Prial</persName> et à <persName>Martin</persName>. Montez SVP chez M.
                <persName ref="#pers_H295">Hachette</persName> et faites-lui je vous prie mes amitiés, ainsi qu'à <persName ref="#pers_T561">Thenard</persName> et à M.
                <persName ref="#pers_V577">Vauquelin</persName> si vous les voyez.</p>
        <p xml:id="L1810-03-06-a-p17">Votre inspection d'université ne s'étendra-t-elle point
                jusqu'en Dauphiné et ne passerez-vous point à <placeName>Montélimar</placeName> ?</p>
        <p xml:id="L1810-03-06-a-p18">Adieu, tout à vous,
                <persName ref="#pers_R502">Bodmer</persName>
          <lb/>
          Mon adresse à <placeName>Genève</placeName> : A M. <persName ref="#pers_R502">Roux-Bordier</persName> du <placeName>Moleron</placeName>, à <placeName>Genève</placeName>
        </p>
        <p xml:id="L1810-03-06-a-p19">
                P.S. : Je n'ai pas de copie du mémoire que je vous envoie, aussi ne l'égarez pas.
                Mandez-moi si <persName ref="#pers_M1173">Maine Biran</persName> travaille en métaphysique. Connaît-il l'<title>Institution</title> de
                <persName ref="#pers_P771">Pestalozzi</persName> en <placeName>Suisse</placeName> ? Sa Méthode d'éducation <ref target="#ampere_ref_P423.xml">*</ref> est celle qu'a prescrite
                <persName ref="#pers_M1173">Maine Biran</persName> dans son ouvrage. Et il est facile de montrer ses avantages et ses
          défauts. Vous en êtes-vous occupé ? Si vous trouviez le<pb n="36" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0036_v.jpg"/> mémoire sur les octrois trop
                mal écrit, faites-le recopier par une belle plume avant de le communiquer. Il s'agit
                je vous le répète d'une injustice grave qui pèse sans fruit pour l’État sur
                l'agriculture. Et vous n'avez pas, je pense, l'amour du Bien public seulement en
                théorie.</p>
        <closer>A Monsieur <persName>Ampère</persName>, professeur à l’<orgName>École polytechnique</orgName>,
                inspecteur de l'<orgName>Université</orgName>, cour du commerce n°19, rue des
                Fossés-Saint-Germain-des-Prés, à <placeName>Paris</placeName>.</closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>