<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 955</title>
                <author>La Rive, Auguste de</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1822-12-12-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 182, f 43-44.</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L955</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">La Rive, Auguste de</persName>
          <date when-iso="1822-12-12">12 décembre 1822</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1822-12-12-a">
        <body>
            <div xml:id="L1822-12-12-a-div1">
               <opener> <pb n="83" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0083_r.jpg"/> <placeName>Genève</placeName>, le <date when="1822-12-12">12 <choice>
              <abbr>Xbre</abbr> <expan>décembre</expan>
            </choice> 1822</date>
        </opener>
        
                <opener>Monsieur,</opener>
                <p xml:id="L1822-12-12-a-p1"> Je ne puis assez vous témoigner toute ma reconnaissance des bontés dont
                    vous avez bien voulu me combler pendant votre séjour à <placeName>Genève</placeName> et de l'intérêt
                    que vous voulez bien continuer à me porter, comme me le prouve la lettre aussi
                    aimable qu'intéressante que vous m'avez adressée il y a un mois. Voici
                    actuellement le seul moment que j'aie de libre depuis que je l'ai reçue et je me
                    hâte de l'employer à vous répondre. Les cours de droit qui ont recommencé,
                    diverses affaires que j'avais à remplir dans une Société de Droit et de
                    Législation formée à <placeName>Genève</placeName> depuis peu, et les études relatives aux
                    mathématiques avaient absorbé tout mon temps. J'espère que les exemplaires de
                    votre lettre vous sont parvenus depuis longtemps ; il paraît qu'on les avait cru
                    partis depuis longtemps et que l'emballeur les avait égarés ; je vous demande
                    mille pardons de ce retard qui, dans les occasions semblables, ne se
                    renouvellera jamais, j'espère.</p>
                <p xml:id="L1822-12-12-a-p2">Permettez-moi, Monsieur, de vous remercier de
                    l'honneur que vous avez bien voulu faire à mon pauvre petit mémoire, en
                    encourageant M. <persName>G<ex>ay</ex> L<ex>ussac</ex>
          </persName> à le mettre dans les <title>Annales de Chimie</title>,
                    journal si recommandable par l'intérêt et le choix des morceaux qu'il contient.
                    Je sens, je vous assure, tout le prix d'une pareille faveur et j'aurais voulu la
                    mériter davantage. La bonté que vous avez eu de faire les corrections
                    nécessaires a été aussi bien précieuse pour moi ; telles sont d'abord celles
                    relatives aux fautes typographiques et de figures ; l'on s'était trompé
                    grossièrement dans la planche pour ce qui est relatif aux lignes horizontales
                    vues en perspective. Malheureusement l'erreur fut aperçue trop tard pour être
                    corrigée. L'erreur la plus importante est celle que j'avais faite en disant que
                    l'action des deux petites portions de courant situées sur la même ligne droite
                    était nulle ; cette erreur était provenue de l'idée qui m'était restée que k ou
                    m/r était 0, mais d'ailleurs sentant mon hésitation j'avais dans une note
                    renvoyé les lecteurs à vos mémoires ; j'aurais dû, je le sens, ne rien dire
                    plutôt que dire cet à-peu-près. Mais heureusement, vous l'avez corrigé dans
                    l'impression qui s'est faite dans les <title>Annales de Chimie</title> et les lecteurs de la
                    <title>Bibl<ex>iothèque</ex> Univ<ex>erselle</ex>
          </title> trouveront dans votre lettre l'errata qui leur est nécessaire. Quand
                    à la substitution des mots positif et négatif <pb n="84" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0084_v.jpg"/> aux mots zinc et cuivre quand il
                    s'agit des pôles de la pile, elle m'est assez indifférente. Je remarquerai
                    cependant que M. <persName>Faraday</persName> en employant les mots zinc et cuivre dans un sens
                    différent au premier coup d'œil ne l'a pas fait en effet, car dans toutes les
                    expériences électrodynamiques, il s'est servi du calorimoteur de <persName>Hare</persName>, lequel
                    n'est autre chose qu'une pile à un seul élément dont les surfaces cuivre et zinc
                    sont d'une grande étendue, pile dans laquelle le courant est toujours dirigé en
                    sens inverse de celui de la pile à plusieurs éléments. M. <persName>F.</persName> a eu d'ailleurs
                    très tort d'appeler pôles dans ce cas les extrémités cuivre et zinc, qui n'ont
                    aucune tension et dont l'union peut seule rendre pile l'ensemble des deux
                    plaques auxquelles elles tiennent. Quant aux piles à plusieurs éléments, on a
                    toujours regardé, et il me semble avec raison, la plaque Z comme le pôle positif
                    et la plaque C comme pôle négatif, car en admettant la théorie de <persName>Volta</persName>, on
                    commence par Z puis C puis Eau et ainsi de suite, or Z se trouve être le pôle
                    positif pour tous les effets de tension, et le conducteur qui part de cette
                    plaque est en général négligé à cause de sa petite surface, ou parce qu'on n'a
                    qu'à le faire de même métal que la plaque à laquelle il est soudé. C'est donc
                    parce qu'il me semble qu'on indique le fait pur que j'avais mis pôle Z et pôle
                    C, tandis que les mots de positif et de négatif ou de vitré ou résineux se lient
                    toujours dans l'esprit avec l'une ou l'autre des théories de l'électricité
                    encore si peu satisfaisantes. Voilà mes raisons, Monsieur, sur un objet qui me
                    paraît assez indifférent en lui-même, puisqu'il ne s'agit que de s'entendre et
                    comme il me semble ainsi qu'à vous, qu'on y parvient mieux en employant les mots
                    positif et négatif, je les emploierai si l'occasion s'en présente.</p>
                <p xml:id="L1822-12-12-a-p3">
          <add>J'ai oublié, Monsieur, de vous remercier du mot
                    ingénieux rhéophore, très propre à l'électricité dynamique et de vous dire qu'au
                    moyen de plateaux de terre de <gap reason="illisible"/> j'ai
                    perfectionné mon appareil qui va très bien et est très propre pour l'action des
                    courants entre eux.</add>
        </p>
                <p xml:id="L1822-12-12-a-p4">Après avoir
                    reçu et lu avec un grand plaisir votre lettre, je l'envoyai immédiatement à M.
                    le <title>Prof. Pictet</title>, rédacteur unique de la <title>Bibl. Univ.</title> Le cahier du mois de
                    novembre était plein et déjà en impression, de sorte qu'il me répondit que la
                    lettre trouverait place dans celui de décembre, mais qu'il regrettait de ne
                    pouvoir lui conserver que huit pages. En comptant le nombre des lettres et des
                    lignes, j'ai vu qu'il y aurait juste la place pour la portion de la lettre qui
                    se trouve la première dont vous paraissez désirer plus particulièrement
                    l'impression ; je pourrai peut-être dans une note donner un sommaire du reste de
                    la lettre, c.à.d. de la partie où vous indiquez la manière dont s'enchaînent
                    actuellement les différentes parties qui constituent l'étude de la nouvelle
                    science que vous avez créée. Veuillez avoir la bonté de me faire parvenir le n°
                    de la première page pour les 300 exemplaires <pb n="85" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0085_r.jpg"/> avant la fin du mois, si cela vous
                    est possible ; il faut que ce soit un numéro impair. M. <persName>Pictet</persName> avait déjà promis
                    à plusieurs personnes l'insertion de différents morceaux, ce qui fait qu'il ne
                    peut consacrer que si peu de place à votre intéressante communication, et la
                    triste nouvelle de la mort d'un de nos compatriotes, M. <persName>Marcet</persName>, prof. dans notre
                    académie, a occasionné l'impression d'une notice très longue sur sa vie et ses
                    ouvrages, notice dont la 1ère partie a paru dans le cahier de novembre et dont
                    la 2nde, beaucoup plus longue vu le grand nombre d'ouvrages de notre
                    compatriote, occupera une place considérable dans le cahier de décembre.</p>
                <p xml:id="L1822-12-12-a-p5">Le
                    cahier de novembre de la <title>Bibl<ex>iothèque</ex> Univ<ex>erselle</ex>
          </title> contient un mémoire de M. <persName>Prevost</persName> le prof.,
                    qui pourra, Monsieur, vous intéresser. Avec beaucoup de sagacité et uniquement
                    par des idées théoriques fondées sur des faits reconnus, M. <persName>Prevost</persName> est parvenu
                    à lier les deux faits jusqu'à présent distincts, l'un le fondement de
                    l'électricité statique, l'autre le fondement de l'électricité dynamique. Je vous
                    indique ce morceau comme étant de ceux dont la lecture vous fera plaisir ; je
                    désire bien, Monsieur, que si vous en avez l'occasion, vous vouliez bien me
                    communiquer ce que vous en pensez.</p>
                <p xml:id="L1822-12-12-a-p6">Je vais, actuellement que je suis à la ville,
                    m'occuper un peu de suite des phénomènes relatifs à l'action soit des courants
                    entre eux, soit des courants et des aimants,<supplied> soit</supplied> des aimants entre eux. Il me
                    semble qu'il y a encore beaucoup de choses à faire,<supplied> mais</supplied> il faut du temps, de
                    la patience et de l'attention. J'ai vu dans les <title>Annales de Chimie</title> un extrait
                    fort court d'un mémoire de M. <persName>Pouillet</persName>, qui paraît fort intéressant. J'aurais
                    vivement désiré le connaître en entier ; croyez-vous, Monsieur, qu'il sera
                    imprimé ? Dans ces sciences qui marchent si vite, la connaissance de tout ce qui
                    se fait est indispensable pour éviter les recherches inutiles et pour diriger
                    celles que l'on fait. Une étude que je désire éclaircir à fond, c'est la loi que
                    suivent l'attraction et la répulsion des courants suivant la distance. On a
                    conclu, il me semble d'une manière bien générale d'après l'expérience de M.
                    <persName>Biot</persName>, qu'une petite portion de courant et une très grande suivent dans leur
                    répulsion et attraction la loi de l'inverse de la distance, que deux portions
                    très petites suivent la loi de l'inverse du carré. Mais quelle sera la loi pour
                    deux portions très grandes et égales ? Je vais tâcher de déterminer avec autant
                    de précision que possible les lois pour les divers cas, à moins que je
                    n'apprenne que la chose a déjà été faite ; vous seriez bien bon dans ce cas de
                    vouloir bien m'en avertir, de même que de ce que contient plus particulièrement
                    le mémoire de M. <persName>Pouillet</persName> à cet égard.</p>
                <p xml:id="L1822-12-12-a-p7">
          <pb n="86" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0086_v.jpg"/> Je compte aussi continuer quelques
                    expériences sur la rotation des courants soit par l'action d'autres courants,
                    soit par celle des aimants ; dès que j'aurai un résultat un peu remarquable, je
                    m'empresserai de vous le communiquer. Je vous prie de vouloir bien me donner vos
                    bons conseils et vos directions à ce sujet. On nous annonce que M. <persName>Œrsted</persName> est
                    ou doit arriver incessamment à <placeName>Paris</placeName> et que peut-être pousserait-il son voyage
                    jusqu'à <placeName>Genève</placeName> ; ce serait une chose bien agréable pour nous et dont nous avons
                    jusqu'à présent l'espoir. Quand pourrons-nous avoir l'assurance de vous revoir,
                    Monsieur, je crains bien que vu vos occupations ce ne soit de quelques temps que
                    nous puissions voir renouvelés ces moments si agréables que nous avons passé
                    avec vous, mais j'espère que nous les retrouverons à <placeName>Paris</placeName> dans moins d'un an.
                    Je travaille autant que je le puis aux mathématiques pour être en état de bien
                    profiter de ce que j'entendrai à <placeName>Paris</placeName>. Le calcul intégral n'a point de fin à
                    cause des nouvelles méthodes que tous les jours on y ajoute, je m'efforce de les
                    apprendre autant que je le puis. Mes parents me chargent, Monsieur, de les
                    rappeler à votre bon souvenir, et veuillez recevoir l'expression du dévouement
                    respectueux d'<persName ref="#pers_L333">Aug. de La Rive</persName>.</p>
                <p xml:id="L1822-12-12-a-p8">
          <pb n="83" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0083_r.jpg"/> N.B. M. <persName>Maurice</persName> est à <placeName>Rome</placeName> et il vaut mieux
                    adresser les lettres et les objets qui lui sont destinés à <placeName>Genève</placeName> chez M.
                    <persName>Maurice</persName> le père qui les fera parvenir à son fils.</p>
                <closer>
          <pb n="86" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0086_v.jpg"/> Monsieur <persName>Ampère</persName>, Membre de l'<orgName>Académie des sciences</orgName>, rue des
                    Fossés-Saint-Victor, <placeName>Paris</placeName>
        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>