<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 598</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1821-03-25-a">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 567-568-569</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L598</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L598manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country xmlns="">Suisse</country>
                        <settlement xmlns="">Genève</settlement>
                        <institution xmlns="">Bibliothèque de Genève</institution>
                        <idno xmlns="">Ms 2314, f. 20</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1821-03-25">25 mars 1821</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">La Rive, Gaspard de</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1821-03-25-a">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1821-03-25">25 mars 1821</date>
        </opener>
            <p>Monsieur, j'ai mille remerciements à vous faire de la lettre que vous m'avez [fait]
               l'honneur de m'écrire et de l'envoi de vos ingénieux appareils. Malheureusement, je
               ne me suis pas trouvé chez moi quand M. <persName>de Saussure</persName> me les a apportés : ce qui m'a
               privé du plaisir que j'aurais eu à causer avec lui, particulièrement sur celles de
               mes expériences qui ont été répétées à <placeName>Genève</placeName> et sur celles que vous avez ajoutées
               aux miennes. Un de vos appareils y ajoute, en effet, en montrant que le cercle
               métallique porté sur un flotteur dont se compose cet appareil remonte le long du
               barreau aimanté quand ce barreau est dans la situation où ses courants électriques
               sont dirigés dans le même sens que ceux du cercle métallique. Je ne sais trop comment
               on pourrait expliquer ce fait sans admettre l'existence des courants électriques dans
               les aimants. C'est une preuve très simple et très directe à joindre aux autres. Je
               pensé que vous me permettrez d'annoncer l'invention que vous avez faite de ces
               instruments dans un petit écrit que je rédige actuellement et je vous prie, si vous
               n'y voyez point d'inconvénient, de m'envoyer la description de celui que vous avez
               fait construire d'après l'indication du journal de <persName>Schweigger</persName> pour augmenter la force
               des courants, afin que je puisse en parler en même temps. Je n'avais aucune
               connaissance qu'on se fût occupé de ce problème et il y a une quinzaine de jours que
               j'ai, dans la même vue, fait construire un appareil où le même fil conducteur passe
               120 fois entre deux chevalets toujours dans la même direction, afin d'exercer une
               action plus intense dans ce rapport. Mais il me paraît que l'appareil dont vous me
               parlez est fondé sur un autre principe. Toutes les communications ou envois que vous
               aurez la bonté de me faire, Monsieur, me seront infiniment agréables et je me
               proposais de vous écrire avant d'avoir reçu la lettre dont je vous renouvelle tous
               mes remerciements. Le souvenir que j'ai conservé de l'époque heureuse pour moi où
               nous nous vîmes à <placeName>Genève</placeName>, et l'envie de suppléer par écrit à la privation des
               conversations que j'aimerais tant à avoir avec vous, m'y portaient naturellement,
               mais j'avais aussi à vous demander vos bons offices pour une chose à laquelle je mets
               beaucoup d'intérêt : c'est l'insertion dans l'excellent journal sur les sciences où
               vous mettez des articles si intéressants, de quelque note sur mes expériences et les
               conséquences que j'en ai déduites. M. <persName>Maurice</persName> a dû écrire à Monsieur son père à ce
               sujet et, vu l'absence de M. <persName>Pictet</persName>, c'est à vous, Monsieur, que je voulais
               m'adresser pour appuyer la proposition que M. <persName>Maurice</persName> m'a promis de faire. Je lui ai
               remis une sorte de projet de note auquel je vous prie de faire tous les changements
               que vous jugerez convenables dans le cas où vous ne la trouveriez pas indigne, après
               les améliorations dont vous l'auriez trouvée susceptible, de trouver place dans la
               <title>Bibliothèque universelle</title>. J'y ai rendu compte, non seulement des mémoires que j'ai
               déjà publiés, mais aussi de quelques autres qui ont été lus depuis à l'<orgName>Académie des
               Sciences</orgName> et que, faute de temps, je n'ai, point encore pu mettre en état d'être
               présentés au jugement de ceux qui cultivent la science dont vous vous occupez avec
               tant de succès. J'ai adressé, par l'entremise de M. <persName>Maurice</persName>, un exemplaire de mon
               mémoire à M. <persName>Pictet</persName>. J'espère qu'il lui sera parvenu ; mais je crains que les
               événements qui ont pu rendre les communications plus difficiles m'aient privé d'en
               avoir la certitude. Je vous prie d'agréer l'assurance de la haute estime et de la
               sincère amitié que je vous ai vouées, d'être assuré que ces sentiments vivront
               toujours dans mon cœur et de me croire votre très dévoué serviteur, <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
            <closer>A Monsieur <persName>de La Rive</persName>, professeur à l'<orgName>Académie de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName>, etc., <placeName>Genève</placeName>,
               Confédération helvétique </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Bibliothèque publique et universitaire de <placeName>Genève</placeName>.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>