<?xml-model href="../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1004</title>
                <author>Gherardi, Sylvestre</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                        <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Mathilde Dutertre, </name>
                    <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré :
                        élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                    <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
                    <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref
                            target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode"
                            >Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative
                        Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1827-04-01-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 183, f 48-49</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="old">L1004</idno>
                            <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>

                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#pers_G273" type="sender">Gherardi, Sylvestre</persName>
                    <date when-iso="1827-04-01">
                        <supplied>1er avril 1827</supplied>
                    </date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1827-04-01-a">
        <body>
            <div xml:id="L1827-04-01-a-div1">
                <opener>
                    <date when="1827-04-01">[1er avril 1827]</date>
                </opener>
                <p xml:id="L1827-04-01-a-p1">
                    <pb n="94" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0094_r.jpg"/>
                     Illustre e Celebre Signore<lb/> Col mezzo del Padre del celebre <persName>Rossini</persName> Maestro
                    di<lb/> Musica le mando una copia della mia tradu<lb rend="hyphen"/>zione
                    dell’Elettro-dinamica del Sig<hi rend="sup">r</hi>. <persName ref="#pers_D183">Demonfer<lb rend="hyphen"/>rand</persName>, e la prego di accettarla come un omaggio<lb/> della profonda stima che ho
                    per lei. Io la prego,<lb/> se avrà tempo, di leggere le note che quà e<lb/> là
                    vi si ritrovano ed alla fine, colla prefazione.<lb/> Alla fine della nota (g)
                    vedrà che ho riferito un pas<lb rend="hyphen"/>so dell’opera del nostro
                    rinomato <persName ref="#pers_B1023">Beccaria</persName> nella<lb/> quale questo fisico manifesta, quasi direi
                        casualmen<lb rend="hyphen"/>te, un sentimento analogo al suo, circa
                    alla<lb/> causa del magnetismo de' corpi. La ringrazio infi<lb rend="hyphen"/>nitamente del regalo che mi ha fatto della sua<lb/> Memoria col mezzo del Sig<hi
                        rend="sup">r</hi> <gap reason="illisible"/>. Io sto<lb/> sempre considerando la di lei
                    lettera che si degnò<lb/> di mandarmi l’estate scorsa coll’occasione de’<lb/>
                    Signori C.i Bianchetti: la gentilezza colla quale<lb/> sono trattato da un uomo
                    così grande come è lei<lb/> mi farà coraggio a scrivere di nuovo sullo stesso
                        sog<lb rend="hyphen"/>getto dell’azione de' circuiti chiusi e solidi.
                    Intanto<lb/> io ardirò di farle osservare (replicando quasi ciò che<lb/> le
                    dissi nell’ultima lettera a cui si riferisce la sua risposta)<lb/>
                    <pb n="95" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0095_v.jpg"/>
                    che mi pare che l’esperienza del Cav. <persName ref="#pers_N420">Nobili</persName> provi che<lb/> una calamita cava
                    intorno al proprio asse girerebbe<lb/> per l’azione d’un circuito chiuso, una
                    parte del quale<lb/> fosse formata da un filo verticalmente tuffato nel<lb/>
                    mercurio in cui essa peschi e lungo il suddetto suo as<lb rend="hyphen"/>se.
                    Ora il di lei moto in tal capo sarebbe di <hi rend="underline">rotazio</hi>-<lb/> ne e non di <hi rend="underline">rivoluzione</hi>. Di più mi
                    pare che<lb/> da ciò si possa arguire che una calamita tutta<lb/> piena o intera
                    girerebbe ancora intorno al suo<lb/> asse se il suddetto filo verticale si
                    dividesse in<lb/> due rami, a guisa di ferro da cavallo, ed ab<lb rend="hyphen"/>bracciasse così la calamita pescando sempre<lb/> colle sue estremità nel
                    mercurio, e <hi rend="underline">senza toc<lb rend="hyphen"/>carla</hi>. Mi pare che assolutamente questa espe<lb rend="hyphen"/>rienza debba riuscire circonda<hi rend="sup">ndo</hi> la
                    calamita<lb/> come nella fig.<hi rend="sup">a</hi> qui contro, in cui il filo f
                    si di<lb rend="hyphen"/>vide ne’ rami u, u, u etc; ora se questo ac<lb rend="hyphen"/>cade, ecco in questo caso, come nel precedente,<lb/> (sul
                    quale non è permesso di dubitare) degli esem<lb rend="hyphen"/>pi di <hi
                        rend="underline">rotazione</hi> vera della calamita, vale<lb/> a dire di <hi
                        rend="underline">rivoluzione</hi> intorno al proprio asse<lb/> senza che
                    alcuna parte del circuito sia legata<lb/> e passi per la calamita. Io non <hi
                        rend="sup">ho</hi> ancora avuto<lb/> il <del>xxxx</del> ^di lei^ Prècis etc;
                    ma mi sembra che abbia<lb/>
                    <del>xxxx</del> bene dimostrato che un solenoide per l’azione<lb/>
                    <pb n="96" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0096_r.jpg"/>
                     d’un circuito chiuso non possa girare intorno ad una<lb/> retta che passi per
                    le sue estremità; e non mi pa<lb rend="hyphen"/>re che sia una conseguenza
                    giusta il concludere<lb/> da ciò che nemmeno la calamita possa girare<lb/>
                    intorno al proprio asse, vale a dire concepire<lb/> intorno a questo un moto <hi
                        rend="underline">di rotazione</hi>. Di fatto<lb/> nissuno de’ cilindretti
                    magnetici o de’ solenoidi<lb/> che formano la calamita, potrà, è vero,
                    girare<lb/> intorno al proprio asse, ma tutti, mi sembra,<lb/> che potranno
                    concepire tale movimento intor<lb rend="hyphen"/>no all’asse della calamita
                    intera, fuori di<lb/> quel<del>lo</del>^solenoide^ che occupa tale asse.</p> 
                <p xml:id="L1827-04-01-a-p2">Ma io credo già di avere, non volendo, oltrepassati<lb/> i termini della
                    discrezione con lei Signor Profes<lb rend="hyphen"/>sore; ma la di lei bontà e
                    gentilezza faran<lb rend="hyphen"/>no sì ch’ella, lo spero, mi perdonerà.</p>
                    <p>Le rinnovo i miei più sinceri ringraziamenti per le gen<lb rend="hyphen"/>tilezze che mi ha usate e con tutta la stima<lb/> e venerazione mi
                    sottoscrivo</p> 
                <p xml:id="L1827-04-01-a-p3">Di lei Sig<hi rend="sup">r</hi>. Professore</p>
                <p xml:id="L1827-04-01-a-p4"><placeName>Bologna</placeName> il 1° Aprile 1827</p>
                <p xml:id="L1827-04-01-a-p5">PS. La prego di osservare ancora, Umiliss. Devotiss.
                    Servitore<lb/> che io non feci uso del principio <persName ref="#pers_G273">Silvestro Gherardi</persName><lb/> di
                    <persName ref="#pers_N22">Newton</persName> sull’azione e reazione Prof. Istituto a <placeName>Bologna</placeName><lb/>
                    <del>xxx</del> ^in quel senso^ ch’ella ha creduto<lb/> nella di lei lettera
                    ultima.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
