<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 675</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1824-10-28-a">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 667-668-669</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L675</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L675manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country xmlns="">France</country>
                        <settlement xmlns="">Paris</settlement>
                        <institution xmlns="">Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository xmlns="">Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno xmlns="">chemise 379</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages in-4° sans adresse.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1824-10-28">28 octobre 1824</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A10" type="adressee">Ampère, Jean-Jacques (fils d'Ampère)</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1824-10-28-a">
      <body>
         <div xml:id="L1824-10-28-a-div1">
            <opener>
          <date when="1824-10-28">28 octobre 1824</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1824-10-28-a-p1">Cher ami, que ta lettre du <date when="1824-10-12">12 octobre</date> m'a fait de bien ! C'était la seule consolation
               qui pouvait me rendre moins triste de ce qui m'est arrivé. Ce sont tous les projets
               de travaux renversés qui me tourmentent ; car on a arrangé les choses de manière que
               j'ai précisément le même revenu que l'année dernière, au moyen de ce qu'on m'a donné
               à l'<orgName>Université</orgName>, moyennant que je fasse des rapports sur les ouvrages de sciences
               soumis à l'examen du <orgName>Conseil royal</orgName> : les 1000 francs par année que j'aurais eus de
               moins par le changement de la place d'inspecteur général contre celle de professeur
               au <orgName>Collège de France</orgName> <ref>(2)</ref>. Mais deux cours à faire à la fois, l'impossibilité de faire
               de nouvelles recherches sur la physique, de publier des ouvrages que je projetais,
               voilà ce dont je ne pouvais supporter l'idée. C'est cette fureur de la gloire
               scientifique qui est punie par l'événement comme elle méritait de l'être, puisque
               c'est une des causes qui m'ont écarté de ce que je n'aurais dû jamais abandonner, en
               m'occupant uniquement des découvertes de l'électricité dynamique. Il fallait que
               j'apprisse à me détacher même de ce désir immodéré de gloire où je mêlais sans doute
               trop d'orgueil. Quant à ce que tu me dis que je conserverais peut-être quelques mois
               mes trois places pour me mettre au courant de mes affaires, c'était impossible. On a
               arrêté mes appointements dès l'instant de la démission et, comme c'était le <date when="1824-09-22">22
               septembre</date>, je n'ai reçu qu'environ les deux tiers de ce mois. Ce qui m'a le plus
               accablé, c'est la découverte que j'ai faite seulement à l'occasion de la perte de ma
               place, du secret que ma sœur m'a gardé pour ne pas me faire partager les peines qui
               l'accablaient. Elle s'est tourmentée en silence du résultat des comptes qu'elle fit
               lorsque je lui remis tous mes appointements à condition d'acquitter toutes les
               dettes ; elle sut dès lors par ces comptes que je devais plus de 11000 francs. Elle
               me l'a caché près de cinq ans dans l'espérance de tout payer sans que j'eusse à me
               priver des douceurs de ma vie ordinaire ; mais, comme je reprenais sans cesse pour
               tant de dépenses, et surtout pour les instruments de physique, les frais
               d'impression, les réparations de la maison, les travaux faits au jardin, il reste
               encore au moins 4000 francs de dettes. A présent que je le sais, je pourrai, en me
               mettant à la plus stricte économie, tout acquitter dans l'année ; mais, si j'avais su
               plus tôt ma position, je me serais mis depuis longtemps à cette économie et peut-être
               que, la chose une fois établie, je me trouverais aujourd'hui sans dette et peut-être
               avec quelque avance. Mais pourquoi revenir sur un passé qui n'est plus en mon
               pouvoir ? Ne devrais-je pas plus tôt conserver tous mes regrets pour cet abandon des
               grâces que j'avais reçues auquel je me suis livré depuis cinq ans ? C'est là ce que
               je dois me reprocher toute ma vie. Au reste, ma sœur est si repentante d'un secret
               qu'elle m'a fait de l'état de mes affaires, elle souffre tant de ce qui vient
               d'arriver, que je ne lui ai fait déjà que trop de reproches. Heureusement que, comme
               elle n'était pas ici quand j'ai tout su de <persName ref="#pers_J1514">Louise</persName> qui avait fait avec elle dans le
               temps le compte des 11000 francs de dettes, et que j'eus le temps avant son retour de
               reconnaître la main de <persName>Dieu</persName> dans le coup qui me frappait et de prendre la résolution
               de ne pas accroître ses peines par l'explosion des miennes, j'ai surmonté, avec le
               secours céleste que j'avais imploré, cet horrible penchant à la colère auquel je me
               serais livré à toute autre époque. Il y a même eu, entre nous, des conversations de
               regrets mutuels et d'amitié qui ne peuvent que bien faire. Elle est bien bonne, bien
               à plaindre de ses regrets et n'a agi que pour ne me pas faire un chagrin qui, à la
               vérité, eût été peu de chose en comparaison de celui que j'ai éprouvé. Elle fondait
               dans la masse tout ce dont elle pouvait disposer de son revenu particulier et se
               croit obligée à continuer de le faire jusqu'à ce que toutes les dettes soient payées,
               comme ayant contribué, par son silence sur l'état de mes affaires, à me mettre dans
               la situation où je suis. Notre vie est à présent triste, calme et uniforme ; ton
               retour pourra seul y remettre un peu de joie. Quel bonheur je me peins à te revoir
               après une si longue absence ! J'espère encore quelques lettres de toi, d'ici à ce que
               je puisse t'embrasser ; elles seront la seule consolation que je puisse goûter. Ma
               sœur t'a écrit à <placeName>Venise</placeName> ; je juge, d'après ton itinéraire, que celle-ci ne peut plus
               t'atteindre qu'à <placeName>Milan</placeName> où je l'adresse. J'en joins une d'<persName ref="#pers_A951">Albine</persName> ; combien elle et ma
               sœur t'aiment et désirent ton retour ! Nous t'embrassons tous mille fois ; ma
               cousine aussi me parle de toi avec une vraie amitié. Elle est bien bonne aussi pour
               nous. Je prépare à la hâte mon cours de physique, n'ayant presque rien fait pendant
               le mois qui vient de s'écouler dans le chagrin. Je n'ai pu t'écrire plus tôt. Je ne
               sais quand je pourrai trouver le temps d'écrire à <persName ref="#pers_B33">Ballanche</persName> et c'est pourquoi je lui
               adresse la fin de cette lettre ; tu pourras la séparer du reste pour la lui donner.
               Ton père t'embrasse aussi tendrement qu'il t'aime, excellent fils. <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>. P.-S.
               -- Si tu passes par <placeName>Lyon</placeName>, n'est-ce pas que tu y verras <persName ref="#pers_B94">Bredin</persName> pour causer de moi avec
               ce véritable ami, le plus tendre et le plus dévoué des amis ?</p>
            <closer>[à <placeName>Rome</placeName>] </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1824-10-28-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Quatre pages in-4° sans adresse. Publié en partie par Mme
               <persName ref="#pers_C1171">Cheuvreux</persName>, p. 275 et 276. (2) Le <date when="1824-10-26">26 octobre</date>, <persName>Ampère</persName> avait été nommé inspecteur
               honoraire (avis du <date when="1824-11-05">5 novembre 1824</date>) et chargé le même jour de l'examen des ouvrages
               soumis à l'approbation du <orgName>Conseil Royal</orgName>. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>