<?xml-model href="../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 380</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1811-05-31-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">I.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 366-367-368</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L380</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L380manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 340</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages in-4° sans adresse.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1811-05-31">31 mai
                        1811</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1811-05-31-a">
      <body>
         <div xml:id="L1811-05-31-a-div1">
            <opener>
          <pb n="12" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0012_r.jpg"/>
          <placeName>Marseille</placeName>
          <date when="1811-05-31">31 mai [1811]</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1811-05-31-a-p1">Cher ami, tu viens de me procurer un grand plaisir. Tu ne sais pas combien j'en ai
               toutes les fois que tu m'écris. Mais, comme il faut que toujours quelques peines se
               viennent mêler à ce que nous appelons bonheur, tes réflexions m'ont affligé ; elles
               prouvent à quel point ton âme a été froissée par la douleur. Elle est devenue, à
               force de peines, fermée à toute idée de vraie félicité en ce monde.</p>
            <p xml:id="L1811-05-31-a-p2">Mon ami, nous
               nous ressemblons à cet égard. Il n'en est plus pour moi comme pour toi : les raisons
               en sont de nature différente. Les miennes tiennent aux événements de ma vie, à ma
               position actuelle. Les tiennes viennent davantage du fond de ton âme. Cette âme, est
               faite pour un monde meilleur que le nôtre. Elle ne pouvait trouver sur la terre de
               quoi la remplir ; j'aurais trouvé, moi, sans ce malheureux mariage. Je t'étais assez
               inférieur pour pouvoir être heureux. Vois comme les êtres plus bas encore sont de
               plus en plus heureux : de ce bonheur qui repousse, bonheur des animaux dont personne
               ne voudrait ! Oh, comme l'opinion que c'est là notre unique but est absurde ! Comme
               tes réflexions sur les tristesses de la vie bienheureuse sont vraies ! <persName ref="#pers_K329">Klopstock</persName> !
               Son âme s'était élevée à notre future existence pour en deviner les secrets ! Non, ce
               n'est pas par le bonheur surtout qu'elle diffère de celle-ci ! Bonheur, malheur sont
               deux corrélatifs inséparables, qui se retrouvent probablement à plusieurs degrés dans
               toutes les existences possibles pour les êtres créés. N'est-ce pas assez qu'il y ait
               enfin une existence sans crimes et sans erreurs, où l'on jouisse du charme d'avoir
               fait le bien ? Sans toi, sans T..., quelle curiosité n'aurais-je pas d'en voir une
               autre que celle-ci. Mais l'amitié m'attache à cette terre. Pourquoi puis-je si peu
               pour le<pb n="13" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0013_v.jpg"/> bonheur de l'un et de l'autre ? Tu t'intéresses au sien, je te dirai donc que
               j'ai reçu une lettre mardi passé, dont j'ai tout sujet d'être satisfait <ref target="#corresp2">(2)</ref>. Autant
               que je suis capable d'en juger, il m'a semblé y avoir plus de raison, plus de
               défiance, et une nuance de moins de passion. Il semble aussi qu'il n'agit plus avec
               tant d'efforts conspirants. Je ne peux pas exprimer ce que je veux dire, que le
               succès des mauvais desseins que je lui attribue ne semble plus autant être sa seule
               et unique pensée. Du reste, tant de confiance, de véritable amitié pour moi ! On
               pense que, dans ma dernière lettre à cœur ouvert, je me suis contraint en parlant de
               lui ; on m'engage indirectement à dire même les idées trompeuses qui peuvent s'offrir
               à mon esprit ; il semble qu'on cherche dans mes lettres un appui et des forces. Je ne
               puis pas t'expliquer tout cela, mais je l'ai bien senti. Je devrais en être plus
               tranquille, mais je ne le suis guère.</p>
            <p xml:id="L1811-05-31-a-p3">Je te remercie de m'avoir écrit à <placeName>Montpellier</placeName> ;
               j'y aurai donc le plaisir d'y lire une de tes lettres, si toute autre m'y manque : ce
               qu'au reste je ne crois pas. J'y serai probablement jeudi prochain, c'est-à-dire dans
               six ou sept jours ; peut-être mercredi au soir ; mais je n'aurais toujours ta lettre
               que jeudi. Ce que tu me dis au sujet de ta place m'a bouleversé. Qu'entends-tu par
               là ? Est-ce la crainte que l'établissement soit supprimé ? Est-ce quelque chose de
               nouveau ? ou quelque chose que t'ait dit M. <persName ref="#pers_H306">Huzard</persName> ? N'es-tu donc plus celui qu'on
               regarde comme le plus important à l'existence de l'école ? Est-ce que ce n'est plus
               toi qu'il regarde comme devant en être le chef un jour ? Sur quoi fondes-tu tes
               craintes à cet égard ? Réponds-moi, je t'en prie, là-dessus ; quoique je sois presque
               sûr que ce n'est là qu'un jeu de ton imagination, je ne serai pas tranquille que tu
               ne m'en aies récrit.</p>
            <p xml:id="L1811-05-31-a-p4">
          <pb n="14" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0014_r.jpg"/>A l'égard de l'époque de mon passage à <placeName>Lyon</placeName>, je ne puis pas la
               savoir au juste ; mais je suis sûr de n'y pas arriver ce mois-ci. Dès les premiers
               jours de juillet, il est possible que j'y sois ; mais je ne crois pas que ce puisse
               être avant le <date notBefore="1811-07-05" notAfter="1811-07-06">5 ou 6</date>. C'est entre le <date notBefore="1811-07-06" notAfter="1811-07-12">6 et le 12</date> que mon passage est le plus probable.
               Comme je serais peiné si j'étais obligé de retourner à <placeName>Paris</placeName> sans te revoir !
               Cependant, comme je n'ai qu'un jour ou deux à passer à <placeName>Lyon</placeName>, il ne faudrait pas
               déranger pour cela un voyage qui te serait important : surtout s'il pourrait
               améliorer ta santé, comme s'il était question de <placeName>Vals</placeName>. A ce sujet, dis-moi si <placeName>Avignon</placeName>
               n'est pas un des chemins pour aller à <placeName>Aubenas</placeName> et à <placeName>Vals</placeName>. Alors je te dirais qu'ayant
               au moins cinq à six jours à y rester les derniers jours de juin, tu pourrais les y
               venir passer avec moi ; je te logerais à mon tour et nous nous retrouverions l'un à
               l'autre comme à <placeName>Lyon</placeName>. Vois si ce rêve, si charmant pour ton ami, est susceptible de
               quelque réalité. Je n'ai pas compris une phrase de ta lettre. Il a trouvé, dit-on,
               des approbateurs. Voulais-tu dire que c'était toi qu'on avait regardé comme
               m'approuvant ? Cela serait bien singulier. Au reste, je suis très fâché que ma
               manière de voir soit ainsi connue ; c'est bien ma faute, mais quel moyen pourrais-je
               employer pour que du moins on n'en parlât plus ? ou qu'on doutât à ce sujet ? <ref target="#corresp3">(3)</ref>
        </p>
            <p xml:id="L1811-05-31-a-p5">Je
               ne sais pas, mon bon ami, si tu as vu <persName ref="#pers_J319">César Jordan</persName> ; je désirerais beaucoup que tu le
               visses, et pour lui et pour toi. Il me semble dans l'état où tu étais lorsque nous
               nous sommes vus pour la<pb n="15" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0015_v.jpg"/> première fois, et assez disposé pour penser bientôt comme tu
               penses actuellement. S'il est vrai que l'on soit plus heureux de penser ainsi,
               pourquoi ne pas seconder cette disposition ? <ref target="#corresp4">(4)</ref> Soit qu'il s'y livrât, ou qu'il
               restât dans l'incertitude où il est, ce serait un grand bonheur pour lui de se lier
               avec toi ; il en deviendrait nécessairement meilleur, et je suis sûr aussi que tu
               trouverais des douceurs dans cette liaison. Vous parleriez aussi quelquefois
               d'<persName>Ampère</persName>. <date when="1811-06-02">Dimanche 2 juin</date> - Pas un seul instant hier pour t'écrire, mon bon ami, les
               examens interrompus seulement pour manger et des visites le soir jusqu'à ce que nous
               fussions tous accablés de l'envie de dormir... Mes collègues, étant allés à <placeName>Toulon</placeName>
               dans la nuit du <date from="1811-05-30" to="1811-05-31">30 au 31</date>, sont revenus hier 1er juin pendant que je dînais après
               avoir examiné depuis que j'étais levé. J'étais resté ici pour terminer cet examen et
               ce n'est qu'avec beaucoup de peine que je suis parvenu à le finir aujourd'hui.</p>
            <p xml:id="L1811-05-31-a-p6">Nous
               serons probablement à <placeName>Montpellier</placeName> mercredi prochain. Il me tarde d'y être pour y lire
               ta lettre qui m'y attend. Peut-être une autre aussi m'y attend-elle ? Je n'ai pas
               grand motif de le croire. Si elle n'y est pas, la tienne m'en dédommagera en partie ;
               je te remercie bien de l'avoir écrite, c'est un bonheur de plus pour moi. Pourquoi ne
               vois-tu jamais <persName>Ballanche</persName> ? M. <persName ref="#pers_A7">d'Ambérieux</persName> est-il à <placeName>Lyon</placeName> ? Y sera-t-il au commencement
               de juillet ? J'aurais tant de plaisir à le revoir.</p>
            <p xml:id="L1811-05-31-a-p7">Je suis obligé de finir là cette
               lettre, nous allons à la messe du <orgName>Lycée</orgName> dont nous suivrons tous les exercices
               religieux du jour. Je suis bien fâché de te quitter si vite ; mais comme nous partons
               demain matin, je n'aurais guère de temps que je pusse y donner. Je t'écrirai plus au
               long de <placeName>Montpellier</placeName>. Adieu, mon cher et trop bon ami, je t'embrasse de toute mon âme.
               Ne m'oublie pas auprès de ta famille et surtout embrasse bien mon <persName ref="#pers_B97">Agathe</persName> pour moi
               <ref target="#corresp5">(5)</ref>. Tâche qu'elle n'oublie pas tout à fait son parrain d'ici un mois. <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </p>
            
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1811-05-31-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1"> (1) Quatre pages in-4° sans adresse. Le <date when="1811-06-02">dimanche 2 juin</date> situe
               en <date when-iso="1805">1805</date> ou <date when-iso="1811">1811</date>. Cette lettre ne peut être de <date when-iso="1805">1805</date>, puisqu'il est question du
               malheureux remariage de <date when-iso="1806">1806</date> et d'<persName ref="#pers_B97">Agathe Bredin<ref xml:id="pers_B97"/>
          </persName>, née en <date when-iso="1807">1807</date>. Elle est donc de <date when-iso="1811">1811</date>
               où l'itinéraire d'<persName>Ampère</persName> se reconstitue bien : séjour d'un mois à <placeName>Lyon</placeName> ; <placeName>Grenoble</placeName>, le
               <date when="1811-05-15">15 mai</date> ; <placeName>Aix</placeName>, le <date when="1811-05-20">20 mai</date> ; <placeName>Marseille</placeName>, le <date when="1811-05-31">31 mai</date> ; <placeName>Montpellier</placeName>, <date from="1811-06-05" to="1811-06-10">5 au 10 juin</date> ;
               <placeName>Carcassonne</placeName>-<placeName>Nîmes</placeName>, <date when="1811-06-22">22 juin</date> ; <placeName>Avignon</placeName>, <date when="1811-06-23">23 juin</date> ; deux jours à <placeName>Lyon</placeName>, le <date when="1811-07-10">10 juillet</date>.
               D'ailleurs une lettre de <persName ref="#pers_B94">Bredin</persName> du <date when="1811-03-09">9 mars 1811</date> parle, comme la Lettre 0382, de
               l'<title>Itinéraire</title> de <persName ref="#pers_C144">Chateaubriand</persName> et son journal mentionne le séjour à <placeName>Lyon</placeName> d'<persName>Ampère</persName> du <date from="1811-04-05" to="1811-05-10">5
               avril au 10 mai 181</date>1.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) Lettre de la <persName ref="#pers_C156">Constante amitié</persName>. Il, c'est l'homme au front
               ridé.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp3">(3) Allusion à des conversations d'amis sur l'irréligion d'<persName>Ampère</persName>.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp4">(4) C'est
               seulement à la fin de <date when-iso="1816">1816</date> qu'<persName>Ampère</persName> est revenu au catholicisme.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp5">(5) <persName ref="#pers_B97">Agathe Bredin</persName>,
               filleule d'<persName>Ampère</persName>. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>