<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1028</title>
        <author>Beudant, François</author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                                        sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique
                                (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc type="original_manuscrit">
          <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1812-09-09-a">
            <country>France</country>
                  <settlement>Paris</settlement>
                  <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                  <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
            <idno>chemise 311bis.</idno>
          <altIdentifier>
              <idno type="old">L1028</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          
          <physDesc>
            <handDesc>
              <handNote>
                <name type="person">Beudant, François</name>
              </handNote>
            </handDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont
                                    respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été
                                    normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Beudant, François</persName>
          <date when-iso="1812-09-09">9 septembre 1812</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1812-09-09-a">
    <body>
      <div xml:id="L1812-09-09-a-div1">
        <opener>
          <pb n="650" facs="#ACAS_CRHST_AMP_21_311_bis_0323_r.jpg"/>
          <placeName>Marseille</placeName> le <date when="1812-09-09">9 <choice>
              <abbr>7bre</abbr> <expan>septembre</expan>
            </choice> 1812</date>
        </opener>
        <opener>Monsieur,</opener>
        <p xml:id="L1812-09-09-a-p1"> J'ai bien regretté que votre inspection cette année ne
                se soit pas étendue jusqu'au lycée de <placeName>Marseille</placeName> ; d'abord parce que j'ai été privé
                de l'avantage de vous voir, et ensuite parce que j'avais grand besoin de vos
                conseils ; j'ajouterais même parce que dans un lycée désorganisé, il était bien
                nécessaire d'avoir quelqu'un habitué à bien juger, et qui s'occupât fortement des
                sciences. Je vous avoue que s'il se fait une nouvelle inspection de cette espèce, il
                pourra arriver que les élèves se moquent de leur examinateur, et déjà on a beaucoup
                murmuré. M. <persName>Félix</persName> adjoint à M. <persName>Roman</persName> a fait en mathématiques des examens
                pitoyables, il donna constamment aux élèves la preuve qu'il en savait moins qu'eux.
                Une chose surtout fit un très grand effet ; il demanda dans quel rapport se
                trouvaient les surfaces, sans autres explications. Plusieurs élèves, parmi ceux qui
                raisonnent bien, répondirent qu'ils ne le savaient pas, un autre répondit qu'elles
                étaient dans le rapport des carrés des lignes homologues, ce dont M. l'examinateur
                fut très content et sur quoi il fit beaucoup de compliments à l'élève ; cependant
                les élèves même de la classe firent la réflexion que cela ne<pb n="651" facs="#ACAS_CRHST_AMP_21_311_bis_0324_v.jpg"/> se rapportait à la
                demande qu'autant qu'on aurait ajouté de nouvelles conditions ; ceci fit la risée
                des élèves pendant plusieurs jours.</p>
        <p xml:id="L1812-09-09-a-p2">J'ai appris il y a quelques jours le changement
                de M. <persName>Merbert</persName>, ce dont je suis fort content, non pas pour la personne car je n'ai
                nullement à m'en plaindre, c'est un brave et digne homme, mais il ne convenait pas à
                la place qui lui était confiée.</p>
        <p xml:id="L1812-09-09-a-p3">Il est un autre changement non moins important à
                faire, mais je ne veux en parler qu'à vous, c'est celui du recteur, qui n'entend
                rien à son affaire, qui n'a que le mérite d'être <hi rend="underline">tout <persName>Joubert</persName>
          </hi>, <hi rend="underline">tout <persName>Roman</persName>
          </hi> (j'avoue
                que ce ne sont pas là mes modèles), qui ne sait prendre aucun parti, et semble
                chercher continuellement à abaisser le corps dont il est cependant ici le chef.</p>
        <p xml:id="L1812-09-09-a-p4">
                Puisque je suis en train, je vous raconterai quelques particularités. D'abord M. le
                recteur a chargé la commission administrative de veiller sur les études, de visiter
                les classes, d'interroger les élèves ; vous concevrez que cela nous a un peu
                indisposés, mais toutes les représentations n'ont rien fait. Ces M.M. nommèrent donc
                des examinateurs et embauchè<ex>rent</ex> M. <persName>Séjourné</persName>. Celui-ci demanda dans les classes de
                mathématiques comment on s'y prenait pour diviser l'ellipse en degrés, tout le monde
                se mit à rire, voyez le bel effet, il eut l'air de demander si les livres étaient
                par demandes et<pb n="652" facs="#ACAS_CRHST_AMP_21_311_bis_0325_r.jpg"/> par réponses, &amp;c. Ces M.M. cependant n'osèrent point venir
                dans mes classes, parce que j'ai la réputation d'être très sec et très sévère.</p>
        <p xml:id="L1812-09-09-a-p5">M. le
                recteur a fait aujourd'hui une nouvelle équipée, ne voulant pas venir présider à la
                distribution des prix, il voulut charger le bureau d'administration d'y présider à
                sa place. Nous fîmes des réclamations, et au lieu d'y répondre M. le recteur écrivit
                au bureau qu'il méritait une place infiniment plus élevée. Cependant il vint à
                <placeName>Marseille</placeName>, et il fut décidé que le bureau se trouverait avec nous et aurait la
                prééminence. Nous ne pûmes nous empêcher de dire que nous n'assisterions à la
                cérémonie, et M. <persName>Coëtlogon</persName> qui n'était pas encore sorti de la <gap reason="illisible"/> proposa
                de nous y forcer. Tout en resta là, mais il en résultait que les autorités se
                trouvaient dominées par le bureau ; le préfet qui sut aussi notre histoire fut
                choqué et vint y interposer son autorité, pria le bureau d'aller se mettre au
                parterre, nous pria de nous mettre à la droite du recteur et s'empara de la gauche
                avec les autorités ; M. <persName>Séjourné</persName> voulant se justifier, finit par dire des sottises
                au préfet, comme par exemple qu'il n'avait pas le costume universitaire, le préfet
                répondit que le sien était assez connu.</p>
        <p xml:id="L1812-09-09-a-p6">Jugez comment nous sommes gouvernés, et ce
                n'est là qu'une portion de ce que je pourrais vous raconter.</p>
        <p xml:id="L1812-09-09-a-p7">Nous avons été assez
          mécontents de M. <persName>Roman</persName>,<pb n="653" facs="#ACAS_CRHST_AMP_21_311_bis_0326_v.jpg"/> il m'a dit une chose assez remarquable. Nous causions des
                sciences, et il voulut me prouver qu'elles étaient inutiles ; ce fut en vain car je
                le poussai fort loin ; lorsqu'il fut au bout, il finit par me dire que son sentiment
                était que les sciences n'existassent pas dans les lycées. Je répondis que c'était
                contre le vœu de l'Empereur et contre ses décrets, et je m'en fus quelques moments
                après.</p>
        <p xml:id="L1812-09-09-a-p8">M. <persName>Mouran</persName> me rencontrant un autre jour, me parla encore de sciences ; mais il
                n'avait pas le même ton : il me communiqua l'idée qu'il avait de rendre les cours de
                sciences physiques publics. Je lui ai remis une note à cet égard, je ne sais l'usage
                qu'il en fera. Il m'a dit qu'il voulait établir la faculté des sciences à Marseille.
                Si cela arrivait je me recommanderais à vous, car je souffrirais d'y voir un autre
                que moi, à moins qu'il ne l'eût emporté au concours.</p>
        <p xml:id="L1812-09-09-a-p9">J'attends avec impatience
                l'année prochaine, tant parce que j'espère vous voir pendant l'inspection, que parce
                que j'ai l'espoir de vous voir à <placeName>Paris</placeName>. Cette chaire de sciences physiques exige
                beaucoup de travail : un seul professeur chargé de cinq cours différents. J'ai fait
                cette année physique et chimie, l'année prochaine sera employée aux trois parties
                d'histoire naturelle. J'aurais eu tant bien besoin de vos conseils.</p>
        <p xml:id="L1812-09-09-a-p10">Je suis avec un
                profond respect, Monsieur et cher ami, votre très humble et très obéissant
                serviteur.<lb/>
          <persName>Beudant</persName>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>