<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 992</title>
                <author>Couppier, Jean-Stanislas</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                        <msDesc type="original_manuscrit">
                            <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1795-11-27-a">
                                <country>France</country>
                                <settlement>Paris</settlement>
                                <institution>Bibliothèque de l'Institut de France</institution>
                                <idno>MS 3349 (3)</idno>
                            <altIdentifier>
              <idno type="old">L992</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                            
                            <physDesc>
                                <p>(Huit pages in-4°, en deux feuilles de dimension inégale; adresse
                                à la fin.)</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    
                
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Couppier, Jean-Stanislas</persName>
          <date when-iso="1795-11-27">27 novembre 1795</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee" ref="#pers_A366">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1795-11-27-a">
        <body>
            <div>
                <opener>Ce <date when="1795-11-27">vendredi 27 9bre [1795]</date>
                </opener>
                <p>Je ne saurais vous peindre, Monsieur, l'état où j'ai été soit en attendant vos
                    lettres, soit en les recevant. Vous devez jugez par vous-même de ce que j'ai dû
                    ressentir d'abord avant de les avoir reçues. Le grand désir que j'en avais me
                    faisait sans doute illusion sur le temps où je devais recevoir la réponse à la
                    mienne de 16 pages. Et, soit que je ne me sois pas donné la peine de compter le
                    temps qu'il fallait pour cela, soit qu'en effet nos lettres aient éprouvé de
                    part et d'autre des retards inattendus, plusieurs jours avant de recevoir votre
                    lettre du <date when-iso="1795-11-10">10 9bre</date> je me tourmentais de ce que
                    je ne recevais point de réponse. Toutes sortes de craintes se présentèrent alors
                    à mon esprit. Tantôt je m'imaginais que vous n'étiez plus à
                    <placeName>Poleymieux</placeName> ni aux environs, tantôt je me figurais des
                    malheurs beaucoup plus grands. Vous jugez quel plaisir j'eus dans cette
                    situation à recevoir votre première lettre. J'étais alors à la
                    <placeName>Terrière</placeName>, de sorte que la lettre ne me parvint que samedi
                    21. Outre qu'elle me rassurait sur toutes mes craintes, j'avais encore le
                    plaisir d'y voir l'assurance que vous trouviez toujours du plaisir à notre
                    correspondance, qui est pour moi le plus grand plaisir que je puisse goûter,
                    surtout dans la retraite où je suis obligé de vivre. J'aurais sans doute dû y
                    répondre tout de suite et j'en eu d'abord bien envie, mais je pensai que je
                    devais aller le lundi suivant à <placeName>Claveisolles</placeName> et que j'y
                    recevrais une réponse à ma première lettre d'abord après mon arrivée,
                    connaissant votre exactitude. D'ailleurs je savais que vous aviez deux lettres à
                    recevoir avant celle que j'allais vous écrire. Deux jours après que je fus
                    arrivé à <placeName>Claveisolles</placeName>, c'est-à-dire mercredi passé, je
                    reçus en effet votre lettre du 15. Quoique je n'eus plus d'inquiétude sur votre
                    compte, je fus d'un entrain en la recevant que je ne saurais vous dépeindre.
                    Mais il est temps de me mettre à répondre à ce que vous me dites dans vos deux
                    lettres. Je commence par la première. Ne croyez pas, Monsieur, quelque chagrin
                    que j'aie éprouvé en attendant vos lettres, que j'ai été tenté d'attribuer tous
                    ces retards à votre négligence, encore moins à une altération dans votre amitié.
                    Je crois trop bien connaître la solidité de vos sentiments, pour qu'il puisse me
                    venir dans l'esprit la moindre inquiétude à ce sujet, et c'est précisément parce
                    que je comptais parfaitement sur vous que j'ai eu tout de suite l'appréhension
                    que quelque malheur ne vous eût empêché de suivre les impulsions de votre amitié
                    pour moi. Vous me proposiez dans votre première lettre de nous attacher à
                    quelque étude. Mais je serais bien embarrassé dans le choix. Je serais bien
                    charmé d'en trouver quelqu'une où je pus, non pas être votre maître, comme vous
                    me le proposez, mais seulement vous y être de quelque utilité. Car à peine
                    sais-je les premiers éléments de la plupart des sciences que j'ai étudiées, et
                    je croirais volontiers que je ne sais de rien parce que j'ai voulu apprendre un
                    peu de tout. Quoiqu'il en soit, puisque vous voulez bien prendre la peine de me
                    donner des leçons d'astronomie, j'en profiterai avec bien du plaisir, mais ce
                    n'est pas sans regret que je vois l'ennui que doivent vous causer toutes mes
                    questions, tandis que je ne puis pas vous être utile pour la moindre chose. Je
                    passe à votre seconde lettre. Vous ne sauriez croire le plaisir que vous me
                    faites en m'annonçant que vous consentez à m'écrire toutes les semaines. Je suis
                    si inquiet et si ennuyé lorsque je ne reçois pas de vos lettres les jours où
                    j'en attends, que je puis dire qu'elles sont vraiment de première nécessité pour
                    moi. En effet outre les preuves de votre attachement dont je n'ai pas besoin
                    pour en être convaincu, mais que je vois cependant toujours avec beaucoup de
                    plaisir, j'ai encore celui d'y trouver des éclaircissements sur tout ce qui
                    m'occupe et m'intéresse dans le moment. De mon côté je n'ai jamais rien d'utile
                    ni d'intéressant pour vous à vous écrire, mais puisque vous paraissez cependant
                    désirer que je vous écrive souvent, je vous promets d'être toujours exact à vous
                    écrire toutes les semaines, à moins que je ne sois dans l'impossibilité de vous
                    faire parvenir ma lettre. Celle-ci par exemple ne pourra partir que lundi pour
                    <placeName>Lyon</placeName>. Vous me ferez plaisir de me marquer les jours où
                    vous les auriez reçues afin que je puisse juger du temps qu'elles mettent en
                    route et de m'apprendre aussi quels sont les jours où vous avez ordinairement
                    des occasions pour retirer vos lettres de <placeName>Lyon</placeName>, afin que
                    je puisse m'y conformer. Vous avez bien tort de traiter d'extravagance la
                    traduction en vers que vous avez faite des odes d'Horace. Car la tournure
                    poétique, ayant bien du rapport dans toutes les langues, les odes
                    d'<persName>Horace</persName> sont certainement fort propres à être mises en
                    vers français. D'ailleurs il paraît que vous avez bien senti ses beautés ainsi
                    que celles de <persName>Virgile</persName>, puisque vous avez retenu ces deux
                    poètes rien qu'en les lisant. Vous m'auriez fait beaucoup de plaisir en
                    m'envoyant la traduction que vous venez de faire, mais j'espère que ce plaisir
                    ne sera que renvoyé et que vous me ferez part de ces vers ou d'autres dans une
                    autre lettre. Je ne suis pas étonné que vous trouviez quelques difficultés dans
                    l'étude de la grammaire grecque, je m'étonne bien au contraire que vous l'ayez
                    apprise en si peu de temps. Je suis charmé qu'elle vous ait donné des idées pour
                    votre langue universelle. Quant à ce que vous me dites des voix actives et
                    passives, je croyais que dans nos langues on pouvait y ajouter la neutre comme
                    dans me penitet. Il est vrai qu'elle ne diffère pas de l'une des deux autres.
                    Quant aux 82 temps dont vous me parlez, ils doivent rendre les conjugaisons bien
                    difficiles et pour les 17 participes, je ne comprends pas comment on peut les
                    former. Vous me parlez de l'harmonie imitative qui se trouve dans la langue
                    latine. Je veux bien croire qu'il y en a plus que dans la nôtre. Mais je crois
                    aussi que ce qui fait que nous nous en apercevons davantage, c'est que, ne
                    comprenant point aussi rapidement le latin que le français, nous faisons plus
                    attention aux sons de cette langue. Je n'ai point encore pu faire usage des
                    descriptions des constellations que vous m'avez envoyées, mais elles me
                    paraissent si claires, que je suis persuadé que je n'aurai pas la moindre peine
                    à en faire l'application. Vous avez bien eu tort de penser qu'elles pourraient
                    peut-être m'ennuyer. Elles m'ont fait au contraire un très grand plaisir. En
                    effet si j'en ai eu jusqu'à présent à observer les étoiles avec des
                    renseignements aussi obscurs que ceux que me donnent mes auteurs, quelle
                    satisfaction n'aurais-je pas des leçons qui me coûteront si peu d'application et
                    que je tiens de l'amitié ! Les auteurs sont bien froids en comparaison des
                    amis ! Cela me procurera encore un autre plaisir, qui est celui de relire
                    souvent vos lettres, et il me semble alors que je suis plus rapproché de vous.
                    La seule chose qui me fasse de la peine, c'est celle que vous vous donnez pour
                    m'instruire. Je sens combien il est ennuyeux d'écrire tous ces détails, qui ne
                    sont intéressants que pour celui qui les apprend. Ainsi ce ne sera qu'autant que
                    cela ne vous ennuiera pas trop que je vous prierai de vouloir bien continuer ce
                    genre d'instruction. Je désirerais même que vous y ajoutassiez la détermination
                    de la grandeur des étoiles dont vous me parlez, au moins des principales. Je
                    serais bien aise de connaître au moins toutes celles de 1ère et 2ème grandeur
                    ainsi que les nébuleuses, et même parmi celles de 1ère grandeur, je serais bien
                    aise de savoir l'ordre de leur grandeur entre elles. Mais je vous le répète, ce
                    ne sera qu'autant que cela ne vous coûtera presque point de travail car je
                    serais bien fâché que votre amitié pour moi vous fût si à charge. Quant aux
                    étoiles de 1 ère grandeur, j'ai cru voir que la première était Sirius, la
                    seconde Arcturus et la troisième la Chèvre. Mais pour toutes les autres, je
                    serais bien embarrassé pour les déterminer. Par exemple mon auteur donne
                    Aldébaran pour une des plus brillantes et elle me parait si obscure que je la
                    prendrais presque pour une de 2ème grandeur. De même il y a des moments où je
                    serais tenté de prendre Castor et Pollux pour être de 1ère grandeur. Quant aux
                    noms des étoiles, en ont-elles toutes comme Algol, Rigel, Mirak [sic], etc. ou
                    si ce n'est que les principales ? Dans le dernier cas, je serais bien aise de
                    les apprendre. Quant aux dénominations de Ceinture d'Andromède, Pied oriental
                    d'Orion et autres de ce genre qui désignent la place de ces étoiles, sont-ce de
                    véritables noms admis de tous les astronomes, ou si ce ne sont que des termes
                    qui servent à faire connaître leur position ? Voici encore quelques questions
                    que je vous prie de me résoudre. Les nébuleuses sont-elles de la même nature que
                    la Galaxie, ou du moins paraissent-elles de la même manière ? Sont-elles
                    toujours moins apparentes que les étoiles de 6ème grandeur ? Comment peut-on
                    distinguer les étoiles de même grandeur qui sont dans une même constellation :
                    en se servant des lettres grecques, dont vous dites qu'on se sert actuellement ?
                    Antinoüs est-il une véritable constellation ? Mon auteur n'en compte que 21
                    boréales anciennes, et il n'y place point Antinoüs ? Pourquoi ne compte-t-il pas
                    aussi la Chevelure de <persName>Bérénice</persName> parmi les 21 constellations
                    boréales ? Y a-t-il d'autres constellations que celles que donne mon auteur,
                    c'est-à-dire 48 de <persName>Ptolémée</persName>, 12 décrites par
                    <persName>Bayer</persName> en <date when-iso="1677">1677</date>, 14 invisibles,
                    14 de <persName>Lacaille</persName>, 11 de <persName>Royer</persName> et trois
                    d'<persName>Hevelius</persName>, qui sont Chaira [Chara] le Chien de chasse ou
                    le Lévrier, le Lynx et Cerbère ? Toutes ces constellations sont-elles marquées
                    sur le même globe, ou s'il y en a plusieurs qui occupent la même place ? Je
                    reprends la plume à 10 heures du soir. Je n'ai pu voir qu'un moment les étoiles
                    à cause de la Lune qui s'est levée de bonne heure, et j'ai tout de suite trouvé
                    toutes les étoiles que vous m'avez décrites qui étaient visibles. Quant à
                    Fomalhaut, je suis charmé d'apprendre que mes conjectures à son sujet se sont
                    trouvées vraies. Par sa position au-dessous du Vaisseau, j'avais d'abord jugé
                    que c'était lui. Mais ce qui m'avait empêché d'y croire ensuite, c'est mon
                    auteur qui dit que le Poisson austral est invisible. On me fait toujours espérer
                    qu'on m'achètera les cartes célestes, mais il paraît encore fort douteux qu'on
                    réussisse dans cette emplette. Je ne suis pas plus heureux pour celle de cette
                    brochure nouvelle dont je vous ai parlé. Je ne perds cependant pas courage, car
                    j'ai chargé quelqu'un qui va à Paris de me l'acheter. Je vois que pour les 23#
                    [livres] il faut y renoncer. Je vous avais écrit dans mon avant-dernière lettre
                    [celle du 31 octobre] que j'avais trouvé l'ascension droite de Mars de 5signes
                    5degrés pour le <date when="1795-11-01">1er 9bre</date> et 5si 25d pour
                    le<date when="1795-12-01"> 1er Xbre</date>. Il faut que je me sois bien trompé
                    dans mon calcul car il y a environ huit jours, en sortant à 4 heures du matin,
                    je cherchai cette planète dans la constellation du Lion, où elle devait être.
                    Mais je ne vis rien qui y ressemblât. Tout ce que je pus apercevoir c'est deux
                    astres assez brillants très près l'un de l'autre qui occupaient à peu près la
                    place que doit occuper l'Epi de la Vierge. Je pense que peut-être il y en avait
                    un des deux qui était Mars. Puisque j'en suis aux planètes, je vous demanderais
                    pourquoi Saturne est si brillant depuis quelque temps ; je n'avais jamais ouï
                    dire qu'il fût si éclatant. Cela ne proviendrait-il point de la position de son
                    anneau ? Il y a aussi une observation [dont] je ne sais pas si vous l'avez faite
                    comme moi sur les étoiles, c'est qu'il y en a qui paraissent beaucoup plus
                    rouges les unes que les autres. Il y en a aussi qui me paraissent moins
                    scintillantes que d'autres. Cela vient-il de leur élévation au-dessus de
                    l'horizon, ou me serais-je trompé dans la manière de les voir ? Je crois enfin
                    que cette clarté au couchant, dont je vous ai parlé dans une de mes lettres,
                    n'est autre chose que la lumière de la Galaxie. Car ayant aperçu l'autre jour à
                    quatre heures du matin la partie australe de la galaxie qui passait dans ce
                    moment au méridien, je crus y observer une clarté presque aussi forte que celle
                    que j'avais vue au couchant. Cependant je ne tiens point encore cela pour
                    certain. Vous m'avez bien fait plaisir de m'apprendre l'origine fabuleuse des
                    constellations boréales. Si je ne craignais pas de vous ennuyer, je vous
                    prierais encore de m'apprendre celles de toutes les autres. Et afin que vous ne
                    preniez pas une peine inutile, je vous dirai que je connais déjà l'origine de
                    toutes celles du Zodiaque à l'exception du Cancer et du Scorpion. Quant aux
                    méridionales, je ne connais que Orion et le Navire d'Argo. Pour en revenir aux
                    planètes, je vous dirai que je suis bien étonné que la méthode de M.
                    <persName>de Lalande</persName> pour calculer leur clarté se trouve conforme à
                    l'observation. Mais enfin il n'y a que l'expérience qui puisse décider de cela.
                    Je serais bien curieux de voir <persName>Herschel</persName> [Uranus] mais comme
                    il n'est pas plus apparent qu'une étoile de la 6ème grandeur, il faudrait pour
                    le trouver savoir précisément quelles sont les étoiles qui l'avoisinent et
                    alors, je crois que je l'apercevrais avec une assez bonne petite lunette que
                    j'ai. Mais tout ce que j'en sais, c'est qu'elle a environ 5 signes et quelques
                    degrés d'ascension droite. Je suis bien fâché que vous ne puissiez point vous
                    promener dans l'hiver sans en rapporter un mal de dents. Le temps doit un peu
                    vous durer dans cette saison. Pour moi je suis réduit à la même nécessité pour
                    une autre raison. Au reste nos courses champêtres ne pourraient nous être
                    d'aucune utilité dans ce temps-ci car l'on ne trouve ni champignons, ni aucune
                    autre plante. Puisque j'en suis aux champignons, je vous dirai que je suis bien
                    étonné que vous ne trouviez point de ceux qui sont blancs dessous et couleur de
                    feu dessus, car ils ne se trouvent point dans les genêts, mais au bord des bois.
                    Ce sont les roux dessus avec des tâches brunes, qui se trouvent dans les genêts.
                    Quant à ceux dont vous me parlez, qui ont un suc couleur de brique et qui ne
                    sont pas blancs dessous, je pense que c'est ceux qu'on appelle oronges, je n'en
                    ai point encore vu. Je n'ai pas bien compris à quelles espèces s'appliquaient
                    les noms que vous m'avez envoyés. J'imagine cependant que c'est le champignon
                    roux avec des taches brunes dessus et blanc dessous qui s'appelle Agaricus
                    Cantharellus et que c'est le gros champignon des bois qui s'appelle Boletus
                    Bovista. Mais je ne comprends pas le sens des mots Cantharellus et Bovista. Je
                    prends bien part à la malheureuse destinée de vos cerfs-volants. Je ne sais si
                    l'on pourrait remédier à l'inconvénient des queues. L'on pourrait peut-être
                    tenter celles dont parle l'<title>Encyclopédie</title> qui sont plates comme
                    celles des oiseaux. Ce n'est autre chose que des feuilles de papier collées à la
                    suite les unes des autres. Je doute fort de la réussite. Quant à la hauteur où
                    vous les avez élevés, elle aurait pu être plus considérable si vous aviez
                    employé une ficelle bien forte et mince en même temps, parce que c'est toujours
                    le poids de la ficelle qui empêche que le cerf-volant ne puisse en prendre
                    beaucoup. Pour moi, j'ai aussi à déplorer la fin de mon baromètre, qui était un
                    fort bon instrument. Je ne sais quand je pourrai le remplir. Je ne suis pas
                    étonné que vous ayez de la peine à vous faire à la prononciation de l'u romain
                    en ou. Mais pour moi depuis que j'ai vu un peu d'italien, comme je trouve une
                    grande conformité entre ces deux langues, je suis toujours tenté de prononcer de
                    cette manière, d'autant mieux que c'est encore celle des Allemands que j'ai
                    entendu chanter. Vous me parlez dans votre dernière lettre de mes prophéties sur
                    le temps. Le terme est [exagéré ?]. Depuis plus d'un mois j'étais étonné de
                    tomber si souvent dans l'erreur. Je consultai là-dessus un homme de la campagne
                    qui a de l'expérience, et il m'apprit qu'on ne pouvait tirer aucun présage
                    certain des étoiles pendant les froids et qu'il ne fallait les consulter que
                    l'été. Depuis ce moment la Pythie s'est tue, de peur de perdre son crédit. Je
                    crois facilement, comme vous me le dites, que l'influence de la lumière de la
                    Lune sur la végétation doit être bien petite ; mais que son attraction influe
                    bien davantage sur les vents et surtout sur les vents alizés. Dans nos climats
                    où nous n'éprouvons [pas de] vents réguliers, je ne sais si de longues
                    observations ne feraient point apercevoir une influence quelconque. Pour en
                    revenir aux vents alizés, a-t-on découvert une certaine correspondance entre eux
                    et les mouvements de la Lune ? Sont-ils plus forts par exemple dans certaines
                    positions de la Lune par rapport au Soleil ? etc. Quant au nombre d'or, je ne
                    puis me défaire d'un reste d'attachement pour lui, quoique je ne l'ai pas
                    beaucoup suivi. J'ai observé cependant très souvent sa correspondance avec les
                    saisons. Par exemple, l'hiver de <date when-iso="1709">1709</date> nous a
                    redonné en <date when-iso="1766">1766</date> une saison presque aussi
                    rigoureuse, de même qu'en <date when-iso="1785">1785</date>. L'abondante récolte
                    de <date when-iso="1776">1776</date> nous a donné celle de
                    <date when-iso="1795">1795</date> et celle de <date when-iso="1777">1777</date>
                    nous en promet une presque aussi bonne pour 1796. Ce sont les seules époques qui
                    m'aient [frappé]. Peut-être y en a-t-il beaucoup d'autres qui démentiraient
                    celles-là. J'oubliais de vous dire que, l'autre jour, j'eus quelques moments
                    l'espérance de voir une éclipse de Jupiter par la Lune. J'avais jugé qu'elle
                    devait passer au moins très près de Jupiter, mais je la vis passer à
                    &amp;frac34; de degrés plus au midi. Quant à Saturne, la Lune en a été éloignée
                    de près de 3 degrés lors de son passage par le méridien. Si je ne me suis pas
                    trompé dans mes calculs, l'on pourra voir dans quelques jours Mercure avant le
                    lever du Soleil. Quoique je ne puisse point le voir de
                    <placeName>Claveisolles</placeName> même, je ne désespère pas de le voir un jour
                    de dessus une montagne ; je porterai pour cela ma lunette. Mais nous avons bien
                    autre chose de plus curieux à voir dans le ciel ; c'est une comète. Voici ce que
                    je viens de lire aujourd'hui samedi dans un journal du
                    <date when="1795-11-22">1er frimaire [22
                    novembre]</date>
                    intitulé Postillon des armées : "Le
                    <date when="1795-11-14">23 brumaire [14 novembre]</date>, le C.
                    <persName>Bouvard</persName>, astronome de l'Observatoire, a trouvé une comète
                    près de la constellation d'Hercule. Elle est petite, ronde et sans queue. Il n'a
                    encore pu l'apercevoir qu'une fois". Je ne comprends point pourquoi l'astronome
                    n'a pas pu apercevoir la comète depuis le 23 brumaire jusqu'au 1er frimaire, car
                    il me semble que dans ce pays-ci nous avons eu de bien belles nuits pendant cet
                    intervalle. Je regrette bien qu'il ne marque pas de quelle grosseur elle paraît
                    et la place qu'elle occupe précisément ; car je crois que la constellation
                    d'Hercule est très étendue. Je n'en connais encore cependant que la tête, ou du
                    moins je crois la connaître. Si vous apprenez quelque chose à ce sujet ou si
                    vous la voyez, je vous prie de m'en faire part : j'y prends un grand intérêt. Me
                    voici enfin confiné à <placeName>Claveisolles</placeName> pour quelque temps et
                    quoique je ne craigne pas le mal de dents, [je] crois que je ne sortirai guère
                    plus que vous de tout l'hiver. Au reste le temps est encore plus rigoureux ici
                    qu'à <placeName>Poleymieux</placeName> : nous avons eu un jour 8 degrés de
                    gelée, ce qui dépasse un peu le plus grand froid d'un hiver moyen. Il y a eu
                    aussi 4 pouces de neige dans le milieu de la semaine passée et elle n'a fondu
                    entièrement qu'au commencement de celle-ci. Aujourd'hui il fait plus chaud ; car
                    il pleut mais je souhaiterais bien que le froid revint à condition que nous
                    eussions de belles nuits  ; car je me fais un grand plaisir d'examiner les
                    étoiles vos lettres à la main. Adieu, Monsieur, je finis dans une nouvelle
                    protestation de mon amitié parce que je pense qu'il est inutile de vous la
                    répéter pour que vous en soyez bien persuadé. Je vous prie de présenter mes
                    respects à Made votre mère et à
                    <persName>Mad<ex>emoise</ex>lle Morandy</persName>. Je n'oublie point qu'elle a
                    eu la bonté de venir quelques jours à la maison avec vous. Ma sœur vous prie
                    aussi de lui faire bien des compliments de sa part quand vous la verrez. Ce
                    dimanche matin <date when="1795-11-29">[29 novembre]</date>. J'ai reçu hier au
                    soir votre lettre du 23. J'aurais bien voulu y répondre, mais il faut que la
                    mienne parte ce matin de bonne heure et il ne me reste que le temps de vous dire
                    qu'elle m'a fait le plus grand plaisir.</p>
                <closer>Au citoyen <persName>Manin</persName>, rue Puits-du-Sel, maison
                    <persName>Valton</persName> n° 65, pour remettre au C.
                    <persName>Ampère</persName>, à <placeName>Lyon</placeName>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>