<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 919</title>
            <author>Bredin, Claude-Julien</author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1818-10-30-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Lettres inédites de Claude-Julien Bredin</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Lyon</pubPlace>
                     <publisher>Académie des sciences, belles-lettres et arts</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="pp">p. 116-118</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L919</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L919manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 334</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_B94" type="sender">Bredin, Claude-Julien</persName>
          <date when-iso="1818-10-30">30
                        octobre 1818</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1818-10-30-a">
      <body>
         <div xml:id="L1818-10-30-a-div1">
            <opener>
               <pb n="358" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0358_v.jpg"/> <date when="1818-10-30">30 octobre 1818</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1818-10-30-a-p1">
          <gap reason="lacune_CGA"/> Je viens de parcourir les belles montagnes de
               <placeName>Souzy</placeName>, où nous avons été une fois ensemble avec <persName ref="#pers_D651">Desroche</persName>, il y a bien des années. Tu
               sais que, dans le temps de ma liberté, c'était une de mes promenades favorites ; je
               la faisais deux ou trois fois chaque année, et, à présent, je suis tellement lié
               qu'il y avait quatre ans que je n'étais pas allé voir mes bons amis de <placeName>Souzy</placeName>.</p>
            <p xml:id="L1818-10-30-a-p2">Tu
               penses bien que ce n'est pas pour mon plaisir que j'ai fait une absence de deux jours
               et demi. J'ai mené mon pauvre <persName ref="#pers_B99">Raphaël</persName> au collège de <placeName>l'Argentière</placeName> <ref target="#corresp1">(1)</ref>. On dit que là
               il apprendra le latin. Crois-tu que c'est au latin et aux autres puérilités qu'on
               enseigne dans les collèges que j'ai fait le sacrifice que je viens de faire ?</p>
            <p xml:id="L1818-10-30-a-p3">Tu es
               père, tu es père tendre. Tu<pb n="359" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0359_v.jpg"/> comprendras ce que j'ai souffert pour me décider, ce que
               j'ai souffert en conduisant mon enfant, ce que j'ai souffert en le remettant en des
               mains étrangères et ce que je souffre à présent seul au coin du feu. Mes douleurs ne
               sont rien, elles sont un bien, j'en remercie le bon Dieu. Je ne souffrirai jamais
               assez dans ce monde. Je dois m'attendre à de terribles épreuves quand j'aurai été
               dépouillé de mon corps de péché.</p>
            <p xml:id="L1818-10-30-a-p4">Ce matin, je me suis levé avant le jour. Mon <persName ref="#pers_B99">Raphaël</persName>
               dormait encore. Je le voyais pour la dernière fois. Des sanglots sans doute mal
               étouffés ont réveillé ce pauvre enfant ; mais il ne s'est pas aperçu de mon chagrin.
               Car, dès que je ne suis plus seul, je n'exprime plus rien : <cit>
            <quote>Oh, papa, je t'en prie,
               ne passe pas avant que je sois habillé !</quote>
          </cit>
        </p>
            <p xml:id="L1818-10-30-a-p5">Le bon Monsieur <persName ref="#pers_C1174">Chirat</persName> et mon enfant m'ont
               accompagné. Le soleil se levait radieux et cependant bien triste quand j'ai embrassé
               <persName ref="#pers_B99">Raphaël</persName>. Et puis je me suis enfui pour lui cacher mes larmes. Je suis revenu en
               contemplant ces belles<cb/> contrées que l'automne rend si mélancoliques, en priant et en
               pleurant. Je suis arrivé à la maison sans savoir comment. Ce voyage déchirant m'a
               paru très court. Ma douleur n'était pas de celles qui absorbent. J'ai tout vu. Si
               l'homme se croit ici-bas à sa place, c'est bien sa faute ; la puissance amie qui
               veille sur lui l'avertit assez qu'il n'est qu'un étranger, un voyageur égaré.</p>
            <p xml:id="L1818-10-30-a-p6">J'ai
               passé la journée d'hier avec les chefs du Séminaire ; j'ai beaucoup parlé avec eux.
               Ensuite j'ai eu besoin d'être seul pour revoir et pour observer à mon aise cette
               maison et les préparatifs qu'on fait pour y recevoir 350 pauvres enfants. J'ai
               ensuite retrouvé mon <persName ref="#pers_B99">Raphaël</persName> qui réfléchissait au seuil d'un dortoir. J'étais devant
               lui comme un criminel devant son juge.</p>
            <p xml:id="L1818-10-30-a-p7">Tout ce j'ai souffert ne se peut dire ; mais
               tu le sens, toi. Je me suis arrangé pour être seul en retournant de <placeName>l'Argentière</placeName> à
               <placeName>Souzy</placeName>. Le soleil se couchait magnifique. Mon cœur saignait.</p>
            <p xml:id="L1818-10-30-a-p8">
          <pb n="360" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0360_v.jpg"/> Cher ami, mon père ne
               m'a pas traité comme je traite mon enfant. Et cependant je n'étais pas un <persName ref="#pers_B99">Raphaël</persName>. Si
               tu savais quel enfant, comme il est bon, franc, généreux, quel cœur ! Mon père ne m'a
               pas remis en des mains étrangères !</p>
            <p xml:id="L1818-10-30-a-p9">Adieu, à demain ! Je suis très las, je ne suis
               plus accoutumé à la marche. Crois-tu, cher ami, que je souffrais assez ? Non, non,
               d'autres, douleurs m'attendaient encore ici. Je rêve le songe de ma vie sur un lit
               bien dur, comme a dit un poète allemand. Ne crois pourtant pas que je manque tout à
               fait de confiance en Notre-Seigneur ! Quoique je n'en aie pas assez, c'est pourtant
               mon seul soutien.</p>
            <p xml:id="L1818-10-30-a-p10">Mais celui qui ne serait pas affligé de la grande plaie de
               l'humanité n'aurait pas un cœur d'homme.<cb/> Celui qui ne gémirait pas du coupable oubli
               où la race d'<persName ref="#pers_A1405">Adam</persName> se laisse aller envers son père et surtout envers sa mère ne serait
               pas chrétien. Ce n'est qu'en s'étourdissant qu'on peut échapper aux immenses douleurs
               de la charité.</p>
            <p xml:id="L1818-10-30-a-p11">Avant-hier, en allant à <placeName>Souzy</placeName>, j'ai quitté la voiture pour faire trois
               lieues par un chemin que nous avons parcouru ensemble il y a dix ans. <persName ref="#pers_B99">Raphaël</persName> était
               avec moi, et cinq ou six professeurs de <placeName>l'Argentière</placeName>. On a parlé de <persName ref="#pers_J318">Camille</persName>, d'idées
               libérales, de tolérance. J'aurais voulu pouvoir garder le silence. Mais parler était
               un devoir. Mon silence eût été criminel.</p>
            <p xml:id="L1818-10-30-a-p12">
          <persName ref="#pers_B36">Barret</persName> te demande donc ce qui te reste à
               faire et à voir dans le monde ? Que vas-tu lui répondre ? <pb n="361" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0361_v.jpg"/> Tant que le bon Dieu nous
               laisse sur cette terre, nous y avons quelque chose à faire et à voir. Mais, comme tu
               le dis, ce n'est pas pour entasser des pierres ou de l'or, etc., que nous y sommes.
               Ce que nous avons à faire, c'est de porter notre croix, ou plutôt la croix de <persName type="no-index">Jésus</persName>,
               pour retourner dans cette patrie dans laquelle nous ne pouvons entrer qu'avec ce
               premier fardeau. Ce que nous avons à voir, c'est <persName type="no-index">Jésus-Christ</persName> pour nous conformer à
               lui, pour être ses imitateurs. <gap reason="lacune_CGA"/>
        </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1818-10-30-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) <persName ref="#pers_B99">Raphaël Bredin</persName> (<date from-iso="1806-00-00" to-iso="1865-00-00">1806-1865</date>). <placeName>L'Argentière</placeName> est à environ 30
               kms S-O de <placeName>Lyon</placeName>.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>