
<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 287</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)"
                    ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                        <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Mathilde Dutertre, </name>
                    <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré :
                        élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref
                            target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode"
                            >Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative
                        Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1813-00-00-a">
                    <monogr>
                        <author>
                            <surname>De Launay</surname>
                            <forename>Louis</forename>
                        </author>
                        <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                            <date when="1936">1936</date>
                            <biblScope type="tome">I.</biblScope>
                            <biblScope type="pp">p. 297-298-299</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>

                    <idno type="old">L287</idno>
                </biblStruct>
                <listWit>
                    <witness xml:id="L287manuscrit">
                        <msDesc type="original_manuscrit">
                            <msIdentifier>
                                <country>France</country>
                                <settlement>Paris</settlement>
                                <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                                <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                                <idno>chemise 393 quarto</idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>Six pages in-4° sans adresse.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
                    <date when-iso="1813-00-00">1813</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName type="adressee">Roux-Bordier, Jacques</persName>
                </correspAction>
                <note type="CGA">
                    <ref target="#corresp1">(1)</ref>
                </note>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1813-00-00-a">
        <body>
            <div>
                <opener>
                    <date when-iso="1813">[1813]</date>
                </opener>
                <p><pb n="773" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0045_r.jpg"/>Mon cher ami, vous
                    ne sauriez croire le plaisir que m'a fait votre lettre qui m'a été remise par M.
                        <persName>Rigaud</persName>. Il n'y a que quelques jours, et je n'ai pu
                    encore le revoir. Je ferai tout ce qui pourra lui être agréable, et il m'a tant
                    pressé de lui parler de psychologie que je lui ai exposé les idées de différents
                    psychologistes, particulièrement de <persName>Kant</persName>, etc., sur ce
                        qu'<persName>Ancillon </persName>appelle le premier problème de la
                    philosophie, ainsi que la solution de ce problème, ignorée jusqu'à présent, et
                    que mes dernières discussions avec <persName>
                        <choice>
                            <sic>Maine Biran</sic>
                            <corr>Maine de Biran</corr>
                        </choice>
                    </persName> ont achevé de compléter. Nous aurions bien dû causer à
                        <placeName>Lyon</placeName> de ces fondements de toute connaissance au lieu
                    de ne nous occuper que de classification et de ce tableau que j'ai aussi
                    complété. Vos observations m'ont fait bien voir qu'à cette époque, il n'y avait,
                    comme vous l'avez si bien dit, point d'harmonie. En effet, au lieu de cinq
                    phénomènes, en faisant exception des traces, que je comptais alors dans chaque
                    système, il y en a réellement huit et la plupart de ceux que je regardais comme
                    correspondants ne l'étaient pas réellement, la correspondance existant le plus
                    souvent entre des phénomènes signalés dans un système à cette époque, et ceux
                    d'un autre système que j'ai reconnu depuis. Ces phénomènes, alors inaperçus, ont
                    rempli, dans le troisième système, la lacune<pb n="774"
                        facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0046_v.jpg"/> que vous aviez remarquée
                    avec raison entre la formation des classifications d'individus et celle des
                    idées générales : cette lacune enfin remplie ne laisse plus aucune obscurité sur
                    la génération et la nature des idées générales. Il arrive aujourd'hui qu'il n'y
                    a et n'y aura jamais dans l'entendement que nos quatre mêmes systèmes, mais
                    qu'ils sont chacun composés de bien plus de phénomènes que je n'en avais
                    déterminés, quand nous étions ensemble à <placeName>Lyon</placeName>.</p>
                <p>Quant à <persName>
                        <choice>
                            <sic>Maine Biran</sic>
                            <corr>Maine de Biran</corr>
                        </choice>
                    </persName>, mes idées, sans combattre directement les siennes, les ont
                    tellement bouleversées, que je ne crois pas qu'il publie son ouvrage, dont il
                    dit qu'il est fort dégoûté, sans le refondre entièrement ; quant à moi, je ne
                    rêve qu'a la publication du mien, sous ce titre : <title>Introduction à la
                        philosophie</title>. Depuis que cette lettre est commencée, j'ai eu deux
                    conversations importantes avec <persName>
                        <choice>
                            <sic>Maine Biran</sic>
                            <corr>Maine de Biran</corr>
                        </choice>
                    </persName>. Nous voilà entièrement d'accord sur le premier problème de la
                    philosophie, et à peu près sur la nature et le degré de réalité des
                    connaissances objectives. Il paraît qu'il adoptera tout à fait ma manière<pb
                        n="775" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0047_r.jpg"/> de voir sur ce
                    point, comme j'ai admis depuis longtemps la sienne à l'égard des connaissances
                    subjectives. M. <persName>Rigaud</persName> m'a dit que vous n'aviez point voulu
                    lui parler de psychologie, en lui disant que je lui en parlerais. Il me l'a tant
                    demandé que, me trouvant d'ailleurs la tête pleine dans cet instant de la
                    question de ce que nous pouvions connaître des noumènes, et jusqu'à quel point
                    nous en pouvions connaître quelque chose qui y fût réellement et indépendamment
                    de nous, que je lui exposai en abrégé les idées de <persName>Locke</persName>,
                    de <persName>Reid</persName>, de <persName>Leibnitz</persName> et de
                        <persName>Kant</persName> à ce sujet ; puis je lui donnai une idée de mon
                    point de vue. Il parut assez satisfait du tout ; mais, comme on dit : <cit>
                        <quote>c'est la manière de faire en <placeName>France</placeName>
                        </quote>
                    </cit> et qui sait ce qu'il en pensait au fond de l'âme ? Il a remis à faire
                    connaissance avec <persName>Thénard</persName> jusqu'à ce que M.
                        <persName>Vauquelin</persName>, auquel il s'est adressé avant de me voir,
                    lui ait rendu compte d'expériences qu'il lui a promis de faire sur des
                    bouteilles de rosée empreintes d'<foreign xml:lang="lat">aria cattiva</foreign>
                    qu'il lui a remises. Je vous dirai que j'ai tellement changé<pb n="776"
                        facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0048_v.jpg"/> les idées de <persName>
                        <choice>
                            <sic>Maine Biran</sic>
                            <corr>Maine de Biran</corr>
                        </choice>
                    </persName> au sujet de <persName>Kant</persName> qu'il me disait ce matin que
                        <persName>Kant</persName> était le plus grand métaphysicien qui eût jamais
                    existé. Au sujet de <persName>Reid</persName> et de l'école écossaise, j'ai su
                    ce qu'on en pense à <placeName>Londres</placeName>. Il y a, dans cette dernière
                    ville, une école très rapprochée de <persName>Kant</persName> et de
                        <persName>Schelling</persName>, qu'elle admire beaucoup et qui dit que
                        <persName>Reid</persName>, <persName>Dugald Stewart</persName>, etc., sont
                    aux vrais métaphysiciens ce que de bons cuisiniers sont aux chimistes. Je trouve
                    cela admirable de justesse et de vérité. Quant au fameux anathème, il n'est pas
                    sûr qu'il ne fasse plus de bien que de mal à la science. Vous savez l'effet de
                    la contradiction en fait d'opinion. Qui sait s'il n'en est pas de même au sujet
                    de la civilisation ? Tout l'espoir qui lui reste en
                        <placeName>Europe</placeName>, est en <placeName>Allemagne</placeName>.
                    Lisez la comparaison que fait <persName>Ancillon</persName>, entre les Français
                    et les Allemands et vous n'en douterez plus.</p>
                <p> Ah, la réunion de l'automne passé<pb n="777"
                        facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0049_r.jpg"/> à
                        <placeName>Lyon</placeName>
                    <ref target="#corresp2">(2)</ref>, quel éternel sujet de regrets ! Pourquoi la
                    dernière époque de ma vie où j'ai trouvé du bonheur sur la terre, est-elle
                    passée sans que je puisse me flatter qu'elle puisse jamais revenir ? Que ne
                    donnerais-je pas pour qu'elle revienne ! Comme je n'aurai rien à faire jusqu'à
                        <date>Pâques</date> ou même jusqu'au <date when="1813-04-20">20
                    avril</date>, j'ai été tenté d'aller passer cinq ou six semaines à
                        <placeName>Lyon</placeName>, seulement pour être pendant ce temps-là avec
                        <persName>Bredin</persName>. J'y ai cependant renoncé depuis ; mais si, dès
                    que vous aurez lu cette lettre, vous m'écriviez que vous allez vous y rendre, je
                    vous répondrais sur-le-champ que je pars le lendemain et, avant quinze jours,
                    nous discuterions sous les beaux arbres du bois de l'<orgName>école
                        vétérinaire</orgName> au chant du rossignol qui est si délicieux au
                    printemps ; écrivez-moi vite ce que vous pensez de cela ! N'y a-t-il rien qui
                    vous attire à <placeName>Lyon</placeName> plus encore que les rossignols, et
                    surtout que la solution du premier problème de la philosophie et le tableau de
                    l'intelligence humaine ?</p>
                <p>Ce labyrinthe est à présent une promenade où le fil d'<persName>Ariane</persName>
                    ne permet plus de se tromper de route, plein de fleurs et d'eaux vives  ;
                    comment en quitter les ruisseaux, les bocages,<pb n="778"
                        facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0050_v.jpg"/> pour ces déserts brûlés
                    par les rayons du soleil mathématique qui, en répandant sur tous les objets la
                    plus vive lumière, les brûle et les flétrit, les dessèche jusqu'à la racine et
                    ne laisse plus, au lieu de ces frais et mystérieux ombrages et de ces fleurs à
                    peine entrouvertes, pleines de leur fraîcheur native, que <cit>
                        <quote>les sables éclatants la stérile étendue</quote>
                    </cit>.</p>
                <p>Comme il vaut mieux errer sous des ombres mobiles et entremêlées d'une douce
                    lumière, que de marcher le long de cette route toute droite, tracée sur des
                    plaines arides où l’œil embrasse tout et où l'on n'a rien à chercher, rien qui
                    semble nous fuir pour nous exciter à le poursuivre ! D'ailleurs que d'autres
                    sujets de conversation entre nous que la psychologie, surtout à présent ! Comme
                    nous serions contents réunis de nouveau à <placeName>Lyon</placeName> ! Cela
                    dépend de vous. Adieu, mon cher <persName>Roux</persName>, vous savez quelle est
                    l'amitié que je vous ai vouée. Tout à vous. <persName>A. AMPÈRE</persName></p>
                <p>P. S. : Avez-vous entendu dire que M. <persName>
                        <choice>
                            <sic>Morosini</sic>
                            <corr>Morichini</corr>
                        </choice>
                    </persName>, en exposant des aiguilles d'acier aux rayons chimiques invisibles
                    qui sont au delà des rayons violets du spectre, les a aimantées par cette simple
                    exposition <ref target="#corresp3">(3)</ref>?</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <note xml:id="corresp1">(1) Six pages in-4° sans adresse.
                        <persName>Roux-Bordier</persName> de <placeName>Genève</placeName>
                    <date from-iso="1771" to-iso="1822">1771-1822</date>, qui finit par le suicide,
                    avait passé sa jeunesse à <placeName>Lyon</placeName> où il fut lié avec
                        <persName>Ampère</persName>, <persName>Ballanche</persName>,
                        <persName>Bredin</persName>, <persName>d'Ambérieux</persName>,
                        <persName>Chatelain</persName>, <persName>Grognier</persName>, etc. Il avait
                    formé le <date when="1804-02-24">24 février 1804</date>, la <orgName>Société
                        chrétienne</orgName> qui disparut avant la fin de l'année, mais qui laissa
                    subsister, sous le nom de <orgName>petite Académie ou Société
                        psychologique</orgName>, un groupe plus étroit formé
                        d'<persName>Ampère</persName>, <persName>Ballanche</persName>,
                        <persName>Bredin</persName>, <persName>Roux-Bordier</persName> et de
                        <persName>Gasparin</persName>.</note>
                <note xml:id="corresp2">(2) <persName>Ampère</persName> est passé à
                        <placeName>Lyon</placeName> fin <date when="1812-10">octobre 1812</date>
                    (cf. <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1812-10-21-a">L427</ref>),
                    où il a manqué de peu une occasion de voir <persName>Roux-Bordier
                    </persName>(cf. <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1812-11-04-a"
                        >L428</ref>) ; c'est probablement à cela qu'il fait référence en parlant de <cit>
                        <quote>regrets</quote>
                    </cit>.</note>
                <note xml:id="corresp3">(3) <persName>MORICHINI, Domenico Lino</persName>. « Mémoire
                    sur la force magnétisante du bord extrême de rayon violet... Extrait de la
                    Bibliothèque Britannique ». <title>Journal de physique, de chimie, d'histoire
                        naturelle et des arts</title>. 1813,t. 76, mars, p. 208-215 ; t. 77,
                    octobre, p. 293-316.</note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
