<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 291</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1806-04-26-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">I.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 304-305</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L291</idno>
        </biblStruct>
            
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1806-04-26">26
                        avril 1806</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1806-04-26-a">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1806-04-26">[26 avril 1806]</date>
        </opener>
            <p>Cher <persName>Bredin</persName>, je réponds bien tard à cette lettre pleine d'une si profonde amitié. Mon
               sort est fixé ; il m'attache à <placeName>Paris</placeName>, c'est-à-dire loin de vous. Cette idée trouble
               mon bonheur, mais aucune affection ne pourra diminuer celle que vous m'inspirez. Plus
               le cœur s'ouvre à des sentiments tendres, plus ceux qui le possédaient déjà lui
               deviennent chers.</p>
            <p>Vous vous emportez, je crois, bien mal à propos contre cette pauvre
               métaphysique ; elle m'a rendu quelquefois la paix et le repos de l'âme et me paraîtra
               toujours un sujet trop digne d'étude pour l'abandonner. Au reste, soyez content, je
               ne puis m'en occuper maintenant : mes journées se passent sur d'arides calculs qui
               dessèchent l'esprit. Comment le sentiment religieux, qui a été assez exalté en moi,
               s'est-il presque éteint ? Pourquoi l'incertitude l'a-t-elle remplacé ? Je n'en sais
               rien. J'en souffre, mais c'est un mystère que toute la métaphysique du monde ne peut
               expliquer. Parfois je sens renaître mes anciennes idées, les doutes disparaissent ;
               c'est alors qu'il me faudrait de longues conversations avec vous. Il y a quelques
               jours, l'admirable chapitre XXXVII du troisième livre de l'<title>Imitation</title> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P337.xml">*</ref> m'avait fait grand bien ; lisez-le, je vous
               en conjure ! Après cette lecture, je vous ai écrit une lettre que je me repens
               d'avoir détruite. Quelle malheureuse faculté que l'imagination ! Comme elle agite et
               tourmente la vie ! Flotter entre les pensées les plus contraires et d'un jour à
               l'autre juger évident ce qu'on était si loin de croire la veille, voilà la situation
               d'esprit que m'a faite l'absence de ma mère, de mon fils, de mes amis, et tous mes
               souvenirs chers et affreux !</p>
            <p>Enfin, mon mariage est arrêté ; les paroles sont
               données. Je vois tous les soirs Mlle <persName>Potot</persName> <ref target="#corresp2">(2)</ref>. Dans nos entretiens, son cœur semble
               avoir deviné le mien ; elle me préfère, dit-elle, à ce que le monde appelle un
               brillant parti. C'est M. <persName>Degérando</persName> qui a tout fait. Que j'aurais voulu vous avoir
               près de moi et vous confier mes anxiétés ! Mais plus de craintes aujourd'hui, je veux
               croire à une félicité certaine. Adieu, nous nous aimerons malgré la distance et le
               temps. Peut-être un jour serons-nous réunis et la fin de nos existences pourra se
               confondre. Adieu. <persName>A. AMPÉRE</persName>
        </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) D'après Mme <persName>Cheuvreux</persName>, p. 38. La date de <date when-iso="1807">1807</date> qu'elle a
               donnée est fausse, les fiançailles avec <persName>Mlle Potot</persName> étant du <date when="1806-04-23">23 avril 1806</date>.</note>
            <note xml:id="corresp2">(2) M.
               <persName>Potot père</persName> était, d'après le contrat de mariage de sa fille, membre de l'<orgName>Académie de
               <placeName>Lyon</placeName>
          </orgName> et de la « <orgName>Société d'Agriculture et Arts libres </orgName>de la même ville. » Sa femme
               était née <persName>Anne Commarmond</persName>. La fille <persName>Jeanne-Françoise Potot</persName>, dite <persName>Jenny</persName>, avait en se
               mariant 26 ans. Ce mariage d'<persName>Ampère</persName> et les misères qui en résultèrent pour lui
               absorbèrent toute l'année <date when-iso="1806">1806</date>. La famille de <placeName>Lyon</placeName> n'avait pas mal accueilli
               l'aventure. Le <date when="1806-05-21">21 mai 1806</date>, <persName>Périsse-Marsil</persName> écrit qu'il a été chercher à <placeName>Lyon</placeName> l'acte
               de baptême de <persName>Mlle Potot</persName> et félicite <persName>Ampère</persName> de son remariage. Le <date when="1806-07-23">23 juillet 1806</date>,
              <persName> Joséphine Ampère</persName> écrit à son frère qu'elle croit déjà remarié : <cit>
            <quote>La maman t'aime de
               tout son cœur, ainsi que sa nouvelle fille qu'elle embrasse bien tendrement.</quote>
          </cit> Le <date when="1806-09-06">6
               septembre 1806</date>, un mois après le mariage, la mère d'<persName>Ampère</persName> écrit à son fils : <cit>
            <quote>...
               Nous reçûmes jeudi le <date when="1806-09-04">4 septembre</date> la lettre où tu me parles de M. <persName>Dorlit</persName>, où il n'y
               avait pas un mot de ma fille. Ta sœur chercha une raison à ce silence ; elle
               prétendit que vous arriviez pour nous surprendre ; cette idée nous fit un plaisir que
               tu peux t'imaginer... Tous les châteaux en <persName>Espagne</persName> se sont évanouis par ta lettre du
               <date when="1806-09-01">1er septembre</date>... Oui, ma chère fille, vous avez fait et faites le bonheur de mon
               fils. Combien je dois vous aimer ! Que je serais heureuse si les idées de votre sœur
               [Joséphine] se réalisent et que je puisse vous voir et vous témoigner toute ma
               tendresse !... Tu ne me laisseras pas, mon cher ami, dans l'inquiétude de savoir ta
               chère <persName>Jenny</persName> malade...</quote>
          </cit> </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>