<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 783</title>
        <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                                        sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique
                                (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1832-08-03-A">
                        <monogr xmlns="">
                           <author>
                              <surname>De Launay</surname>
                              <forename>Louis</forename>
            </author>
                           <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                           <imprint>
                              <pubPlace>Paris</pubPlace>
                              <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                              <date when="1936">1936</date>
                              <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                              <biblScope type="pp">p. 750-751-752</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                     
        <idno type="old">L783</idno>
        </biblStruct>
        <listWit>
          <witness xml:id="L783manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
              <msIdentifier>
                <country xmlns="">France</country>
                  <settlement xmlns="">Paris</settlement>
                  <institution xmlns="">Archives de l'Académie des sciences</institution>
                  <repository xmlns="">Fonds André-Marie Ampère</repository>
                <idno xmlns="">chemise 379</idno>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <p>Cinq pages in-4° et adresse sur la sixième.</p>
              </physDesc>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont
                                    respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été
                                    normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1832-08-03">3 août 1832</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, Jean-Jacques (fils d'Ampère)</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1832-08-03-A">
    <body>
      <div>
        <opener>Vendredi [3 août 1832]</opener>
        <p>Je suis arrivé ici hier soir, bon ami. Je suis bien fâché de
                n'avoir pas trouvé un moment pour t'écrire de Clermont, pour t'expliquer ce qui
                suit. Surtout ne t'inquiète pas pour ma santé ; les signes qui la menaçaient par
                leur singulière alternative, rentrent peu à peu dans l'ordre naturel et à cela près,
                je ne me suis depuis longtemps aussi bien porté. Il y a déjà plusieurs [jours] que,
                le signe précurseur du choléra me prenant pour la cinquième ou sixième fois, je le
                fis passer comme auparavant, suivant le conseil de M. Martin Saint Ange, avec un peu
                de laudanum ; mais, en passant, il fut remplacé par le phénomène contraire, une
                constipation de plusieurs jours et, bientôt après, le retour de la diarrhée, que je
                faisais toujours passer par le même moyen et qui revenait ensuite, pour céder de
                même au laudanum. Quelque temps après et tout à fait indépendamment de cela, je
                l'espère, je sentis des contractions dans les jambes et des maux de tête par moment
                très forts et s'en allant peu de temps après. Nous étions déjà à Clermont et, lisant
                dans les journaux tant de morts de membres de l'Institut ou du Collège de France, je
                me mis dans la tête que, bien certainement, je prendrais le choléra en arrivant à
                Paris, n'y en eût-il plus qu'un par jour ; car voilà que c'est précisément quand il
                n'y en avait guère qu'il a sévi contre les savants, les professeurs, etc. Qu'ai-je
                fait pour être plutôt exempt que Serrulas, Thurot, Chaptal, etc. ? Surtout dans la
                disposition intestinale où j'étais, où je suis encore quoique moins fortement, je me
                voyais sans cesse sur mon lit de mort. Enfin ne pouvant plus supporter cette idée,
                je la dis à M. Naudet. M. Naudet pensa qu'il suffisait que je l'eusse pour prendre
                le choléra, outre les raisons qui me le faisaient craindre. Il m'exhorta à ne pas
                retourner de suite à Paris, qu'il s'y rendrait seul et se chargeait de justifier à
                l'Université ce prolongement d'absence. Je résistai d'abord ; mais je désirais
                [trop] intérieurement de céder, pour résister longtemps ; il en avait parlé au
                nouveau recteur de Clermont et tous deux me prêchaient. Si j'avais eu de l'argent,
                je serais retourné à Lyon, après la tournée finie. Mais enfin, la veille de quitter
                Clermont, il s'est présenté un arrangement qui réunit tout ce que je pouvais
                désirer, quand je l'aurais disposé à mon gré. Il a été convenu que, dès que j'aurais
                fini les examens de Moulins, je retournerais à Clermont où ma voiture est restée. Là
                M. Gonod, bibliothécaire de la ville et professeur au collège, veut bien me prendre
                en pension, tant que je resterai à Clermont. C'est l'homme que j'aurais choisi entre
                mille, ainsi que le local, où j'ai chambre indépendante, avec balcon sur la grande
                place au premier et la promenade dans un jardin à moitié ombragé d'acacias. Il
                fallait se décider, j'ai accepté provisoirement ; mais il y a deux conditions pour
                que je puisse rester à Clermont jusqu'à ce qu'il n'y ait plus de choléra à Paris, ou
                que, du moins, les grandes chaleurs qui le rendent plus terrible soient passées. Ces
                deux conditions, tu peux seul les arranger ; sans quoi, il faudrait que je quitte
                incessamment Clermont pour retourner à Paris et, je le crois toujours, faire en
                arrivant le second tome des Cassini, Serullas et Thurot. 1° J'ai souscrit, pour le
                10 ou 15 août courant, un billet de 1000 francs au notaire de Mme Récamier, place de
                la Bourse, dont j'ai oublié le nom. Je comptais l'aller voir en arrivant, lui
                expliquer comment le procès en séparation d'Albine m'a mis dans l'impossibilité de
                lui rien donner à l'échéance (impossibilité absolue) et d'obtenir de lui que je lui
                fasse un nouveau billet à un an de date, en payant les intérêts de l'année passée.
                Voilà d'abord ce qu'il faut que tu obtiennes à ma place ; l'année prochaine, je
                n'aurai pas de procès. 2° Il faut que tu voies M. Philibert de Mussy [Guéneau de
                Mussy], rue Pierre-Sarrazin, pour que mon séjour à Clermont ne me compromette pas à
                l'Université. M. Naudet portera à Paris ceux de mes rapports que j'ai faits ;
                j'achèverai les autres bien plus vite que je ne pourrais le faire à Paris où tout le
                monde viendrait m'en distraire ; je les enverrai à mesure, sous le couvert du
                recteur de Clermont, à l'Université. S'il y a besoin que je sois autorisé par le
                Ministre, supplie M. de Mussy, à qui tu montreras cette lettre, de m'envoyer une
                copie de la demande que j'aurais à faire au Ministre, afin que je la copie et la lui
                renvoie pour qu'il la fasse approuver. Il va sans dire aussi que le notaire ferait,
                sur papier marqué s'il est nécessaire, une copie de mon nouveau billet, afin que je
                n'eusse qu'à la signer et la renvoyer, pour que tu la changes avec l'ancienne. Voilà
                deux choses à faire pour ton papa ; sans cela, il faudra bien que j'aille à Paris de
                suite, bien convaincu que ce ne sera pas pour longtemps. Explique cela aussi à ta
                soeur, dont j'ai trouvé ici deux lettres qui m'attendaient ; j'y répondrai dès que
                je pourrai disposer d'un moment. Embrasse-la bien pour moi ; tout ce qu'elle a fait
                est bien. Mille choses à toutes les personnes qui s'intéressent à moi. écris-moi dès
                que tu pourras, tâche de me rassurer sur les deux inquiétudes qui me restent. Je
                serai mercredi au plus tard à Clermont ; c'est donc là qu'il faut m'écrire chez M.
                Gonod, place de Jaude, n° 52, à Clermont (Puy-de-Dôme), car il y a un autre
                Clermont, en Champagne, je crois. Je t'embrasse mille et mille fois. On m'a dit
                qu'élie de Beaumont va venir faire une course géologique à Vichy. Tâche, s'il en a
                l'occasion, que nous puissions nous voir. Tout à toi, le meilleur des fils. A.
                Ampère</p>
        <closer>rue du Bac, n° 100 bis, faubourg Saint-Germain, à Paris </closer>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div>
        <note xml:id="corresp1">(1) Cinq pages in-4° et adresse sur la sixième. Mme Chevreux
                en a publié des extraits, p. 42 et 43.</note>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>