<?xml-model href="../../../../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 368</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1810-11-01-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">I.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 355-356-357</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L368</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L368manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 182</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1810-11-01">1er novembre 1810</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Davy, Humphry</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1810-11-01-a">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1810-11-01">1er novembre 1810</date>
        </opener>
            <p>Monsieur, M. <persName>Underwood</persName>, que j'ai eu l'honneur de voir ce matin, m'ayant autorisé à
               être auprès de vous l'interprète de la reconnaissance que vous doivent tous ceux qui
               s'intéressent aux progrès de la science qui vous en doit de si nombreux et de si
               importants, j'ose sous ces auspices vous prier de me pardonner l'espèce
               d'indiscrétion qu'il peut y avoir à vous adresser cette lettre sans être connu de
               vous et ne pouvant, Monsieur, vous offrir pour tout titre à un peu de bienveillance
               de votre part que mon admiration pour les brillantes découvertes par lesquelles vous
               avez donné une si heureuse extension aux connaissances qu'on avait avant vous en
               chimie, et au système général de cette science dont vous avez étendu et généralisé
               les lois en faisant rentrer les terres et les alcalis dans la classe des autres
               oxydes. A cette découverte capitale vous venez d'en joindre une nouvelle annoncée
               dans votre lettre à mon respectable ami M. <persName>Pictet</persName>, qu'il a publiée dans le dernier
               numéro de la <title>Bibliothèque britannique</title>. Vous aviez augmenté le nombre des corps
               combustibles, vous venez de joindre à l'oxygène un second corps comburant, le gaz
               oxy-muriatique <ref>(2)</ref>, qui formera désormais avec lui une classe de corps simples
               distingués de tous les autres corps simples que nous nommons combustibles par la
               tendance électrique opposée. Il m'a semblé évident que, pour refuser au gaz
               oxy-muriatique le nom de corps simple, il faudrait renoncer à cet axiome de la chimie
               moderne qu'on doit donner ce nom à tous les corps qu'on n'a point encore décomposés.
               J'ai été également frappé de l'analogie des gaz oxygène et oxy-muriatique, celui-ci
               formant, avec des corps combustibles comme l'hydrogène, le soufre, le phosphore,
               l'étain, etc., des acides qu'on pourrait nommer : Acide hydromuriatique (acide
               muriatique ordinaire) ; Acide sulfuro-muriatique (liqueur rouge de M. <persName>Thomson</persName>) ;
               Acide phosphoro-muriatique (liqueur dont vous avez fait connaître la composition
               ammoniacale) ; Acide stanno-muriatique (beurre d'étain), etc. Il suivrait de là que
               la combinaison d'apparence terreuse formée d'acide phosphoromuriatique et
               d'ammoniaque serait une sorte de sel insoluble qu'on pourrait nommer
               phosphoro-muriate d'ammoniaque, que le sel ammoniac ordinaire serait un
               hydro-muriate, ainsi que tous les sels où l'acide hydro-muriatique serait combiné
               avec un oxyde métallique, tandis que ceux où l'hydrogène de l'acide s'en va, sous
               forme d'eau, avec l'oxygène de l'oxyde et où il ne reste que le métal combiné avec le
               gaz oxy-muriatique, seraient, à l'égard de ce gaz, ce que les oxydes ordinaires sont
               à l'oxygène. Tout cela suppose que l'oxygène que l'on obtient en exposant l'acide
               oxy-muriatique liquide à la lumière vient de l'eau décomposée et que l'oxyde noir de
               manganèse donne naissance au gaz oxy-muriatique, parce que son oxygène enlève, pour
               former de l'eau, l'hydrogène uni à ce gaz dans l'acide hydro-muriatique. Pardon,
               Monsieur, si je prends la liberté de déduire aussi longuement, de votre lettre à M.
               <persName>Pictet</persName>, des conséquences qui me paraissent en découler aussi immédiatement. Sans ces
               réflexions préliminaires, il m'eût été difficile d'expliquer l'opinion sur laquelle
               je désire vous consulter. L'acide fluorique, tel qu'on le conçoit communément, ne
               peut s'obtenir pur ; c'est un de ces êtres de raison dont vous avez fait justice
               quand on a voulu imaginer des alcalis secs qu'on ne pouvait ni voir, ni obtenir, un
               acide muriatique sec non moins chimérique, etc. La supposition que l'acide boracique
               et l'oxyde de silicium [silice] sont dissous à l'état de gaz dans cet acide
               problématique, n'est-elle pas contraire à toutes les analogies et ne serait-il pas
               probable que ces phénomènes sont dus à un troisième corps comburant ? Permettez-moi
               de donner à ce troisième corps comburant le nom d'oxyfluorique <ref>(3)</ref> : il se trouverait
               combiné avec le calcium dans ce qu'on appelle le fluate de chaux. Quand cette
               dernière substance est chauffée dans un tube de plomb avec de l'acide sulfurique
               concentré où il y a toujours de l'eau, l'oxygène de cette eau convertirait le calcium
               en chaux pour donner naissance au sulfate de chaux qui se forme, et son hydrogène se
               combinerait avec l'oxy-fluorique pour former cet acide hypofluorique <ref>(4)</ref> sous forme
               liquide, qui produit de si terribles effets sur les corps vivants. Celui-ci mis en
               contact avec l'oxyde de silicium, il y aurait formation d'eau et le silicium uni à
               l'oxy-fluorique donnerait ce gaz qu'on nomme acide fluorique silicé, que, dans cette
               hypothèse, on devrait appeler acide silicio-fluorique <ref>(5)</ref> et qui serait analogue aux
               autres acides gazeux. De même, lorsqu'on chauffe le fluate de chaux avec l'acide
               boracique, une partie de cet acide serait décomposée pour changer le calcium en chaux
               et, le bore désoxydé se combinant avec l'oxy-fluorique, il en résulterait encore un
               acide gazeux, celui qu'on obtient en effet dans cette circonstance, et qui devrait,
               dans cette hypothèse, être appelé acide boro-fluorique. On découvrirait bientôt sans
               doute les acides sulfo-fluorique, phosphofluorique, si l'on pouvait obtenir
               l'oxy-fluorique ; ce dernier peut être bien difficile à obtenir, surtout s'il a plus
               d'affinité pour l'hydrogène que n'en ont les gaz oxygène et oxy-muriatique <ref>(6)</ref>. Reste
               à savoir si l'électricité ne décomposerait pas l'acide hydro-fluorique sous sa forme
               liquide, lorsqu'on aurait écarté l'eau le plus possible, en portant l'hydrogène d'un
               côté et l'oxy-fluorique de l'autre, ainsi qu'il arrive aux deux autres corps
               comburants, lorsque le même agent décompose l'eau et l'acide hydro-muriatique <ref>(7)</ref>. Le
               seul inconvénient à redouter dans cette expérience est la combinaison de
               l'oxy-fluorique avec le conducteur avec lequel il se trouverait en contact à l'état
               naissant. Peut-être aucun métal ne pourrait se refuser à cette combinaison. Mais, en
               supposant que l'oxy-fluorique fut, comme l'oxymuriatique <ref>(8)</ref>, incapable de se
               combiner avec le charbon, ce dernier corps peut-être serait assez bon conducteur pour
               être employé comme tel dans cette expérience. Vous trouverez sans doute, Monsieur,
               ces dernières <supplied>[hypothèses]</supplied> bien hasardées, peut-être même dénuées de fondement ; je
               n'ose vous les présenter qu'en tremblant, et d'après un assez grand nombre
               d'analogies que je ne pourrais vous exposer sans entrer dans des détails encore plus
               fastidieux que les précédents ; je n'ai déjà que trop abusé d'un temps dont les
               sciences réclament tous les moments. Pardonnez-moi une trop longue lettre et
               permettez que je m'applaudisse d'avoir trouvé cette heureuse occasion de vous offrir
               l'hommage de mon profond respect et de l'admiration aussi vive que sincère que m'ont
               inspirée vos immortelles découvertes <ref>(9)</ref>.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) La correspondance entre <persName>Ampère</persName> et <persName>Humphry Davy</persName> a duré de
               <date from-iso="1810" to-iso="1825">1810 à 1825</date>. Ils étaient à peu près du même âge : <persName>Ampère</persName> né en <date when-iso="1775">1775</date>, <persName>Davy</persName> en <date when-iso="1778">1778</date>.
               C'est en <date when-iso="1807">1807</date> que <persName>Davy</persName> réussit à obtenir le potassium par la pile de <persName>Volta</persName>. Ses
               expériences, communiquées à l'<orgName>Institut</orgName> le <date when="1808-02-29">29 février 1808</date>, furent aussitôt répétées à
               <placeName>Paris</placeName>. Mais on discutait pour savoir s'il s'agissait de véritables métaux ou
               d'hydrures. <persName>Ampère</persName>, dans une note autographe, écrit : <cit>
            <quote>La petite quantité de
               potassium et de sodium produite par ce moyen (de <persName>Davy</persName>) ne permettait pas de les
               soumettre à toutes les expériences propres à décider la question. Peut-être même
               serait-elle toujours restée indécise si nous n'avions trouvé le moyen de se procurer
               les substances métalliques découvertes par M. <persName>Davy</persName>, en telle quantité que l'on veut
               par un moyen purement chimique</quote>
          </cit>. Mais, comme beaucoup d'autres travaux d'<persName>Ampère</persName>,
               celui-là est resté inédit et, officiellement, c'est <persName>Gay-Lussac</persName> et <persName>Thenard</persName> qui
               obtinrent le potassium en grande quantité par l'action du fer sur la potasse (Rech.
               physico-chimiques, I, 1811, p. 74. à 386). (2) Chlore. (3) Fluor. (4) Acide
               fluorhydrique. (5) Acide hydrofluosilicique. (6) Chlore. (7) Expérience destinée à
               isoler le fluor. (8) Fluor rapproché du chlore. (9) Voir la réponse de <persName>Davy</persName> à la date
               du <date when="1811-02-08">8 février 1811</date>. Sa première publication sur le fluor est du 8 juillet 1813 , trois
               ans après la lettre d'<persName>Ampère</persName> (Bakenan Lecture for 1813). Voici ce qu'il y dit
               d'<persName>Ampère</persName> :<cit xml:lang="eng">
            <quote> During the period that i was engaged in these investigations, i received
               two letters from M. <persName>Ampère</persName>, from <placeName>Paris</placeName>, containing many ingenious and original
               arguments in favour of the analogy between the muriatic and fluoric compounds.” “ M.
               <persName>Ampère</persName> communicated his views to me in the most liberal manner ; they were formed in
               consequence of my ideas on chlorine, and supposed by reasonings drawn from
               experiments of MM. <persName>Gay-Lussac</persName> and <persName>Thenard</persName>.</quote>
          </cit> </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>