<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 879</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1825-12-04-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Dossiers de la Commission administrative de l'Institut</repository>
                        <idno>carton 1 (1825)</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L879</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1825-12-04">4 décembre 1825</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Académie des sciences (Commission des fonds)</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1825-12-04-a">
        <body>
            <div xml:id="L1825-12-04-a-div1">
                <opener>
          <placeName>Paris</placeName>, <date when="1825-12-04">4 décembre 1825</date>
                </opener>
                <opener>Messieurs,</opener>
                <p xml:id="L1825-12-04-a-p1"> L'<orgName>Académie</orgName> a souvent fourni des fonds pour les
                    expériences qui peuvent contribuer aux progrès des sciences, j'en ai moi-même
                    reçu, dans le temps, le prix de plusieurs des instruments que j'avais fait
                    construire il y a quatre ou cinq ans pour diverses expériences. Je n'ai rien
                    demandé depuis quoique ce qui m'avait été remboursé ne fit qu'une assez faible
                    portion de ce que j'avais dépensé, et que la commission d'alors fût disposée à
                    m'accorder une partie du reste sur les fonds de l'année suivante. Je ne crus pas
                    alors devoir profiter de sa bonne volonté à cet égard. Mais actuellement que
                    j'ai dépensé en constructions d'instruments destinés à des expériences nouvelles
                    plus du triple de ce que l'<orgName>académie</orgName> a bien voulu m'accorder,
                    et que je me trouve dans le cas de faire construire deux instruments qui
                    destinés à des mesures de précision ne peuvent être exécutés convenablement que
                    par des ouvriers habiles en horlogerie, je me suis flatté que la commission des
                    fonds pourrait, dans l'intérêt de la science, m'accorder les fonds nécessaires à
                    la construction des deux instruments que j'ai décrits dans le mémoire que j'ai
                    lu à la séance de lundi dernier. Il s'agit de constater, indépendamment de toute
                    hypothèse, et par des expériences susceptibles de la plus grande précision, des
                    faits propres à servir de vérification à toute hypothèse conforme à la vérité et
                    à démontrer la fausseté de toute hypothèse qui lui seraient (sic) contraire.</p>
                <p xml:id="L1825-12-04-a-p2">
                    J'ai consulté Mr <persName ref="#pers_B719">Bréguet</persName> sur le prix auquel il pourrait
                    faire ces instruments. La dépense maximum serait pour l'un de 300 francs, pour
                    l'autre de 500 francs. Il pourrait probablement, après les avoir faits, réduire
                    la dépense à une moindre somme, mais sans pouvoir s'y engager d'avance.</p>
                <p xml:id="L1825-12-04-a-p3">Je pense
                    que l'<orgName>académie</orgName> ne refusera pas, si cela lui est possible,
                    d'accorder 800 francs, au maximum, pour deux expériences après lesquelles on
                    aura toutes les données expérimentales nécessaires à ceux qui voudront appliquer
                    les calculs et les théories mathématiques, quelqu'elles soient, aux phénomènes
                    d'attraction et de répulsion observés dans les conducteurs voltaïques.</p>
                <p xml:id="L1825-12-04-a-p4">J'ai
                    l'honneur d'être avec la plus parfaite considération, Messieurs et chers
                    confrères, Votre très humble et très obéissant serviteur<lb/>
                    
                    <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>