<?xml-model href="../../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 987</title>
                <author>Couppier, Jean-Stanislas</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1795-09-24-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Bibliothèque de l'Institut de France</institution>
                        <idno>MS 3349 (3)</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L987</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Couppier, Jean-Stanislas</persName>
          <date when-iso="1795-09-24">24 septembre <supplied>1795</supplied>
              </date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1795-09-24-a">
        <body>
            <div xml:id="L1795-09-24-a-div1">
                <opener>le <date>24 7bre [1795]</date>
                </opener>
                <p xml:id="L1795-09-24-a-p1">Vous avouerez, Monsieur, que je suis un être bien singulier d'attendre 3 semaines
                    pour répondre à votre lettre, tandis que je suis parfaitement maître de tous mes
                    moments. Mais je ne sais moi-même comment va mon esprit depuis quelques temps.
                    Rien ne m'occupe, à peine puis-je me remettre à réfléchir aux mathématiques.
                    J'ai profité du beau temps pour me promener avec la citoyenne
                    <persName>Sabine Couppier</persName> et le reste du temps je suis d'un
                    désœuvrement dont j'ai honte. Mais enfin, puisque je me suis un peu remis aux
                    occupé des questions qui nous occupent, j'espère que cela me remettra à mon
                    courant pour le travail. J'avais commencé il y a 2 mois un extrait de
                    <persName>Desaguliers</persName>. C'était un peu par paresse, car je trouvais
                    cela bien moins [appliquant ?] que d'approfondir les mathématiques, ne cherchant
                    surtout qu'à profiter de ses expériences. Cela m'a donné l'idée de profiter de
                    toutes celles que je pourrais trouver dans d'autres auteurs, de sorte que j'en
                    ai fait un pot pourri, qui sera sûrement rempli d'erreurs, mais à mesure que je
                    m'en apercevrai je les rayerai. Depuis trois semaines j'ai presque abandonné ce
                    travail ainsi que tous les autres. Vous m'avez tiré d'une grande erreur au sujet
                    des lois du mouvement. Je vois que j'étais là-dessus dans une profonde
                    ignorance. Ce n'est point entièrement la faute des auteurs que je lis, comme
                    vous le pourriez croire. Mais ayant pris comme à la volée le premier principe du
                    mouvement, j'en ai tiré de fausses conséquences, parce que j'ai voulu travailler
                    sans guide au lieu de profiter des lumières de mes auteurs, dont je n'ai guère
                    étudié que les expériences de sorte que ma présomption m'a perdu. Vous m'avez
                    rendu un grand service de m'éclairer sur un point aussi important. Je vois bien
                    qu'il faut que j'abandonne mon mouvement perpétuel. Ce n'est pas sans quelque
                    peine que j'en fais le sacrifice ; mais il est forcé. J'ai bien plus de chagrin
                    de voir que je ne peux pas tenter le vôtre dont j'espérais fort le succès. Au
                    sujet du frottement des engrenages, il me semble toujours que celui qui se fait
                    avant la ligne des centres peut devenir infini quand même. L'angle cab [voir
                    figure sur fac-similé] est de plus de 90 degrés. Je ne chercherai pas à vous le
                    démontrer. Je suis persuadé que vous en trouverez la démonstration de vous-même.
                    Ce qu'il y a de certain c'est que l'expérience est contre vous et que la roue ne
                    peut pas faire aller le pignon, lors même que l'angle cab est de plus de 110
                    degrés. Ainsi je suis bien persuadé que votre engrenage par un pignon à une
                    seule dent ne réussira point. Il y en a une autre raison à laquelle vous n'avez
                    peut-être pas réfléchi, c'est que cette dent du pignon ne peut pas avoir la
                    place de passer entre les dents de la roue. Je n'ai point encore compris ce que
                    vous m'avez dit au sujet du tube de M. Pitot. Il me semble toujours que la
                    colonne ac [voir figure sur fac-similé] doit éprouver moins de résistance dans
                    les directions cb, cd, que dans la direction cf parce que le courant de l'eau
                    qui choque dans la direction fg n'éprouve point de décomposition au lieu que la
                    partie du courant qui vient dans les directions hb et id se décompose en deux
                    forces. L'une perpendiculaire à la surface de l'entonnoir est anéantie, l'autre
                    qui lui est parallèle est la seule qui soutienne la colonne d'eau ac donc cette
                    colonne ac doit être moins haute que si elle était en équilibre avec la force
                    entière du courant. D'ailleurs si l'angle acd était infiniment près de 180
                    degrés, il est clair que l'eau ne se soutiendrait pas dans le tube au-dessus du
                    niveau de l'eau extérieure, donc la forme de l'entonnoir n'est pas tout à fait
                    indifférente. Quant à l'entreprise dont vous m'avez parlé, elle est beaucoup
                    au-dessus de mes forces. Vous voyez combien les moindres questions de mécanique
                    m'embarrassent. D'ailleurs quel ordre suivre dans une matière aussi vaste. Je me
                    vois forcé de vous quitter, Monsieur, pour [ne pas] faire attendre plus
                    longtemps une réponse que j'ai [honte de] vous envoyer si tard. Vous jugerez par
                    la brièveté de ma lettre combien mon esprit est vide depuis quelque temps ; mais
                    je vous prie d'être bien persuadé que mon cœur ne l'est point et que rien ne
                    pourra diminuer l'attachement avec lequel je serai pour la vie votre sincère
                    ami. Mon adresse est toujours : Au <persName>C. Couppier père</persName>, à
                    <placeName>Claveisolles</placeName> par <placeName>Beaujeu</placeName> en
                    <placeName>Beaujolais</placeName>.</p>
                <closer>Au Citoyen <persName>Manin</persName>, rue Puits du Sel maison Valton n° 65.
                    Pour remettre au Citoyen <persName>Ampère fils</persName>. A
                    <placeName>Lyon</placeName>.</closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>