<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 589</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1820-08-29-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 558-559</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L589</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L589manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 379</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1820-08-29">29 août
                        1820</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A10" type="adressee">Ampère, Jean-Jacques (fils d'Ampère)</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1820-08-29-a">
      <body>
         <div xml:id="L1820-08-29-a-div1">
            <opener>
          <pb n="277" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0277_r.jpg"/>
          <placeName>Paris</placeName> le
          <date when="1820-08-29">Mardi 29 août 1820</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1820-08-29-a-p1">Voilà huit jours que je n'ai point reçu de lettre de toi, mon cher fils ; le temps me
               dure beaucoup d'en recevoir. Heureusement que j'ai eu de tes nouvelles par la lettre
               que tu as écrite à ma sœur et à <persName ref="#pers_A951">Albine</persName> ; je l'ai jointe aux autres dans le recueil
               qui doit constituer ton journal. Il n'est pas encore trop fourni, c'est à mon grand
               regret, et l'idée que mon silence a pu diminuer le nombre de tes lettres est bien
               pénible pour moi. J'espère pourtant que ce n'est pas cela qui t'a empêché d'écrire la
               lettre pour moi que tu nous annonces dans celle à ma sœur.</p>
            <p xml:id="L1820-08-29-a-p2">Vendredi matin j'ai
               envoyé affranchir ma précédente lettre. Tu me ferais bien plaisir de me marquer le
               jour où tu l'auras reçue, parce que les lettres pour <placeName>Berne</placeName> ne partent que les lundis,
               mercredis et vendredis, et que je voudrais savoir si, à l'heure où elle a été
               affranchie, elle a pu partir le même jour, afin de me<pb n="278" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0278_v.jpg"/> régler pour une autre fois sur
               ce qui sera arrivé. Dans tous les cas, pour être sûr que cette lettre parte demain,
               je l'affranchirai avant 10 heures. Dis-moi aussi si ma précédente lettre t'a trouvé
               encore à <placeName>Berne</placeName> et si <persName ref="#pers_J324">Adrien
          </persName> t'y a rejoint.</p>
            <p xml:id="L1820-08-29-a-p3">C'est pour être avec toi qu'il a changé
               tout le plan de son voyage et renoncé au projet de revenir par le <placeName>Jura</placeName> et <placeName>Besançon</placeName>.
               Mme <persName ref="#pers_J1257">de Jussieu</persName> ne se consolait de ce qu'il ne verrait pas cette partie et passerait
               deux fois à <placeName>Lyon</placeName> que par la pensée qu'il était avec toi et M. <persName ref="#pers_S548">Stapfer</persName>. Ensuite elle a
               eu une idée, c'est qu'au lieu de revenir, soit par la route du <placeName>Bourbonnais</placeName> ou celle
               de la <placeName>Bourgogne</placeName> qu'il a tant de fois parcourues, vous revinssiez ensemble par
               <placeName>Clermont</placeName> en <placeName>Auvergne</placeName> où sont des vallées, des montagnes, anciens volcans et des
               plaines très remarquables et des plus belles de <placeName>France</placeName>. Vois avec lui et <persName ref="#pers_S548">Stapfer</persName> si
               cela vous convient ! Tu sais que, de <placeName>Lyon</placeName> à <placeName>Clermont</placeName>, la route suit les bords du
               fameux <placeName>Lignon</placeName> dans la plus admirable vallée que j'aie vue dans toutes mes tournées.</p>
            <p xml:id="L1820-08-29-a-p4">
          <pb n="279" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0279_r.jpg"/>
               Tous ceux que tu aimes ici se portent bien. <persName ref="#pers_C128">Mme Carron</persName> va mieux d'une manière très
               sensible ; le magnétisme l'endort d'après les nouvelles que m'a données M. <persName ref="#pers_B53">Bertrand</persName> ;
               ce moyen paraît la cause de cette amélioration dans sa santé. Du <date when="1820-08-20">30 août</date> - Ce n'était
               pas assez pour m'inquiéter au sujet du voyage d'<placeName>Italie</placeName> que les craintes dont je
               t'avais parlé dans ma dernière lettre. M. <persName ref="#pers_S548">Stapfer</persName> m'en a donné une bien plus grande,
               celle d'une maladie contagieuse qui se serait montrée en <placeName>Italie</placeName>. Prends, je t'en
               prie, toutes sortes d'informations à ce sujet et, si c'était vrai, je suis sûr que tu
               as assez de tendresse pour moi pour renoncer alors à la partie de ton voyage qui, te
               conduisant en <placeName>Italie</placeName>, pourrait t'y exposer.</p>
            <p xml:id="L1820-08-29-a-p5">Au reste, j'ai vu hier soir <persName ref="#pers_J1257">Mme de
               Jussieu</persName> ; elle veut bien que son fils aille voir les lacs de la <placeName>haute Lombardie</placeName>, et
               même vous suive à <placeName>Milan</placeName> ; mais j'ai encore mieux connu que la première fois que nous
               en avons parlé, combien l'idée que<pb n="280" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0280_v.jpg"/> tu te séparasses d'<persName ref="#pers_J324">Adrien
          </persName>, lorsque c'est pour
               voyager avec toi qu'il a changé tout le plan de sa route et renoncé au retour par le
               <placeName>Jura</placeName> et <placeName>Besançon</placeName>, serait pénible et même blessante pour Mme <persName ref="#pers_J1257">de Jussieu</persName>. Ainsi, dans
               le cas où il n'y aura pas de contagion ni d'autre danger en <placeName>Italie</placeName>, vous irez
               ensemble à <placeName>Milan</placeName> conformément à l'itinéraire tracé par M. <persName ref="#pers_S548">Stapfer</persName>. écris-moi, je t'en
               prie, tous les détails que tu pourras sur vos plans de courses et ton itinéraire.</p>
            <p xml:id="L1820-08-29-a-p6">
          <persName ref="#pers_J1257">Mme
               de Jussieu</persName> vient de m'envoyer une lettre pour <persName ref="#pers_J324">Adrien
          </persName> que je joins ici. Je regarde
               comme une chose bien heureuse pour toi de te trouver avec <persName ref="#pers_J324">Adrien
          </persName>. Tu sais assez de
               botanique pour qu'en lui montrant les sites poétiques de la <placeName>Suisse</placeName>, il puisse
               t'apprendre les noms des plantes qui les décorent. Car c'est au même lieu que se
               trouvent les plus belles vues et les plantes les plus curieuses. Ce serait une bonne
               chose pour toi et qui m'intéresserait extrêmement quand tu me la communiquerais que
               la<pb n="281" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0281_r.jpg"/> liste de toutes les plantes que tu aurais cueillies ou vu cueillir par <persName ref="#pers_J324">Adrien
          </persName> dans
               vos courses sur les montagnes et dans les belles vallées que tu parcours. Je saurais
               ainsi que tu as trouvé telle plante dont je chercherais aussitôt la description dans
               le <title xml:lang="lat">Genera plantarum</title>, au bord de tel glacier, sur telle montagne, à tel point de
               l'<placeName>Oberland</placeName>, ou de la <placeName>vallée de Lauterbrunnen</placeName>, près de la <placeName>chute du Staubach</placeName>, etc.
               J'attends avec la plus vive impatience la lettre que tu nous as annoncée.
               Puisse-t-elle m'arriver aujourd'hui ! Je voudrais pouvoir te donner des nouvelles de
               <persName ref="#pers_B33">Ballanche</persName> et de <persName ref="#pers_B94">Bredin</persName> ; mais je n'en ai reçu qu'une seule lettre et il y a déjà bien
               longtemps.</p>
            <p xml:id="L1820-08-29-a-p7">Au reste, cela vient de ce que, depuis que je suis ici, je n'ai eu le
               temps d'écrire qu'une seule lettre à l'un d'eux, il y a seulement quelques jours.
               J'ai voulu t'écrire celle-ci avant<pb n="282" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0282_v.jpg"/> de répondre à l'ancienne de <persName ref="#pers_B33">Ballanche</persName> : ce que je
               ferai d'ici à deux jours.</p>
            <p xml:id="L1820-08-29-a-p8">N'oublie pas de prendre toutes tes mesures pour observer
               l'éclipse du <date when="1820-09-07">7 septembre</date> ! <persName ref="#pers_S520">Sautelet</persName> est guéri, il sortira bientôt comme avant sa
               maladie.</p>
            <p xml:id="L1820-08-29-a-p9">M. <persName ref="#pers_P466">de Pradt</persName>, mis en jugement pour son livre sur les élections <ref target="#ampere_ref_P293.xml">*</ref>, a été acquitté avant-hier au jury. Ma sœur,
               ma cousine et <persName ref="#pers_A951">Albine</persName> t'embrassent bien tendrement. Ton papa plus tendrement que tous
               les autres. <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>.</p>
            <closer>
          <placeName>A monsieur le docteur <persName ref="no-index">Schnell</persName>, membre du grand conseil, professeur de droit. Pour remettre ou faire tenir s'il lui plaît à monsieur <persName ref="#pers_A10">Ampère fils</persName>. rue de l'Isle</placeName>, à <placeName>Berne</placeName> (<placeName>Suisse</placeName>)</closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>