<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1178</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
               <forename>André-Marie</forename>
               <surname>Ampère</surname>
            </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
               <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
               <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
            </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="original_manuscrit">
               <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1795-10-01-a">
                  <country>USA</country>
                  <settlement>Ithaca (NY)</settlement>
                  <institution>Cornell University Library</institution>
                  <repository>Ampère collection</repository>
               <altIdentifier>
              <idno type="old">L1178</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
               
               <physDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote corresp="#AMA">
                        <name type="person" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)">
                           <forename>André-Marie</forename>
                           <surname>Ampère</surname>
                        </name>
                     </handNote>
                  </handDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender" ref="#pers_A366">
                       <surname>Ampère</surname>
                       <forename>André-Marie</forename>
                     </persName>
          <date when-iso="1795-10-01">1er octobre 1795</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee" ref="#pers_C162">
                     <surname>Couppier</surname>
                     <forename>Jean-Stanislas, dit Couppier Viry</forename>
                     </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
         <creation>
            <date when="2015-01">janvier 2015</date>
            <name>Philippe Pons</name>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Philippe Pons</name>
            <date when="2015-02">février 2015</date>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:id="images_L1795-10-01-a" corresp="#ampere_corr_L1795-10-01-a">
      <graphic url="Cornell_Ampere_L1178_1.jpg"/>
      <graphic url="Cornell_Ampere_L1178_2.jpg"/>
      <graphic url="Cornell_Ampere_L1178_3.jpg"/>
      <graphic url="Cornell_Ampere_L1178_3bis.jpg"/>
      <graphic url="Cornell_Ampere_L1178_3ter.jpg"/>
      <graphic url="Cornell_Ampere_L1178_4.jpg"/>
      <graphic url="Cornell_Ampere_L1178_5.jpg"/>
      <graphic url="Cornell_Ampere_L1178_6.jpg"/>
      <graphic url="Cornell_Ampere_L1178_7.jpg"/>
      <graphic url="Cornell_Ampere_L1178_8.jpg"/>
   </facsimile>
   <text decls="#ampere_corr_L1795-10-01-a" type="correspondance">
      <body>
         <div xml:id="L1795-10-01-a-div1">
            <opener>
          <pb n="1" facs="#Cornell_Ampere_L1178_1.jpg"/> À
               <placeName>Poleymieux</placeName>, ce <date when="1795-10-01">1er octobre
                     <supplied>1795</supplied>
          </date>
          <ref target="#L1178_CAK1">*</ref> 
        </opener>
            <p xml:id="L1795-10-01-a-p1">Vous vous plaignez, Monsieur, de votre désœuvrement.<lb/> Mais je pense qu'il est à
               propos de laisser<lb/> quelquefois prendre du repos à son esprit.<lb/> C'est ce que
               je fais aussi presque malgré moi<lb/> depuis le même temps. Quelques petites<lb/>
               occupations qui m'ont détourné de mon<lb/> ouvrage ordinaire m'ont laissé une
               espèce<lb/> de paresse à le reprendre. Je n'ai pas<lb/> fait un vers depuis près d'un
               mois, toujours<lb/> en faisant le projet de les reprendre sans<lb/> jamais
               l'exécuter. Mais comme je compte<lb/> de le reprendre bientôt, j'espère que vous
               en<lb/> ferez de même et que j'aurai le plaisir de<lb/> voir quelque jour votre
               pot-pourri d'expériences,<lb/> comme vous l'ap<supplied>p</supplied>elez. Je
               m'attends à un recueil<lb/> très curieux, mais je voudrais que vous ne laissiez<lb/>
               passer aucune expérience sans en bien voir<lb/> la raison mathématique. Celles où
               elle vous<lb/> parait obscure
               doivent être éclaircies, et vous<lb/> savez que je serai toujours prêt à y
               travailler<lb/> avec vous, et c'est ainsi que nous balayerons<lb/> chacun de notre
               côté les erreurs que nous<lb/> croirons y apercevoir. Mais la critique de<lb/> l'un
               de nous deux aura besoin de la sanction<lb/> de l'autre, pour que les auteurs n'aient
               point<lb/> à se plaindre d'être condamnés par leurs<lb/> parties, et qu'ils trouvent
               dans celui qui jugera<lb/> le procès que l'autre leur aura intenté, un<lb/> défenseur
               officieux, en même temps qu'un juge.<lb/> Vous accusez votre présomption de n'avoir
               pas<lb/> assez suivi vos auteurs et de n'en avoir pris<lb/> les principes qu'à la
               volée. Mais ils sont bien <pb n="2" facs="#Cornell_Ampere_L1178_2.jpg"/>
               <del>ce <date when="1795-10-01">1r <choice>
                        <abbr>8bre</abbr>
                        <expan>octobre</expan>
                     </choice> 1795</date> de <placeName>Poleymieux</placeName>
            <lb/>
          </del> aussi
               dans leur tort de vous avoir donné des<lb/> principes obscurs qui pouvaient vous
               conduire à<lb/> l'erreur. Ceux qu'on a trouvé depuis ne peuvent<lb/> mener qu'à des
               vérités, par leur marche simple et<lb/> uniforme. Je voudrais à cause de cela que
               vous les préférassiez.<lb/> Vous avouerez à votre tour, Monsieur, que si<lb/> je juge
               quelquefois un peu mieux des calculs, c'est<lb/> vous qui de nous deux jugez mieux
               des expériences.<lb/> Comme vous l'aviez pensé<ref target="#L1178_CAK2">*</ref>, la
               dent unique de<lb/> mon pignon n'a pu passer entre celles de ma<lb/> roue. Et comme
               je ne veux pas perdre la<lb/> peine que j'ai prise à tailler le pignon, je<lb/> veux
               essayer de mettre les dents de ma roue<lb/> sur deux plans <choice>
                  <sic>différens</sic>
                  <corr>différents</corr>
               </choice>, qui agiront alternativement.<lb/> Je ne sais si cela pourra réussir car je
               n'ai pas<lb/> encore eu le loisir de l'exécuter. <figure/>
          <lb/> Quant à la raison
               pour laquelle<lb/> le pignon s'arrête quand l'angle cab<lb/> est trop grand, il est
               visible que le<lb/> frottement agit suivant<lb/> ae, avec une partie de la
               pression,<lb/> à peu près <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mfrac>
                        <mn>1</mn>
                        <mn>3</mn>
                     </mfrac>
                  </math>
               </formula>, tandis que celle-ci agit<lb/> suivant ad. Il est clair que quand<lb/> son
               bras de levier bd &lt; <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mfrac>
                        <mn>1</mn>
                        <mn>3</mn>
                     </mfrac>
                  </math>
               </formula> ad, bras de levier du<lb/> frottement, le moment de celui-ci sera
               plus<lb/> grand que celui de la pression, et par conséquent<lb/> il sera impossible
               que le pignon tourne, ce qui<lb/> commence dès que l'angle bad n'a pour tangente<lb/>
               que le tiers du rayon c<ex>'est</ex>-à-d<ex>ire</ex> qu'il est de<lb/>
               <gap reason="lacune"/> ou que cab = <gap reason="lacune"/>.<lb/> Pour le tube de Mr
               <persName ref="#pers_P616">Pitot<ref xml:id="pers_P616"/>
          </persName>, il me<lb/> semble que votre décomposition ne<lb/> peut
               avoir lieu que dans le pr<ex>emier</ex>
          <lb/> instant où l'eau monte dans le<lb/>
               tube. Ensuite il faut regarder toute<lb/> la masse du tube et de l'entonnoir <pb n="3" facs="#Cornell_Ampere_L1178_3.jpg"/> comme en repos, et poussée par
               l'ouverture<lb/> bd, avec une force exprimée par la hauteur<lb/> due à la vitesse du
               courant + bm, c<ex>'est</ex>-à-d<ex>ire</ex>
          <lb/> la profondeur du point m où l'on
               prend cette<lb/> force, tandis que la masse d'eau du tube<lb/> résiste par son poids,
               et que sa force au point<lb/> m est exprimée par ae + bm, ce qui fait<lb/> équilibre
               pourvu que ae soit = à la hauteur<lb/> due à la vitesse du fluide, ce qui
               suppose<lb/> toujours que dans une masse fluide en repos<lb/> comme acbd, l'impulsion
               communiquée à un<lb/> point<lb/> quelconque agit sur tous les points<lb/> du vase
               avec la même force quelque soit<lb/> sa figure, sauf la différence qui vient du<lb/>
               poids des colonnes d'eau. Mais cette communication<lb/> des forces en tous sens dans
               les fluides est<lb/> si incontestable qu'elle a servi jusqu'à Mr<lb/>
               <persName ref="#pers_L338">de Lagrange</persName> de principe fondamental<lb/>
               <note>
            <pb n="3bis" facs="#Cornell_Ampere_L1178_3bis.jpg"/>
            <ref target="#L1178_CAK3">*</ref>
                  <supplied>A</supplied>près avoir cacheté ma lettre, j'y glisse<lb/> ce petit
                  morceau de papier, pour vous dire<lb/> que je viens enfin de trouver l'équation de<lb/>
                  <supplied>la</supplied> surface de la <placeName>Saône</placeName>. Elle n'a que
                  trois étages<lb/>
                  <supplied>de</supplied> radicaux et d'imaginaires, ceux-ci disparaîtront<lb/>
                  <supplied>je</supplied> crois dans la suite du calcul. Mais il est<lb/>
                  <supplied>si</supplied> compliqué que je ne sais comment m'y prendre<lb/>
                  <supplied>et</supplied> que je n'en tirerai rien d'assez simple pour<lb/>
                  <supplied>va</supplied>loir quelque chose. Ainsi je crois, Monsieur, que le<lb/>
                  plus grand profit qui m'en reviendra sera<ref target="#L1178_CAK4">*</ref>
                  <pb n="3ter" facs="#Cornell_Ampere_L1178_3ter.jpg"/> le plaisir de vous assurer
                  encore une fois de<lb/> ma tendre amitié, assurance qui doit être inutile<lb/> à
                  votre persuasion, si vous me connaissez aussi<lb/> bien que je l'espère, mais qui
                  ne saurait l'être<lb/> à mon cœur. <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
          </note> à
               l'hydrostatique, et qu'elle est aujourd'hui le<lb/> pr<ex>emier</ex> corollaire de
               son principe universel de<lb/>
               <choice>
                  <sic>mechanique</sic>
                  <corr>mécanique</corr>
               </choice>.</p>
            <p xml:id="L1795-10-01-a-p2">L'entreprise que je vous proposais est beaucoup<lb/> plus simple que vous ne
                  croyez<ref target="#L1178_CAK5">*</ref>. Le principe<lb/> fondamental sert à
               former une formule<lb/> générale qui renferme tous les cas possibles<lb/> de
               l'équilibre. On l'ap<supplied>p</supplied>lique ensuite à quelques<lb/> exemples pour
                  ap<supplied>p</supplied>rendre à en faire usage<lb/> et, sans entrer dans tous les
               détails, on est<lb/> sûr de résoudre tous les problèmes qu'on peut<lb/> rencontrer,
               quand même ils auraient été irrésolus<lb/> jusqu'à présent. La matière n'est vaste
               que<lb/> dans les méthodes où les principes sont<lb/> nombreux, obscurs, et
                  ap<supplied>p</supplied>uyés d'expériences.<lb/> Celles-ci ont été très
               nécessaires dans les <pb n="4" facs="#Cornell_Ampere_L1178_4.jpg"/>
               <choice>
                  <sic>commencemens</sic>
                  <corr>commencements</corr>
               </choice> de la <choice>
                  <sic>mechanique</sic>
                  <corr>mécanique</corr>
               </choice>. Aujourd'hui<lb/> qu'ils sont trouvés, on les a démontrés<lb/> d'une
               manière qui en est indépendante, et qui<lb/> est même plus sûre que toutes les
               expériences<lb/> possibles puisqu'elle part de l'évidence. Il serait<lb/> donc bien
               inutile d'en faire pour les confirmer<lb/> et les expériences ne doivent plus
               servir<lb/> qu'à évaluer le frottement et la raideur des<lb/> cordes, ou autres
               choses pareilles dont la<lb/> mesure n'est pas assez bien déterminée.<lb/> Mais avant
               de pouvoir en faire usage,<lb/> il me semble que l'on doit
               con<supplied>n</supplied>aître<lb/> la théorie de la <choice>
                  <sic>mechanique</sic>
                  <corr>mécanique</corr>
               </choice>, qui en est<lb/> le fondement. Mais je m'aperçois dans tous<lb/> ces <choice>
                  <sic>raisonnemens</sic>
                  <corr>raisonnements</corr>
               </choice> que je ne fais que vérifier<lb/> le proverbe que chacun prêche son
               saint,<lb/> puisque ma principale occupation <supplied>étant</supplied> de la<lb/>
               théorie, je la mets au premier rang, tandis que<lb/> celui qui s'occupe de la
               pratique ne manque<lb/> pas de lui l'adjuger <supplied>le premier rang</supplied>.
               Comme le logicien<lb/> dont nous parlions un jour, je vois que<lb/> rien n'est plus
               général <supplied>que</supplied> de préférer les<lb/> sciences où l'on est le plus
               habile.</p>
            <p xml:id="L1795-10-01-a-p3">Mais quand on est à la campagne et<lb/> qu'on peut tous les jours se promener
               avec<lb/> sa famille, je conçois que les mathématiques<lb/> doivent rester de côté.
               Vous m'avez parlé<lb/> dans votre autre lettre<ref target="#L1178_CAK6">*</ref> d'une
               étude qui<lb/> convient mieux dans ces circonstances, c'est<lb/> celle des plantes.
               Il suf<supplied>f</supplied>it en se promenant de ramasser un bouquet de tout ce
               qu'on<lb/> ne connaît pas, et quand on est à la<lb/> maison, on le compare au livre.
               Le moyen<lb/> de rendre cette étude encore plus intéressante<lb/> est d'avoir du
               papier gris et d'y faire <pb n="5" facs="#Cornell_Ampere_L1178_5.jpg"/> sécher ses
               plantes sous une planche chargée<lb/> de quelque<supplied>s</supplied> pierres. On
               met le papier à double.<lb/> On le change la première fois dans les<lb/>
                  vin<supplied>g</supplied>t-quatre heures, et ensuite seulement d'un<lb/> jour
               l'un. Quel plaisir, quand on en a un<lb/> certain nombre, de dire : voilà mon
               ouvrage.<lb/> D'ailleurs il faut souvent avoir les différentes<lb/> espèces d'un
               genre pour les distinguer, l'on<lb/> en trouve une un jour, l'autre.<lb/> L'herbier
               conserve la première sans nom<lb/> jusqu'à ce qu'un<supplied>e</supplied> autre en
                  ap<supplied>p</supplied>renne le nom.<lb/> C'est ainsi que plusieurs plantes sont
               restées<lb/> un an entier dans mon herbier, et je<lb/> n'en aurais jamais su les noms
               sans son<lb/> secours. Le plus grand inconvénient de cette<lb/> agréable étude sont
               les mots d'une langue<lb/> étrangère dont on se sert dans le livre<lb/> dont je me
               suis servi<ref target="#L1178_CAK7">*</ref>. Depuis ma dernière<lb/> lettre, j'ai eu
               l'occasion d'en voir un<lb/> qui me semble beaucoup plus commode pour<lb/> déterminer
               les plantes, il est tout français<lb/> et se nomme
               <title>Analyse de la flore française</title>
          <lb/> du chevalier de
                  <persName ref="#pers_L864">Lamarck</persName>
          <ref target="#L1178_CAK8">*</ref>. Le nom latin<lb/>
               est seulement indiqué à côté du français,<lb/> ce qui peut servir à le trouver
               ensuite<lb/> dans le système de <persName ref="#pers_L870">Linné</persName> pour voir les<lb/>
               caractères que la plante a dans ce<lb/> système, ce qui est d'autant plus utile
               que<lb/> la flore française présentant tous les<lb/> caractères des plantes, ce qui
               donne d'abord<lb/> plus de facilité, on ne peut y distinguer<lb/> le caractère
               distinctif, le seul que donne<lb/>
               <persName ref="#pers_L870">Linné</persName>, de ceux qui sont communs à<lb/> d'autres plantes ; et
               qu'il faut cependant <pb n="6" facs="#Cornell_Ampere_L1178_6.jpg"/> tâcher de le
                  con<supplied>n</supplied>aître pour le fixer dans<lb/> sa mémoire, et s'en servir
               à recon<supplied>n</supplied>aître<lb/> toujours la plante ou du moins son genre.
               C'est<lb/> pourquoi si vous vous procuriez cette <title>Analyse</title>
          <lb/> qu'on
               m'a prêtée la semaine passée et que j'ai<lb/> déjà rendue, je crois que vous feriez
               bien<lb/> de profiter de mon livre pour les comparer.<lb/> Il y a très peu de noms
               qui soient <choice>
                  <sic>différens</sic>
                  <corr>différents</corr>
               </choice>
          <lb/> dans ces deux ouvrages, mais on en trouve<lb/> quelques uns, ce qui
               vient du chevalier de <persName ref="#pers_L864">La<lb rend="hyphen"/>marck</persName> qui a séparé
               quelques genres de <persName ref="#pers_L870">Linné</persName>,<lb/> principalement ses chardons, mais
               cette petite<lb/> difficulté ne vous embarrassera guère, et vous<lb/> pourrez vous
               servir de la dénomination de<lb/>
               <persName ref="#pers_L870">Linné</persName> ou de <persName ref="#pers_L864">Lamarck</persName> à votre choix.</p>
            <p xml:id="L1795-10-01-a-p4">N'oubliez pas, je vous prie Monsieur, quand<lb/> vous aurez déterminé quelques
               plantes, d'en écrire<lb/> la liste à la fin de vos lettres pour que nous<lb/> nous
               communiquions nos lumières en botanique<lb/> comme en géométrie.</p>
            <p xml:id="L1795-10-01-a-p5">
          <ref target="#L1178_CAK9">*</ref> J'ai oublié de vous dire que si on
                  sup<supplied>p</supplied>osait <figure/>
          <lb/> l'angle acd de 180°, le point
               tomberait<lb/> de l'autre côté de la verticale ae, ce<lb/> qui est contraire à la
               supposition de<lb/> l'entonnoir qui exige tacitement que<lb/> la partie cd dépasse la
               largeur du tube,<lb/> et qu'ainsi cd doit être d'autant plus grand que<lb/> l'angle
               acd l'est.</p>
            <p xml:id="L1795-10-01-a-p6">Ce que je vous avais proposé dans ma dernière<lb/> lettre n'était point nécessaire
               aux calculs de<lb/> la <choice>
                  <sic>mechanique</sic>
                  <corr>mécanique</corr>
               </choice> analytique, qui sont bien plus<lb/> simples que vous ne pouvez croire,
               c'était<lb/> seulement pour vérifier le principe que<lb/> je vous engageais à
                  l'ap<supplied>p</supplied>liquer aux machines<lb/> que vous connaissiez avant que
               nous l'<choice>
                  <sic>aplicassions</sic>
                  <corr>appliquassions</corr>
               </choice>
               <pb n="7" facs="#Cornell_Ampere_L1178_7.jpg"/> à d'autres calculs. Il faut que vous
               n'ayez<lb/> pas saisi ce principe que je me ressouviens d'avoir<lb/> expliqué trop
               succinctement, sans cela vous auriez<lb/>
               <figure/>
               <figure/>
          <lb/> vu par ex<ex>emple</ex> qu'il a lieu dans le levier AB puisque<lb/> si
               on le met dans une position très proche<lb/> ab, Bb est la quantité dont il cède au
               poids Q,<lb/> Aa est celle dont il cède au poids p, et le principe<lb/> donne <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mi>Q</mi>
                     <mo/>
                     <mi>B</mi>
                     <mi>b</mi>
                     <mo/>
                     <mi>P</mi>
                     <mo/>
                     <mi>A</mi>
                     <mi>a</mi>
                     <mo>=</mo>
                     <mn>0</mn>
                  </math>
               </formula>, ou <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mi>Q</mi>
                     <mo/>
                     <mi>B</mi>
                     <mi>b</mi>
                     <mo>=</mo>
                     <mi>P</mi>
                     <mo/>
                     <mi>A</mi>
                     <mi>a</mi>
                  </math>
               </formula>, et<lb/>
               <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mfrac>
                        <mi>Q</mi>
                        <mi>P</mi>
                     </mfrac>
                     <mo>=</mo>
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <mi>A</mi>
                           <mi>a</mi>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <mi>B</mi>
                           <mi>b</mi>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                     <mo>=</mo>
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <mi>C</mi>
                           <mi>A</mi>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <mi>C</mi>
                           <mi>B</mi>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                  </math>
               </formula>, qui montre que les poids<lb/> doivent être comme les bras de levier<lb/>
               suivant la règle ordinaire. <figure/>
          <lb/> Dans la poulie, en faisant un<lb/> peu
               monter le poids, la quantité<lb/> dont sa force est contrariée est toujours<lb/>
               égale à celle dont la corde cède à la puissance<lb/> puisque la corde est constante.
               Ainsi si cette<lb/> petite ascension = Pp, on aura <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mi>Q</mi>
                     <mi>q</mi>
                     <mo>=</mo>
                     <mi>P</mi>
                     <mi>p</mi>
                  </math>
               </formula>, et<lb/>
               <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mi>Q</mi>
                     <mo/>
                     <mi>Q</mi>
                     <mi>q</mi>
                     <mo/>
                     <mi>P</mi>
                     <mo/>
                     <mi>P</mi>
                     <mi>p</mi>
                     <mo>=</mo>
                     <mo>(</mo>
                     <mi>Q</mi>
                     <mo/>
                     <mi>P</mi>
                     <mo>)</mo>
                     <mi>P</mi>
                     <mi>p</mi>
                     <mo>=</mo>
                     <mn>0</mn>
                  </math>
               </formula>, donc <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mi>Q</mi>
                     <mo>=</mo>
                     <mi>P</mi>
                  </math>
               </formula>. La<lb/> puissance égale au poids dans la poulie fixe.<lb/> Vous trouverez
               également que dans <figure/>
          <lb/> la poulie mobile, le poids ne cède que<lb/> de la
               moitié du chemin de la puissance<lb/> et c'est pourquoi il suffit qu'elle en
               soit<lb/> la moitié.</p>
            <p xml:id="L1795-10-01-a-p7">En général ce principe donne toutes les règles<lb/> démontrées dans la <choice>
                  <sic>mechanique</sic>
                  <corr>mécanique</corr>
               </choice>, et bien d'autres<lb/> résultats qu'elle ne peut atteindre ; c'est
               pourquoi<lb/> il est si à propos de bien le saisir. Chaque force <pb n="8" facs="#Cornell_Ampere_L1178_8.jpg"/> agit d'autant plus que le point où elle
                  s'ap<supplied>p</supplied>lique<lb/> lui cède davantage, et qu'ainsi les deux
               points<lb/> B et C étant liés par la mac<supplied>h</supplied>ine quelconque<lb/>
               <figure/> A, en sorte que quand le point<lb/> B cède trois fois plus au poids Q <choice>
                  <sic>que<lb/> que</sic>
                  <corr>que</corr>
               </choice> le point C ne contrarie la puissance<lb/> P, il faudra que cette puissance
               =<lb/> 3Q, pour soutenir le poids Q et vice-versa.</p>
            <p xml:id="L1795-10-01-a-p8">En général supposez que le système de corps fasse<lb/> un petit mouvement, et
               multipliez chaque<lb/> force par la quantité dont le point où elle agit<lb/> lui cède
               dans sa direction, et vous aurez son<lb/> effort, que vous prendrez négativement
               quand<lb/> le petit mouvement contrariera la force. Et si<lb/> vous faites une somme
               de tous ces efforts,<lb/> il faudra qu'elle soit = 0, pour que l'équilibre<lb/> ait
               lieu.</p>
            <p xml:id="L1795-10-01-a-p9">Je vous mets ce principe sous toutes les formes<lb/> parce que je serais charmé que
               vous puissiez le<lb/> saisir assez pour vous en servir à démontrer<lb/> l'équilibre
               du treuil et du plan incliné, que<lb/> j'ai omis à <choice>
                  <sic>dessin</sic>
                  <corr>dessein</corr>
               </choice>, ou de quelqu'autre machine que<lb/> vous voudriez. Rien ne me ferait plus
               de plaisir<lb/> qu'une petite démonstration de ce genre dans quelqu'une<lb/> de vos
               prochaines lettres, après quoi je pourrais vous<lb/> ouvrir le sanctuaire de la <choice>
                  <sic>mechanique</sic>
                  <corr>mécanique</corr>
               </choice>, où je vous<lb/> assure que vous trouveriez infiniment moins de<lb/>
               difficultés que dans ses <choice>
                  <sic>élémens</sic>
                  <corr>éléments</corr>
               </choice>, parce que dans<lb/> la méthode générale l'esprit se repose et la<lb/>
               plume résout seule le problème.</p>
            <p xml:id="L1795-10-01-a-p10">Je suis pourtant bien indiscret de vous parler<lb/> si longtemps de mathématiques
               quand la promenade<lb/> vous ap<supplied>p</supplied>elle. Je conçois que ce n'est
               pas maintenant le<lb/> cas des calculs, ainsi je vous conseille de cacher ma<lb/>
               lettre dans un petit coin, et d'attendre pour l'étudier<lb/> que le mauvais <choice>
                  <sic>tems</sic>
                  <corr>temps</corr>
               </choice> vous y engage. Je vous prie de<lb/> recevoir avec une amitié égale à la
               mienne l'assurance<lb/> de tous mes <choice>
                  <sic>sentimens</sic>
                  <corr>sentiments</corr>
               </choice> à votre égard.</p>
            <p xml:id="L1795-10-01-a-p11">Je vous prie de faire agréer mes respects à tout ce qui<lb/> vous intéresse, il
                  suf<supplied>f</supplied>it que vos <choice>
                  <sic>parens</sic>
                  <corr>parents</corr>
               </choice> vous <choice>
                  <sic>soyent</sic>
                  <corr>soient</corr>
               </choice> chers pour me le devenir.</p>
            <signed> <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </signed>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1795-10-01-a-div2">
            <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1178_CAK1">Cette lettre répond à la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-09-24-a">lettre de <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-09-24">24 septembre 1795</date>
          </ref>,
               <persName>Ampère</persName> n'a pas encore reçu celle du <date when="1795-09-28">28
               septembre</date>.</note>
            <note n="2" resp="CAK" xml:id="L1178_CAK2"> <cit>
                  <quote>l'expérience est contre vous</quote>
               </cit> écrit <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> dans sa <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-09-24-a">lettre</ref> du <date when="1795-09-24">24
               septembre 1795</date>, p. 2. </note>
            <note n="3" resp="CAK" xml:id="L1178_CAK3">Bande de papier collée dans la marge de la
               page 3.</note>
            <note n="4" resp="CAK" xml:id="L1178_CAK4">Suite du texte de l'autre côté du
               papier.</note>
            <note n="5" resp="CAK" xml:id="L1178_CAK5">
          <persName>Ampère</persName> répond à <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> qui pensait cela <cit>
                  <quote>de beaucoup au-dessus de <supplied>ses</supplied> forces</quote>
               </cit> (cf. <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-09-24-a">la lettre</ref> de <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-09-24">24
               septembre 1795</date>, p. 3)</note>
            <note n="6" resp="CAK" xml:id="L1178_CAK6">
          <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-09-14-a">Lettre</ref> de <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-09-14">14 septembre 1795</date>, p. 8</note>
            <note n="7" resp="CAK" xml:id="L1178_CAK7"> Flore en langue étrangère dans
               l'inventaire de la bibliothèque d'<persName>Ampère</persName> ?</note>
            <note n="8" resp="CAK" xml:id="L1178_CAK8">Ouvrage dont <persName>Ampère</persName> a envoyé le premier
               volume à <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> (cf <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-09-20-a">la lettre</ref> d'<persName>Ampère</persName> du <date when="1795-09-20">20
               septembre 1795</date>).</note>
            <note n="9" resp="CAK" xml:id="L1178_CAK9">À propos du tube de <persName ref="#pers_P616">Pitot<ref xml:id="pers_P616"/>
          </persName>
        </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>