<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 652</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1824-02-10-A">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 938-939</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L652</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L652manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <repository xmlns="">Collection Noël Bodin [note de Louis DE
                           LAUNAY]</repository>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Trois pages 19,5 x 25, adresse sur la quatrième. [note de Louis DE
                           LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1824-02-10">10 février 1824</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Carron, Eliza (fille de François Carron, épouse
                        Rivail)</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1824-02-10-A">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1824-02-10">10 février 1824</date>
        </opener>
            <p>Ma chère <persName>éliza</persName>, j'ai été si touché de ta lettre que c'est à toi que j'écris à
               condition que tu obtiendras de ma sœur qu'elle me pardonne, dans l'impossibilité où
               la surcharge d'occupations ne me permet pas de faire deux lettres, de (ce que) ce
               n'est pas à elle que j'adresse celle-ci. Je lui envoie, à la place d'une des miennes,
               la lettre qu'<persName>Ampère</persName> m'a écrite pour elle. Vous savez sans doute la bonne nouvelle de
               la réception à l'unanimité de sa tragédie au Théâtre Français. Une bonne partie de ce
               succès est due à l'admirable manière dont <persName>de Jussieu</persName> l'a lue au <orgName>Comité</orgName>. Il y a mis un
               empressement, aux dépens de ses continuelles occupations, dont j'ai été bien touché.
               J'espère que ta Maman ne lui en veut plus depuis longtemps ; c'est un si excellent
               homme. Le mariage de sa sœur à un négociant de <placeName>Lyon</placeName> a fait grande joie dans la
               famille. Il m'est impossible d'exprimer la peine que j'éprouve par l'excès de travail
               auquel je suis assujetti par l'ordonnance du Ministre qui oblige les professeurs de
               l'<orgName>école Polytechnique</orgName> à rédiger et à imprimer leurs leçons que jusqu'à présent on
               avait seulement données de vive voix. Pour faire cette rédaction, je ne sors presque
               plus, je ne vois plus personne, j'écris depuis le matin jusqu'au soir des choses qui
               m'ennuient parce que je les répète aux élèves depuis dix ans, je m'en fais mal à la
               tête et aux yeux et, malgré tous ces efforts, je ne puis aller aussi vite qu'il le
               faudrait. C'est un travail au moins de six mois à m'y mettre tout entier et à
               recommencer ensuite pour la seconde partie du cours. Cela m'empêche absolument de
               plus rien faire en physique, la seule chose qui m'intéressât. L'absence de tout ce
               qui m'était le plus cher a mis le comble à cet état de souffrance. Il a été un peu
               soulagé pendant que j'ai fait remuer de la terre dans mon jardin pour y ouvrir de
               nouveaux sentiers ; il me semble bien plus joli à présent, c'est-à-dire devoir l'être
               à la prochaine poussée des arbres. Mais cette distraction ne me sauve plus de mes
               ennuis depuis que la chose est achevée. Puisses-tu le venir voir bientôt avec ta
               Maman ! Embrasse-la bien tendrement pour moi, ainsi que ton Papa. Dis-leur bien toute
               mon amitié pour eux et combien j'aurais de joie de les revoir. Mais je suis
               probablement à une chaîne de tous les jours pendant plus d'une année. Ma sœur, <persName>Albine</persName>
               et ma cousine me chargent de toutes sortes d'amitiés pour ta Maman, ton Papa et toi.
               Si du moins on pouvait trouver quelque chose pour mon cousin, j'aurais un chagrin de
               moins. Adieu, chère petite, aime-moi toujours ; je partage si bien tous tes ennuis et
               ceux de ma sœur ; j'en ai aussi ma charge, mais je dois avoir plus de force pour les
               supporter. Conservez-moi toute votre amitié qui m'est si précieuse ; recevez tous mes
               vœux pour le bonheur de tous trois et l'expression de ma vive amitié. Ton oncle. <persName> A. Ampère</persName> P. S. — Dis à ta Maman que je lui avais envoyé par M. <persName>Schlomberger</persName> la pièce de
               <persName>Casimir Delavigne</persName>, <title>L'école des Vieillards</title>, plus de quinze jours avant qu'elle
               m'écrivit de la remettre à <persName>Suzanne</persName> pour la lui faire parvenir. Je n'avais donc plus
               rien à faire à cet égard. J'espère qu'il y a longtemps que vous l'avez reçue, lue et
               relue. </p>
            <closer>A Mademoiselle <persName>Éliza Carron</persName>, chez M. <persName>Holterman</persName>, à la forge de <placeName>Chailland</placeName>, près
               <placeName>Mayenne</placeName>, département de la <placeName>Mayenne</placeName>.</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Coll. <persName>Bodin</persName>. Trois pages 19,5 x 25, adresse sur la
               quatrième.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>