
<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 989</title>
                <author>Couppier, Jean-Stanislas</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1805-09-06-b">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Bibliothèque de l'Institut de France</institution>
                        <idno>MS 3349 (3)</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L989</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                    <physDesc>
                        <p>[Tampon: "68 / Beaujeu"(-en-Beaujolais)]</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Couppier, Jean-Stanislas</persName>
          <date when-iso="1805-09-06">6 septembre 1805</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1805-09-06-b">
        <body>
            <div xml:id="L1805-09-06-b-div1">
                <opener><pb n="1" facs="#Institut_Ampere_L989_1.jpg"/> Ce vendredi <date notBefore="1794-10-16" notAfter="1795-10-16">16 <choice><abbr>8bre</abbr> <expan>octobre</expan></choice> 1795 ou bien 1794</date> ans 7 mois 15 jours 8 heures
                    </opener>
                <p xml:id="L1805-09-06-b-p1">Je suis bien honteux, Monsieur, de me trouver à répondre à deux lettres, sans
                    avoir rien préparé pour cela. Cependant comme je ne veux pas me priver plus
                    longtemps du plaisir de vous écrire et de celui de recevoir de vos lettres, qui
                    m'est bien encore plus sensible, je vais enfin commencer cette réponse qui
                    devrait être partie depuis longtemps. Je ne chercherai point à excuser ma
                    paresse, car elle me couvre de confusion. Vous vous donnez la peine de
                    satisfaire à toutes mes questions et de la manière la plus étendue et la plus
                    exacte qu'il soit possible. Vous avez même eu la bonté de copier une table pour
                    moi, aussitôt que je vous en ai prié, ce qui est cependant un travail bien
                    ennuyeux, et moi je ne me suis pas seulement donné la peine d'étudier les
                    questions que vous m'avez faites. Vous avouerez avec moi que c'est bien mal
                    correspondre à notre amitié. J'ai un véritable chagrin en pensant que cette
                    négligence pouvait vous faire croire à quelque altération de mon amitié pour
                    vous.</p>
                <p xml:id="L1805-09-06-b-p2">J'espère cependant que votre bonté en ma faveur, que j'ai éprouvée si
                    souvent, aura chassé cette idée, qui serait assurément bien fausse, mais que ma
                    conduite à votre égard semblerait autoriser. Je vous prie d'être bien persuadé
                    que rien ne pourra jamais altérer l'amitié que j'ai toujours eue pour vous et
                    qui a toujours été en augmentant depuis que j'ai eu le bonheur de vous
                    connaître. Je ne chercherai point à justifier ma conduite à votre égard, mais
                    pour vous prouver seulement qu'elle <pb n="2" facs="#Institut_Ampere_L989_2.jpg"/> n'est point causée par un changement dans
                    mon amitié, je vous dirai que depuis plus d'un mois mon aversion pour
                    l'application aux sciences abstraites est si forte que je ne comprends pas
                    moi-même comment je pourrai jamais en revenir, et, ce qui est plus mal encore,
                    ma paresse pour écrire est si grande que depuis le même temps je ne sache pas
                    d'avoir écrit à personne d'autre qu'à vous, quoique j'ai plusieurs réponses à
                    faire. Il vaudrait peut-être encore mieux laisser pour quelques temps votre
                    lettre dans mon bureau et attendre un moment où je pus satisfaire à ce que vous
                    me demandez. Mais je souffrirai tant en attendant ce moment de votre silence et
                    du mien, que j'espère que vous voudrez bien me permettre d'écrire des bêtises
                    dans ce moment plutôt que d'attendre d'avoir quelque chose de mieux. Car je vous
                    dirai que je n'observe rien dans la nature qu'il ne me vienne aussitôt le désir
                    de vous en faire part.</p>
                <p xml:id="L1805-09-06-b-p3">Vous vous plaigniez dans votre lettre du 1er <choice><abbr>8bre</abbr> <expan>octobre</expan></choice> de
                    votre paresse, mais elle ne ressemble guère à la mienne, car elle ne s'applique
                    jamais sur tout et votre amitié pour moi vous donne toujours la force de la
                    vaincre et elle fait que je ne puis point m'en apercevoir. J'ai bien des
                    remerciements à vous faire en particulier des éclaircissements que vous m'avez
                    donnés sur le tube de M. <persName>Pitot</persName>. Vous me parlez aussi dans cette lettre de la
                    manière de se former un herbier. Outre que la saison est bien avancée pour cela,
                    je ne suis guère dans une situation à m'en occuper, ne sortant que rarement. Je
                    vous ai cependant la même obligation de ce que vous avez bien voulu vous en <pb n="3" facs="#Institut_Ampere_L989_3.jpg"/>
                    occuper à cause de moi. Je compte même profiter de ce que vous m'avez dit sur
                    l'Analyse de la flore française <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P268.xml">*</ref> car je
                    l'ai fait demander à <placeName>Lyon</placeName> chez [la (V<ex>eu</ex>ve) <persName>Rusand</persName>].</p>
                <p xml:id="L1805-09-06-b-p4">Je passe à votre dernière
                    lettre et la première chose que j'y vois, c'est les deux tables que vous vous
                    êtes donné la peine de copier pour moi. Je vous en renouvelle encore mes
                    remerciements. Elles me seront d'une grande utilité quand je pourrai faire
                    quelques nouveaux voyages sur les montagnes. Si j'ai bien compris, il faudra
                    toujours multiplier la réfraction céleste par la densité correspondante aux
                    degrés du baromètre et du thermomètre, densité que vous avez marqué dans votre
                    seconde table. Mais malheureusement cette seconde table ne serait pas assez
                    étendue pour ce pays où le baromètre se tient à 25 pouces 6 lignes sur les
                    montagnes, tandis que votre table ne va pas au-dessous de 26 pouces 6 lignes.
                    Cependant comme les différentes densités sont à peu près proportionnelles aux
                    hauteurs du baromètres, je pourrai y suppléer et l'erreur qui en résultera ne
                    pourra être que fort petite. Je vois par ces tables que suivant M. <persName>de Lalande</persName>,
                    les réfractions sont proportionnelles à la densité de l'air (je ne dis pas de
                    l'atmosphère entier mais de la couche d'air dans laquelle se fait
                    l'observation). Or comme suivant les principes de physique, la réfraction de la
                    lumière est toujours proportionnelle au milieu qui la produit, il faut donc que
                    M. <persName>de Lalande</persName> suppose <del>en 1er lieu</del> que lorsque la chaleur et par
                    conséquent la densité varie dans la couche inférieure, elle varie dans le même
                    rapport dans toute la colonne supérieure. Mais je m'aperçois que je ne sais plus
                    ce que je dis. Car il suffit, pour que la table de M. <persName>de Lalande</persName> soit exacte,
                    que les couches supérieures ne soient pas plus denses que les inférieures, ce
                    qui, en effet, ne peut pas être autrement.</p>
                <p xml:id="L1805-09-06-b-p5">Mais pour ce qui est de l'application
                    de cette seconde <pb n="4" facs="#Institut_Ampere_L989_4.jpg"/> table à la mesure des hauteurs des montagnes par le baromètre,
                    vous me dites qu'elle sera plus commode que l'expérience de l'<title>Encyclopédie</title> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P360.xml">*</ref>. Mais il me semble qu'elle n'a point de
                    rapport avec cette expérience. Car cette expérience est sur les densités du
                    mercure qui varient suivant la chaleur et il faut nécessairement avoir égard à
                    cette variation dans la densité du mercure, parce que la colonne du baromètre
                    diminue de hauteur à proportion de cette densité. Ainsi on ne peut pas se
                    dispenser de faire cette correction aux hauteurs du mercure. Quant à la
                    correction à faire aux hauteurs des montagnes suivant la méthode de M. <persName><choice><orig>Duluc</orig> <reg>Deluc</reg></choice></persName>, qui consiste à ajouter 1/215 pour chaque degré du thermomètre au-dessus
                    de 16 3/4, vous avez bien compris comment elle se fait et je ne vois
                    pas comment votre table pourrait s'y appliquer.</p>
                <p xml:id="L1805-09-06-b-p6">La théorie de la rupture des
                    bois me paraît devenir bien compliquée et l'expérience que vous me proposez bien
                    délicate pour mesurer l'allongement et le raccourcissement des fibres.
                    <title>L'Astronomie</title> de M. <persName>de Lalande</persName> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P22.xml">*</ref> me paraît
                    être un ouvrage bien considérable. Je ne sais si je me déterminerai à l'acheter.</p>
                <p xml:id="L1805-09-06-b-p7">
                    J'ai bien compris la raison que vous m'avez donnée sur les causes qui ont
                    déterminé la Convention à rendre l'an 3ème sextil. J'y avais pensé quelques
                    jours après vous avoir écrit. En parlant de la Convention, il me souvient
                    d'avoir lu il y a une quinzaine de jours qu'on avait élevé un ballon près de
                    <gap reason="illisible"/>, qui [était] demeuré 5 heures dans la même position, après quoi il
                    s'était <pb n="5" facs="#Institut_Ampere_L989_5.jpg"/> rabattu sur une redoute. Le journaliste ne dit point à quelle distance
                    cette redoute était du point de départ, mais il paraît cependant d'après cela
                    difficile à croire que le ballon fût tenu par une corde. D'un autre côté il est
                    dit qu'il n'y avait qu'un homme dans ce ballon ; or cet homme avait sûrement
                    bien des observations à faire et il lui eut été difficile de ramer ou de faire
                    quelque autre manœuvre capable de l'empêcher de suivre le cours du vent. C'est
                    encore pour moi une énigme.</p>
                <p xml:id="L1805-09-06-b-p8">Je vous ai dit dans le commencement de ma lettre que
                    je ne faisais absolument rien. Cela n'est vrai que pour le jour, car la nuit
                    j'observe les étoiles. Mais je trouve bien peu de [secours] pour cela dans mes
                    auteurs. Le seul qui en parle est <persName>Sigaud de la Fond</persName>, qui dans son dictionnaire
                        <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P386.xml">*</ref> donne le nom de toutes les
                    constellations et indique à peu près la place de quelques unes, ainsi que le
                    nombre des étoiles qui la composent. Il donne encore la déclinaison et
                    l'ascension droite de 4 ou 5 étoiles de la première grandeur. Je compte faire un
                    petit instrument pour pouvoir les trouver par ce moyen. Cet instrument ne sera
                    pas autre chose qu'un quart de cercle qui se mouvra autour d'un axe parallèle à
                    l'axe de la Terre. Il faudra de plus un demi-cercle parallèle à l'équateur pour
                    déterminer le méridien dans lequel se trouve le quart de cercle. Je ferai
                    peut-être aussi venir de <placeName>Lyon</placeName> des cartes célestes. Pour vous apprendre où j'en
                    suis de la connaissance des astres, je vous dirai que je ne connais encore de
                    constellations que la Grande et la Petite Ourse, le Bouvier, le Cocher,
                    Cassiopée, Persée, Andromède, Pégase, la Lyre, le Cygne, l'Aigle, le Sagittaire,
                    les Gémeaux, les Pléiades, Orion, la Tête de Méduse et le Poisson austral, et
                    parmi les <pb n="6" facs="#Institut_Ampere_L989_6.jpg"/> étoiles remarquables, la Chèvre, Arcturus, le Cœur de Charles.
                    Encore ne connais-je pas l'étendue qu'occupent les constellations que je vous ai
                    nommées. Je vous ai dit quelquefois que je voulais vous faire part de tout ce
                    qui me passait par l'esprit. Vous voyez comme je vous ai tenu parole. Car
                    qu'avais-je besoin de vous ennuyer de tout ce détail. Mais comme rien ne me fait
                    tant de plaisir que de savoir en détail tout ce qui vous occupe, je vous fais
                    part de toutes mes petites bêtises pour vous enhardir à me faire part de vos
                    grandes entreprises.</p>
                <p xml:id="L1805-09-06-b-p9">Pour continuer sur le même ton, je vous dirai que l'autre
                    jour mon père ayant mis sur les sept heures du soir le nez à la fenêtre,
                    m'appela pour me faire voir (à ce qu'il me disait) une comète. Plusieurs
                    personnes qui s'approchèrent en même temps, crurent voir comme mon père, une
                    queue. Pour moi je crus que c'était une planète que je vois depuis plus de trois
                    mois, et qui depuis ce temps-là a fait peu de chemin ; et je pensai que ce qui
                    produisait cette apparence de queue était un léger brouillard, qui obscurcissait
                    un peu le ciel. Cette soi-disant comète me paraît à peu près dans le Zodiaque et
                    passe par le méridien entre 6 et 7 heures du soir. Je présume que c'est Jupiter
                    parce qu'elle est fort brillante et point rouge. Ce ne peut être ni Vénus, ni
                    Mercure, parce qu'elle est comme vous voyez trop éloignée du Soleil. Je vous
                    prie de me dire votre avis là-dessus, ainsi que sur un autre astre que je prends
                    pour Saturne parce qu'il est moins brillant que le précédent et qu'il est un peu
                    rougeâtre. Il est auprès des Hyades et de l'œil du Taureau. Peut-être est-ce
                    l'œil du Taureau lui-même que je ne connais <pb n="7" facs="#Institut_Ampere_L989_7.jpg"/> pas bien. S'il ne vous en coûtait
                    point de peine, je vous prierais de me marquer quelles places occupent toutes
                    les planètes pour que je puisse apprendre à les reconnaître.</p>
                <p xml:id="L1805-09-06-b-p10">Une autre
                    observation qui est peut-être plus exacte que celle de la comète, c'est celle
                    que je fis avant-hier mercredi d'une aurore boréale. Sur les dix heures du soir
                    que je commençais à observer les étoiles, j'aperçus une clarté bien sensible du
                    côté du nord. Elle n'avait absolument point de couleur. Je pensai d'abord au
                    crépuscule ; mais je réfléchis ensuite que le Soleil était à plus de 18 degrés
                    au-dessous de l'horizon [et] qu'ainsi ce ne pouvait être qu'une aurore boréale.
                    La clarté me parut un peu augmenter jusqu'à 10 heures et demie et elle disparut
                    ensuite insensiblement. Vous en penserez ce que vous jugerez à propos. Puisque
                    j'en suis à vous parler d'observation, je vous dirai que le même soir j'observai
                    encore un phénomène qui ressemblait parfaitement à ces étoiles tombantes qu'on
                    voit si fréquemment pendant la nuit. Elle n'en différait qu'en ce qu'au lieu
                    d'être blanche, elle était un peu rougeâtre et qu'elle tomba jusqu'à terre.
                    Cette observation valait encore moins la peine d'être écrite que les autres,
                    mais comme je n'en fais jamais qui en valent la peine, je vous fais part de
                    toutes indistinctement.</p>
                <p xml:id="L1805-09-06-b-p11">Comme je n'ai rien qui m'occupe, je me passe toutes
                    sortes de fantaisies. Il y a quelques temps je vis dans un journal l'annonce
                    d'un ouvrage intitulé <pb n="8" facs="#Institut_Ampere_L989_8.jpg"/> <title>Méthode pour apprendre facilement et sans maître</title> <list>
            <item n="1"> l'art
                    d'écrire aussi vite que la parole ;</item> <item n="2"> l'art de converser même à une grande
                    distance sans parler ;</item> <item n="3"> une méthode facile de peindre de jolis paysages.</item>
          </list> Le
                    prix était marqué de 20 l<ex>ivre</ex>s à <placeName>Paris</placeName> et 23 l<ex>ivre</ex>s franc de port pour les
                    départements. Sans aucune autre connaissance de cet ouvrage, j'ai envoyé 23 l<ex>ivre</ex>s
                    dans une lettre par la poste au libraire pour lui demander. Vous pourriez bien
                    me dire cette fois que je n'avais pas besoin de vous écrire une pareille
                    extravagance ; mais il m'en reste cependant encore une dont je veux vous faire
                    part. Depuis huit jours j'attends le passage d'une étoile par le méridien sans
                    succès. C'est Apus étoile de l'Oiseau de paradis. Sa déclinaison australe est de
                    41°3' ; or comme la latitude de <placeName>Claveisolles</placeName> est de 46°5', à son passage par le
                    méridien elle doit être élevée de 3°6' eu égard à la réfraction. Mais à cause
                    des montagnes je ne peux pas la voir plus d'un quart d'heure, autant que j'ai pu
                    le calculer. Soit que j'ai manqué cet heureux quart d'heure, soit que je me sois
                    trompé dans mes calculs, je suis encore à attendre mon étoile. </p>
                <p xml:id="L1805-09-06-b-p12">Je vous ai bien
                    appris tout ce que je faisais la nuit. Quant au jour (comme je vous l'ai déjà
                    dit) je ne fais rien, à moins que je ne compte pour quelque chose une promenade
                    que je fais le soir dans le jardin et dans un petit bosquet qui n'est pas
                    seulement si grand que la <placeName>place de Bellecour</placeName>. J'y vais et ce <pb n="9" facs="#Institut_Ampere_L989_9.jpg"/> n'est pas sans
                    peine (vous savez pourquoi) sur les 3 heures avec ma sœur et son médecin, qui
                    s'en vont beaucoup plus loin visiter des malades ou ramasser des herbes et des
                    champignons. Moi je me contente de les ramasser dans mon bosquet, ne pouvant
                    faire mieux, ou bien je lis dans l'endroit le plus champêtre. Ma sœur vient
                    ensuite me reprendre sur les 5 heures pour me ramener à la maison. En parlant de
                    champignons, il me souvient qu'un certain jour vous me dîtes qu'un grand nombre
                    de plantes qui passaient pour des poisons n'étaient rien moins que cela. Notre
                    médecin nous en fait bien faire l'essai. Car il nous fait ramasser une quantité
                    de champignons, qui passent pour mauvais ; tellement que de 10 ou 12 espèces
                    qu'il m'a appris à connaître, il n'y en a que deux ou trois dont il ne nous
                    fasse pas manger. [En] sorte que nous en trouvons très abondamment et nous [ne]
                    nous apercevons pas qu'ils nous fassent le moi[ndre] mal. Parmi ceux que nous
                    mangeons, il y en a qui viennent dans les bois de sapins, d'autres dans les bois
                    de chênes, d'autres dans la mousse, d'autres dans les prés, d'autres dans les
                    terres, enfin il y en a de toutes les grosseurs depuis le petit mousseron
                    jusqu'au gros champignon brun des bois. Il se sert pour tous d'une précaution
                    dont vous penserez ce que vous voudrez, c'est de faire tremper une cuiller dans
                    l'eau dans laquelle on a fait cuire les champignons. Il prétend que si quelque
                    bête venimeuse a laissé de son venin sur les champignons, la cuiller deviendra
                    noire.</p>
                <p xml:id="L1805-09-06-b-p13"><pb n="10" facs="#Institut_Ampere_L989_10.jpg"/> Mon bavardage m'entraîne plus loin que je ne voudrais et il me laisse à
                    peine le temps de vous assurer de la parfaite amitié avec laquelle je serai
                    toujours votre meilleur ami. J'attends toujours une lettre de vous avec un grand
                    empressement ; mais je crains bien pour cette fois qu'elle ne me vienne un peu
                    tard par ma faute. Car si je n'en reçois pas d'autre que la réponse à celle-là,
                    le temps me durera bien jusque là.</p>
                <closer>Au Citoyen <persName>Manin</persName>, Rue Puits du Sel, Maison Valton n° 65 ; pour remettre au
                    C. <persName>Ampère</persName> à <placeName>
            <placeName>Lyon</placeName>
          </placeName>
        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>