<?xml-model href="../../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 996</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="brouillon_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1815-05-22-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 36, f 1-3</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L996</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1815-05-22">22 mai 1815</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">
                <supplied>Clément</supplied>
              </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1815-05-22-a">
        <body>
            <div>
                <opener>le <date when="1815-05-22">22 mai 1815</date>
        </opener>
                <p>Monsieur<note>Les Procès-verbaux des séances de l'<orgName>Académie des sciences</orgName>
                        mentionnent, à la séance du <date when="1815-04-10">10 avril 1815</date>, la réception d'un mémoire de M.
                        <persName>Clément</persName>, major d'artillerie sur la Résolution générale des
                    équations.</note>, M. <persName>Poisson</persName> et moi avons été chargés par la première classe de
                    l'<orgName>Institut</orgName> de lui faire un rapport sur le mémoire que vous lui avez présenté et
                    qui a été lu dans sa séance ordinaire du <date when="1815-04-10">10 avril 1815</date>. Nous avons en
                    conséquence examiné ensemble ce mémoire, et nous avons cru, avant de faire le
                    rapport, devoir vous communiquer les observations suivantes. La méthode que vous
                    proposez pour résoudre les équations algébriques de tous les degrés consiste 1°
                    à exprimer l'inconnue d'une équation du degré n par la somme de n-1 séries, en
                    sorte qu'en représentant l'inconnue par x et ces différentes séries par z, z',
                    z'', z''' &amp;c., vous trouvez x = z + z' + z'' + z''' &amp;c. Comme on sait
                    exprimer la même valeur par une seule série, les formules que vous obtenez ne
                    pourraient être préférées aux méthodes d'approximation déjà connues qu'autant
                    qu'on pourrait former ces séries. C'est bien aussi ce que vous vous proposez de
                    faire, mais il nous a paru qu'il était aisé de démontrer qu'on ne pouvait y
                    parvenir par les moyens que vous indiquez comme propres à atteindre ce but. En
                    effet, vous déduisez ces moyens de ce que vous pensez que z dépendra d'une
                    équation qui ne pourra pas s'élever au dessus du degré (m), sans quoi dites-vous
                    il y aurait plus de valeurs pour x. Or voilà ce qui est absolument contraire à
                    la théorie de la résolution des équations algébriques, théorie bien établie à
                    cet égard par les travaux des mathématiciens qui ont examiné cette question, et
                    complétée par ceux de M. <persName>de Lagrange</persName>. Il ne peut plus aujourd'hui rester aucun
                    doute sur le degré de l'équation en z. Il est bien démontré, lorsque x est la
                    racine d'une équation du degré (m), qu'on fait x = z + z' + z'' + z''' + &amp;c.
                    le nombre des quantités z, z', z'', z''' &amp;c. étant (m-1), que l'équation en
                    z monte en général au degré marqué par le produit 1.2.3.4......(m), de tous les
                    termes de la suite naturelle des nombres jusqu'à (m), et que ce produit est le
                    nombre des valeurs dont z est susceptible au moyen d'une autre transformation.
                    Vous changez ensuite, Monsieur, cette valeur de x en x = m&amp;radic;y +
                    m&amp;radic;y' + m&amp;radic;y'' + m&amp;radic;y''' + &amp;c. et vous dites que
                    y ne sera susceptible que d'une valeur, tandis qu'il est rigoureusement démontré
                    par la même théorie que le nombre des valeurs de y est alors 1.2.3.4...(m-1). Si
                    x est par exemple la racine d'une équation du 5ème degré, et que l'on ait x = z
                    + z' + z'' + z''', et x = 5&amp;radic;y + 5&amp;radic;y' + 5&amp;radic;y'' +
                    5&amp;radic;y''', z sera susceptible de 120 valeurs, et y de 24. L'équation en z
                    sera du 120ème degré, et celle en y du 24ème. Il s'en suit que quand en formant
                    l'équation en y par une suite de multiplications, vous dites qu'il faut arrêter
                    ces multiplications quand cette équation contient la puissance ym-1, et que vous
                    en concluez que certains termes doivent disparaître d'eux-mêmes, pour que cette
                    équation ait lieu, cette conclusion est absolument inadmissible, car ce ne
                    serait qu'après que les multiplications successives auraient élevé l'équation en
                    y au degré 1.2.3.4...(m-1), auquel elle doit monter d'après la théorie, que les
                    termes dont il s'agit devraient s'évanouir. Il est bien certain qu'ils
                    disparaîtraient en effet dans ce cas, mais cela ne conduirait qu'à l'équation du
                    degré 1.2.3.4...(m-1), à laquelle on a été constamment ramené dans toutes les
                    recherches sur la solution générale des équations algébriques, et qui ne peut
                    conduire à cette solution puisqu'elle est plus élevée que la proposée pour tous
                    les degrés supérieurs au troisième. J'ai l'honneur d'être, &amp;c.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <note resp="CAK">Le compte-rendu de la séance de l'<orgName>Académie des sciences</orgName> du <date when="1815-04-10">10 avril
                    1815</date> mentionne : "M. <persName>Clément</persName>, Major d'artillerie, adresse un Mémoire sur la
                    Résolution générale des équations. M.M. <persName>Ampère</persName> et <persName>Poisson</persName>, Commissaires."</note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>