
<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1179</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
               <forename>André-Marie</forename>
               <surname>Ampère</surname>
            </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
               <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
               <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
            </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="original_manuscrit">
               <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1795-10-06-a">
                  <country>USA</country>
                  <settlement>Ithaca (NY)</settlement>
                  <institution>Cornell University Library</institution>
                  <repository>Ampère collection</repository>
                  <altIdentifier>
                     <idno type="old">L1179</idno>
                     <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               
               <physDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote corresp="#AMA">
                        <name type="person" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)">
                           <forename>André-Marie</forename>
                           <surname>Ampère</surname>
                        </name>
                     </handNote>
                  </handDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender" ref="#pers_A366">
                       <surname>Ampère</surname>
                       <forename>André-Marie</forename>
                     </persName>
          <date when-iso="1795-10-06">6 octobre 1795</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee" ref="#pers_C162">
                     <surname>Couppier</surname>
                     <forename>Jean-Stanislas, dit Couppier Viry</forename>
                     </persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
         <creation>
            <date when="2015-01">janvier 2015</date>
            <name>Philippe Pons</name>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <name>Philippe Pons</name>
            <date when="2015-04">avril 2015</date>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:id="images_L1795-10-06-a" corresp="#ampere_corr_L1795-10-06-a">
      <graphic url="Cornell_Ampere_L1179_1.jpg"/>
      <graphic url="Cornell_Ampere_L1179_2.jpg"/>
      <graphic url="Cornell_Ampere_L1179_3.jpg"/>
      <graphic url="Cornell_Ampere_L1179_4.jpg"/>
      <graphic url="Cornell_Ampere_L1179_5.jpg"/>
      <graphic url="Cornell_Ampere_L1179_6.jpg"/>
      <graphic url="Cornell_Ampere_L1179_7.jpg"/>
      <graphic url="Cornell_Ampere_L1179_8.jpg"/>
   </facsimile>
   <text decls="#ampere_corr_L1795-10-06-a" type="correspondance">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <pb n="1" facs="#Cornell_Ampere_L1179_1.jpg"/> Ce mardi
                  <date when="1795-10-06">6 <choice>
               <abbr>8bre</abbr>
               <expan>octobre</expan>
            </choice> <supplied>1795</supplied>
          </date>
          <ref target="#L1179_CAK1">1</ref>
        </opener>
            <p>Outre la table, Monsieur, que vous m'avez demandée,<lb/> j'ai pensé que je ne ferais
               pas mal d'extraire<lb/> une table <choice>
                  <sic>qu'il</sic>
                  <corr>qui</corr>
               </choice> donne la raréfaction de l'air,<lb/> suivant le baromètre et le thermomètre,
               dont<lb/> j'ai marqué du signe ÷ les degrés au-dessous de<lb/> la glace. Comme il
               faut multiplier la réfraction<lb/> par la densité de <gap reason="lacune"/>, vous n'<choice>
                  <sic>aura</sic>
                  <corr>aurez</corr>
               </choice> qu'à multiplier<lb/> la réfraction par les nombres de la seconde, en<lb/>
               faisant attention que ce sont des décimales. Cette<lb/> table vous sera bien plus
               commode que l'expérience<lb/> de
               l'<title>
            <choice>
               <sic>enciclopedie</sic>
                  <corr>Encyclopédie</corr>
               </choice>
          </title>,
               où je n'avais pas trouvé votre<lb/> expérience parce que je ne l'avais cherchée
               qu'à<lb/> l'article Dilatation.</p>
            <p>Je suis bien satisfait de trouver cette petite occasion<lb/> de vous montrer mon
               amitié, en employant quelques<lb/>
               <choice>
                  <sic>momens</sic>
                  <corr>moments</corr>
               </choice> à votre utilité, car je ne peut pas compter<lb/> mes réponses comme un
               travail puisque c'est le<lb/> plus agréable amusement pour moi que de
               m'entretenir<lb/> avec vous, par écrit comme de vive voix.</p>
            <p>Vous aurez vu par ma dernière lettre que je<lb/> suis bientôt passé de la langue
               universelle au<lb/> calcul du mouvement des fluides, pour tâcher<lb/> de trouver
               l'équation de la courbe de la <placeName>Saône</placeName>.<lb/> J'y suis enfin
               parvenu, mais elle est si compliquée<lb/> que je n'ai pas eu la patience d'achever
               ce<lb/> calcul qui exigeait encore une intégration,<lb/> j'espère encore la
               simplifier.</p>
            <p>Vous voyez que la manière dont je voltige<lb/> est le moyen de ne bien réussir à
               rien,<lb/> mais à mesure que les idées me viennent il<lb/> faut que je m'en
               occupe.</p>
            <p>
          <pb n="2" facs="#Cornell_Ampere_L1179_2.jpg"/> Rien n'est plus judicieux, Monsieur,
               que vos observations sur la force du bois <supplied>voir figure sur le
                  fac-similé</supplied>. Il y a grande apparence que les fibres se contractent
               depuis b jusqu'à un certain point c qui est le centre du mouvement du bois qui se
               rompt. Je tâcherai d'examiner si on ne pourrait point déterminer ce point c d'après
               les expériences de <persName>Buffon</persName>. Ce qui est le plus embarrassant, c'est qu'il faut égaler
               le moment de toutes les forces de l'élasticité autour de c avec le moment du poids
               P. Il faut donc faire entrer dans le calcul non seulement le ressort avec lequel il
               s'oppose à l'allongement mais aussi celui avec lequel il s'oppose à la compression.
               Celui-ci doit être une fonction <supplied>du raccourcissement</supplied> des fibres,
               comme l'autre de leur allongement. Mais cette fonction est peut-être très différente
               et je ne vois aucune raison de la supposer égale ce qui est presque le seul cas où
               l'on peut appliquer le calcul dans les expériences où l'on ne connaît pas le
               raccourcissement et l'allongement des fibres, ou au moins le rapport de ces deux
               choses dans la même poutre. Je ne sais pas si l'on ne pourrait point mesurer ces deux
               quantités dans une poutre qui plie, en la taillant <supplied>comme</supplied> vous
               voyez dans la figure que je viens de tracer de son extrémité, et en mettant ensuite
               sur ses deux faces a, b, des lames de métal par ex. de fer blanc, très minces et
               aussi longues que la pièce, qui seraient retenues par les coulisses m, n, l, r, car
               la partie excédente de la poutre en haut et de la lame en bas, donnerait
               l'allongement et le raccourcissement. <pb n="3" facs="#Cornell_Ampere_L1179_3.jpg"/>
               Ce n'est que dans le cas où ces deux quantités sont toujours égales qu'on peut
               démontrer l'égalité des ressorts de dilatation et de contraction. Quand je dis
               toujours, j'entends dans toutes les courbures différentes que prend la poutre sous
               différents poids. Si au lieu d'être égales, elles étaient dans un rapport constant
               c.à.d. le même pour toutes les différentes courbures, il serait prouvé du moins que
               le point c serait fixe et que si le ressort de compression n'était pas exprimé par la
               même fonction que celui de dilatation, il le serait <supplied>du</supplied> moins par
               une fonction semblable, j'entends par là qu'elle contiendrait les mêmes puissances.
               Au lieu de démontrer cette proposition, je vais démontrer sa converse
                  <supplied>inverse</supplied>, ce qui revient au même ce que vous verrez tout à
               l'heure. Tâchez seulement à pénétrer la raison de cette converse, car elle est si
               subtile qu'à peine <supplied>puis</supplied>-je la saisir. Il faut donc prouver que
               si la fonction qui exprime le rapport des ressorts de compression est semblable à
               celle des ressorts de dilatation, le centre C du mouvement sera fixe, c.à.d. qu'en
               supposant ca=a, cb=b, ces deux quantités seront dans un rapport constant. Il faut
               d'abord concevoir, et c'est le fondement de ma preuve, que si p:q est le rapport des
               ressorts pour une dilatation égale à une compression, ce ressort sera constant pour
               toute compression égale à une dilatation. En effet soit A, a, les compressions, B, b,
               les dilatations, puisque a=b et A=B, la fonction semblable de a et A qui exprime le
               rapport de leurs ressorts sera égale à celle de b et B qui exprime le rapport <pb n="4" facs="#Cornell_Ampere_L1179_4.jpg"/> de leurs ressorts, ce qui donne ress.a
               : ress.A ::<lb/> ress.b : ress.B, ou ress.a : ress.b :: ress.A : ress.B :: p :
               q,<lb/> qui sert ainsi de <choice>
                  <sic>raport</sic>
                  <corr>rapport</corr>
               </choice> pour toutes les compressions<lb/> ou dilatations égales.</p>
            <p>
          <note>fig. 2</note> Partons de là pour calculer les <choice>
                  <sic>momens</sic>
                  <corr>moments</corr>
               </choice> des forces<lb/> du bois de B en C et de C en A.</p>
            <p>Soit P le poids nécessaire pour rompre la même<lb/> poutre tirée en long, dont la
               hauteur quand elle<lb/> est horizontale = a + b, et la largeur = c, alors<lb/>
               l'effort d'un petit rectangle élémentaire cdx, sera<lb/> à <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mi>P</mi>
                     <mo>::</mo>
                     <mi>c</mi>
                     <mi>d</mi>
                     <mi>x</mi>
                     <mo>:</mo>
                     <mi>c</mi>
                     <mo>(</mo>
                     <mi>a</mi>
                     <mo>+</mo>
                     <mi>b</mi>
                     <mo>)</mo>
                  </math>
               </formula>. Cet effort sera donc <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <mi>P</mi>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <mi>a</mi>
                           <mo>+</mo>
                           <mi>b</mi>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                     <mi>d</mi>
                     <mi>x</mi>
                  </math>
               </formula>, c'est<lb/> l'effort du petit rectangle au point A. Pour un<lb/> autre ce
               sera <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <mi>P</mi>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <mi>a</mi>
                           <mo>+</mo>
                           <mi>b</mi>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <msup>
                              <mi>x</mi>
                              <mi>n</mi>
                           </msup>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <msup>
                              <mi>a</mi>
                              <mi>n</mi>
                           </msup>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                     <mi>d</mi> 
                     <mi>x</mi>
                  </math>
               </formula>. Multipliant cet effort<lb/> par le bras de levier x, on aura <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <mi>P</mi>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <mi>a</mi>
                           <mo>+</mo>
                           <mi>b</mi>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <msup>
                              <mrow>
                                 <mi>x</mi>
                              </mrow>
                              <mrow>
                                 <mi>n</mi>
                                 <mo>+</mo>
                                 <mn>1</mn>
                              </mrow>
                           </msup>
                           <mi>d</mi>
                           <mi>x</mi>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <msup>
                              <mi>a</mi>
                              <mi>n</mi>
                           </msup>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                  </math>
               </formula> dont<lb/> l'intégrale donnera <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <mi>P</mi>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <mi>a</mi>
                           <mo>+</mo>
                           <mi>b</mi>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <msup>
                              <mrow>
                                 <mi>x</mi>
                              </mrow>
                              <mrow>
                                 <mi>n</mi>
                                 <mo>+</mo>
                                 <mn>2</mn>
                              </mrow>
                           </msup>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <msup>
                              <mi>a</mi>
                              <mi>n</mi>
                           </msup>
                           <mo>(</mo>
                           <mi>n</mi>
                           <mo>+</mo>
                           <mn>2</mn>
                           <mo>)</mo>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                  </math>
               </formula> pour l'effort<lb/> de toutes les parties de c en a, et en y faisant x
               =<lb/> a, pour prendre ces efforts jusqu'au point A on<lb/> aura <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <mi>P</mi>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <mi>a</mi>
                           <mo>+</mo>
                           <mi>b</mi>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <msup>
                              <mi>a</mi>
                              <mn>2</mn>
                           </msup>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <mi>n</mi>
                           <mo>+</mo>
                           <mn>2</mn>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                  </math>
               </formula>. Ensuite comme les ressorts de<lb/> contractions sont à ceux d'une
               dilatation<lb/> égale :: p : q :, on aura <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <mi>P</mi>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <mi>a</mi>
                           <mo>+</mo>
                           <mi>b</mi>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                     <mo>.</mo>
                     <mfrac>
                        <mi>p</mi>
                        <mi>q</mi>
                     </mfrac>
                     <mo>.</mo>
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <msup>
                              <mrow>
                                 <mi>x</mi>
                              </mrow>
                              <mrow>
                                 <mi>n</mi>
                                 <mo>+</mo>
                                 <mn>1</mn>
                              </mrow>
                           </msup>
                           <mi>d</mi>
                           <mi>x</mi>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <msup>
                              <mi>a</mi>
                              <mi>n</mi>
                           </msup>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                  </math>
               </formula>, dont<lb/> l'intégrale sera <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <mi>P</mi>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <mi>a</mi>
                           <mo>+</mo>
                           <mi>b</mi>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                     <mfrac>
                        <mi>p</mi>
                        <mi>q</mi>
                     </mfrac>
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <msup>
                              <mrow>
                                 <mi>x</mi>
                              </mrow>
                              <mrow>
                                 <mi>n</mi>
                                 <mo>+</mo>
                                 <mn>2</mn>
                              </mrow>
                           </msup>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <msup>
                              <mi>a</mi>
                              <mi>n</mi>
                           </msup>
                           <mo>(</mo>
                           <mi>n</mi>
                           <mo>+</mo>
                           <mn>2</mn>
                           <mo>)</mo>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                  </math>
               </formula> où il faudra ensuite<lb/> faire <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mi>x</mi>
                     <mo>=</mo>
                     <mi>b</mi>
                  </math>
               </formula>, pour l'avoir depuis le point c jusqu'en<lb/> b, ce qui donnera <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <mi>P</mi>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <mi>a</mi>
                           <mo>+</mo>
                           <mi>b</mi>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                     <mfrac>
                        <mi>p</mi>
                        <mi>q</mi>
                     </mfrac>
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <msup>
                              <mrow>
                                 <mi>b</mi>
                              </mrow>
                              <mrow>
                                 <mi>n</mi>
                                 <mo>+</mo>
                                 <mn>2</mn>
                              </mrow>
                           </msup>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <msup>
                              <mi>a</mi>
                              <mi>n</mi>
                           </msup>
                           <mo>(</mo>
                           <mi>n</mi>
                           <mo>+</mo>
                           <mn>2</mn>
                           <mo>)</mo>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                  </math>
               </formula>.</p>
            <p>On pourrait conclure de là que la force totale<lb/> est <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <mi>P</mi>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <mo>(</mo>
                           <mi>a</mi>
                           <mo>+</mo>
                           <mi>b</mi>
                           <mo>)</mo>
                           <mo>(</mo>
                           <mi>n</mi>
                           <mo>+</mo>
                           <mn>2</mn>
                           <mo>)</mo>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                     <mo>(</mo>
                     <msup>
                        <mi>a</mi>
                        <mn>2</mn>
                     </msup>
                     <mo>+</mo>
                     <mfrac>
                        <mi>p</mi>
                        <mi>q</mi>
                     </mfrac>
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <msup>
                              <mrow>
                                 <mi>b</mi>
                              </mrow>
                              <mrow>
                                 <mi>n</mi>
                                 <mo>+</mo>
                                 <mn>2</mn>
                              </mrow>
                           </msup>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <msup>
                              <mi>a</mi>
                              <mi>n</mi>
                           </msup>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                     <mo>)</mo>
                  </math>
               </formula>, mais comme notre<lb/> principal but est de trouver le <choice>
                  <sic>raport</sic>
                  <corr>rapport</corr>
               </choice> de<lb/> a à b, j'observe que l'effort des fibres contractées<lb/> doit être
               égal à celui des fibres dilatées qu'il soutient,<lb/> sans quoi celui-ci les
               forcerait à se contracter encore<lb/> jusqu'à l'équilibre. Cette condition donne en
               effaçant<lb/> le multiplicateur commun <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <mi>P</mi>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <mo>(</mo>
                           <mi>a</mi>
                           <mo>+</mo>
                           <mi>b</mi>
                           <mo>)</mo>
                           <mo>(</mo>
                           <mi>n</mi>
                           <mo>+</mo>
                           <mn>2</mn>
                           <mo>)</mo>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                  </math>
               </formula>, <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <msup>
                        <mi>a</mi>
                        <mi>n</mi>
                     </msup>
                     <mo>=</mo>
                     <mfrac>
                        <mi>p</mi>
                        <mi>q</mi>
                     </mfrac>
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <msup>
                              <mrow>
                                 <mi>b</mi>
                              </mrow>
                              <mrow>
                                 <mi>n</mi>
                                 <mo>+</mo>
                                 <mn>2</mn>
                              </mrow>
                           </msup>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <msup>
                              <mi>a</mi>
                              <mn>2</mn>
                           </msup>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                  </math>
               </formula>, ou<lb/>
               <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <msup>
                              <mi>a</mi>
                              <mi>n</mi>
                           </msup>
                           <mo>+</mo>
                           <mn>2</mn>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <msup>
                              <mi>b</mi>
                              <mi>n</mi>
                           </msup>
                           <mo>+</mo>
                           <mn>2</mn>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                     <mo>=</mo>
                     <mfrac>
                        <mi>p</mi>
                        <mi>q</mi>
                     </mfrac>
                  </math>
               </formula>, et <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mfrac>
                        <mi>a</mi>
                        <mi>b</mi>
                     </mfrac>
                     <mo>=</mo>
                     <mover>
                        <mrow>
                           <msqrt>
                              <mfrac>
                                 <mi>p</mi>
                                 <mi>q</mi>
                              </mfrac>
                           </msqrt>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <mi>n</mi>
                           <mo>+</mo>
                           <mn>2</mn>
                        </mrow>
                     </mover>
                  </math>
               </formula>, <choice>
                  <sic>raport</sic>
                  <corr>rapport</corr>
               </choice> constant dès que <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mfrac>
                        <mi>p</mi>
                        <mi>q</mi>
                     </mfrac>
                  </math>
               </formula> l'est. <pb n="5" facs="#Cornell_Ampere_L1179_5.jpg"/> Revenons maintenant
               à la converse <supplied>inverse</supplied> qui, avons-<lb/>nous dit, consiste à ce
               que quand la fonction<lb/> est différente pour les fibres contractées et
               dilatées,<lb/> le <choice>
                  <sic>raport</sic>
                  <corr>rapport</corr>
               </choice> de a et b est variable, et qu'ainsi<lb/> le point c varie à mesure que la
               pièce se courbe.<lb/>
               <note>fig. 3</note> On ne peut pas à la vérité la démontrer<lb/> directement parce
               que comme alors ress.a n'est<lb/> plus à ress.b :: ress.A : ress.B, et que le <choice>
                  <sic>raport</sic>
                  <corr>rapport</corr>
               </choice>
               <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mfrac>
                        <mi>p</mi>
                        <mi>q</mi>
                     </mfrac>
                  </math>
               </formula> est<lb/> variable, les quantités où il entre
                  c<ex>'est</ex>-à-d<ex>ire</ex> les<lb/> efforts des fibres contractées ne sont
               plus<lb/> intégrables, et l'on ne peut avoir exactement<lb/> le <choice>
                  <sic>raport</sic>
                  <corr>rapport</corr>
               </choice> de a à b. <note>fig. 2</note> Mais on peut voir<lb/> aisément que <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mfrac>
                        <mi>p</mi>
                        <mi>q</mi>
                     </mfrac>
                  </math>
               </formula> doit toujours entrer dans<lb/> l'éq<ex>uation</ex> finale, et rendre par
               là le <choice>
                  <sic>raport</sic>
                  <corr>rapport</corr>
               </choice> de<lb/> a à b variable, ce qui indique la variation<lb/> du point C.</p>
            <p>
          <note>fig. 4</note> Ce qui me paraît le plus singulier dans tout<lb/> ceci, c'est que
               les pièces ne portent pas à<lb/> proportion de leurs longueurs<lb/>
               <figure/> parce que, de quelque façon qu'on<lb/> suppose que les fibres tiennent
               en<lb/> ab, il semble que le poids <formula>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                     <mi>P</mi>
                     <mo>=</mo>
                     <mfrac>
                        <mrow>
                           <mi>a</mi>
                           <mi>q</mi>
                        </mrow>
                        <mrow>
                           <mi>a</mi>
                           <mi>p</mi>
                        </mrow>
                     </mfrac>
                     <mo/>
                     <mi>Q</mi>
                  </math>
               </formula>, ne peut<lb/> pas faire plus d'effet que le poids Q, par la règle<lb/> du
               levier, pour casser la poutre en ab, et qu'ainsi<lb/> les poids qui rompaient une
               même poutre doivent<lb/> être comme sa longueur dans toutes les hypothèses.<lb/>
               <note>fig. 5</note> Peut-être que cette différence<lb/>
               <figure n="5"/> vient de la manière dont <persName>Buffon</persName>
          <lb/> suspendait
               ses poutres. C'était comme<lb/> dans la figure 5. Il est clair que dans cette<lb/>
               situation la courbure de la pièce rend<lb/> ces bouts obliques et comme
                  il<supplied>s</supplied> ne portent<lb/> plus d'aplomb sur les supports, il
               résulte <pb n="6" facs="#Cornell_Ampere_L1179_6.jpg"/> de sa facilité à glisser entre
               les <choice>
                  <sic>suports</sic>
                  <corr>supports</corr>
               </choice>
          <lb/> un effort tendant à <choice>
                  <sic>raprocher</sic>
                  <corr>rapprocher</corr>
               </choice> les deux<lb/> bouts et par conséquent à rompre la pièce.<lb/> Pour calculer
               la plus grande facilité qu'a<lb/> le poids à rompre la pièce, il faut observer<lb/>
               <figure n="6"/> que, suivant le principe des vitesses virtuelles,<lb/> le poids
               descend davantage par une égale<lb/> flexion. Si elle était en ligne droite,
               comme<lb/> dans la fig. 6, le<supplied>s</supplied> points a, b, viendraient<lb/> se
               poser en A, B, par un petit mouvement<lb/> de variation dans la position, et le
               poids<lb/> P ne descendrait qu'une d'une quantité Aa =<lb/> Bb. Tandis que si la
               poutre était déjà courbe<lb/> comme fig. 7, ce serait les points E, F, qui
               viendraient<lb/> s'y poser, et la vitesse virtuelle du poids
                  c<ex>'est</ex>-à-d<ex>ire</ex>
          <lb/> la quantité dont il obéirait à la force
               qui<lb/> le tire serait AE = BF. D'où il suit que l'effort<lb/> qu'il ferait, qui
               doit toujours être multiplié<lb/> par la vitesse virtuelle, serait plus grand
               dans<lb/> le second cas que dans le premier dans le<lb/> rapport de AE : Aa, ou à
               cause des triangles<lb/> semblables AaE, AGH, :: AH : HG. Quoique<lb/> j'ignorasse la
               direction de AH qui est la tangente<lb/> de la courbe de la poutre, j'ai essayé
               de<lb/> calculer des expériences de <persName>Buffon</persName> en prenant<lb/> cette
               courbe pour une parabole et faisant<lb/> par cons<ex>équent</ex> AG double de la
               flèche de la courbure<lb/> qu'il donne dans ses tables, mais les résultats n'ont<lb/>
               guère mieux été. C'est pourquoi il faudrait<lb/> faire des expériences en plaçant le
               bois comme<lb/> dans la figure 4, position où tous ces calculs n'ont<lb/> pas lieu,
               et où il semble que les forces doivent<lb/> être exactement réciproques aux
               longueurs. <pb n="7" facs="#Cornell_Ampere_L1179_7.jpg"/> Je ne sais pas si je me
               suis bien expliqué<lb/> mais après vous avoir donné ce que dit
               <persName>La<lb rend="hyphen"/>lande</persName> des réfractions célestes, où il
               suppose que<lb/> le rayon <!--<supplied>?rayon de quoi</supplied>--> décrit un cercle
               sept fois plus grand<lb/> que la terre, je vous en ai donné une qui en<lb/> est
               indépendante et qui, de plus, peut servir<lb/> à toutes les hauteurs tandis que la
               sienne ne<lb/> s'étend qu'au nivellement. <note>fig. 8</note> Elle consiste à<lb/>
               prendre la différence des réfractions célestes<lb/> aux deux stations M, N, ce
               qui<lb/> donne l'angle NTR, et de prendre<lb/> ensuite sa moitié pour l'angle cherché
               RMN.<lb/> Il est vrai que cette dernière pratique <choice>
                  <sic>supose</sic>
                  <corr>suppose</corr>
               </choice>
          <lb/> que le triangle MTN est isocèle, ce qui n'a<lb/> exactement lieu que
               dans le cercle, mais<lb/> je crois l'erreur bien petite en se servant<lb/> de cette
               méthode dans une autre courbe.<lb/> Vous me demandez ensuite<ref target="#L1179_AMA2">*</ref>, Monsieur, le titre de<lb/> l'<title>Astronomie</title> de
               <persName>Lalande</persName>, c'est simplement<lb/>
               <title>Astronomie</title> par M. de <persName>Lalande</persName>. Mon édition
               n'est<lb/> pas la meilleure, ce n'est que la seconde faite<lb/> en
               <date when="1771">1771</date>, depuis il en a fait une bien plus<lb/>
               <choice>
                  <sic>complette</sic>
                  <corr>complète</corr>
               </choice>. Je comptais toujours acheter les<lb/>
               <choice>
                  <sic>supplémens</sic>
                  <corr>suppléments</corr>
               </choice> qu'il a fait pour ceux qui n'avaient<lb/> que les premières. Les
               circonstances m'en ont<lb/> empêché, mais j'ai entendu dire que sa dernière<lb/>
               édition, où ces deux <choice>
                  <sic>suplémens</sic>
                  <corr>suppléments</corr>
               </choice> sont distribués<lb/> dans le cours de l'ouvrage, ce qui est bien<lb/>
               préférable, est en cinq volumes au lieu des trois<lb/> que j'ai. Je pense que ce sont
               également des in-4°.<lb/> Les tables en doivent être d'ailleurs perfectionnées<lb/>
               par tant d'observations qu'on a fait depuis <date when="1771">1771</date>.<lb/> Vous
               me demandez ensuite pourquoi les auteurs<lb/> du calendrier de
               <placeName>
            <choice>
                  <sic>Romme</sic>
                  <corr>Rome</corr>
               </choice>
          </placeName>
               ont placé l'année<lb/> sextile la 3<hi rend="sup">me</hi> et non la
               4<hi rend="sup">me</hi> année. Cela<lb/> vient de ce que voulant commencer toujours
                  <pb n="8" facs="#Cornell_Ampere_L1179_8.jpg"/> à l'équinoxe vrai d'automne, ils ne
               sont plus<lb/> maîtres de régler l'année sextile autrement,<lb/> sans commencer la
               veille ou le lendemain contre<lb/> leur projet <gap reason="illisible"/>. Il résulte
               aussi de cela que l'année sextile<lb/> ne viendra de <choice>
                  <sic>tems</sic>
                  <corr>temps</corr>
               </choice> en <choice>
                  <sic>tems</sic>
                  <corr>temps</corr>
               </choice>, qu'au bout de cinq ans<lb/> au lieu de quatre, à cause des trois années
               bissextiles<lb/> qui se retranchent en 400 ans dans le calendrier<lb/> et qui se
               distribueront au <choice>
                  <sic>hazard</sic>
                  <corr>hasard</corr>
               </choice> dans le nouveau,<lb/> si l'on s'en souvient encore.</p>
            <p>M. de <persName>Lalande</persName> compte toujours l'ascension droite<lb/> du 1er
               degré <add>du signe</add> du Bélier, qu'il distingue de la constellation<lb/> du
               Bélier qui ne s'accorde plus avec lui, c<ex>'est</ex>-à-d<ex>ire</ex> de<lb/>
               l'équinoxe du printemps. Quand vous le lirez, il<lb/> faut prendre garde que quand il
               dit le Bélier,<lb/> le Taureau &amp;c., il entend toujours les signes, et<lb/> non
               pas les constellations qui en sont éloignées<lb/> de plus de 30°.</p>
            <p>Voilà, Monsieur, à peu près toutes vos questions résolues,<lb/> exceptées celles qui
               exigent de nouvelles expériences.<lb/> Il ne me reste plus qu'à vous remercier du
               plaisir<lb/> que me font vos lettres en attendant que je<lb/> puisse avoir celui de
               vous voir, qui malheureusement<lb/> semble toujours s'éloigner, à moins de quelques<lb/>
               <choice>
                  <sic>changemens</sic>
                  <corr>changements</corr>
               </choice> dans les affaires qui vous retiennent<lb/> à la campagne. Si elles vous y
               confinent encore<lb/> quelque <choice>
                  <sic>tems</sic>
                  <corr>temps</corr>
               </choice> vous aurez un amusement agréable<lb/> dans l'étude des constellations,
               c'est le temps le<lb/> plus propice pour les recon<supplied>n</supplied>aître parce
               que les<lb/> nuits sont plus longues qu'en été et moins froides<lb/> qu'en <choice>
                  <sic>hyver</sic>
                  <corr>hiver</corr>
               </choice>.</p>
            <signed>
          <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </signed>
            <closer>Maman est bien sensible à votre souvenir,<lb/> je vous prie à mon tour de faire
               agréer<lb/> l'assurance de mes respects à Monsieur votre<lb/> père et à Madame votre
               mère. Ce <date when="1795-10-07">7 8bre</date>.</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1179_CAK1">Cette lettre
               répond à <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-09-28-a">celle de
                  <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-09-28">28 septembre 1795</date></ref>.</note>
            <note n="2" resp="#AMA" xml:id="L1179_AMA2">* cf. <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-09-28-a">la lettre de <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-09-28">28 septembre
                  1795</date></ref>, p. 5</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>