<?xml-model href="../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 703</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1826-10-08-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 688-689-690</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L703</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L703manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 379</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Six pages in-4° avec timbre de la poste : « 16 octobre 1826. Berne ».</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1826-10-08">8 octobre 1826</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A10" type="adressee">Ampère, Jean-Jacques (fils d'Ampère)</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1826-10-08-a">
      <body>
         <div xml:id="L1826-10-08-a-div1">
            <opener>
          <pb n="319" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0319_r.jpg"/>
          <date when="1826-10-08">Dimanche 8 <choice>
              <abbr>8bre</abbr> <expan>octobre</expan>
            </choice> 1826</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1826-10-08-a-p1">Cher ami, j'ai reçu hier ta lettre de <placeName>Berne</placeName>. Comme ton paquet n'était pas parti, on
               attendra une nouvelle lettre de toi pour te l'envoyer.</p>
            <p xml:id="L1826-10-08-a-p2">
          <persName ref="#pers_F255">Fulgence</persName> est en
               <placeName>Italie</placeName>, où il Va passer l'hiver. Sa mère m'a dit qu'il fallait lui écrire poste
               restante à <placeName>Milan</placeName>. Je tâcherai de voir M. <persName ref="#pers_C163">Cousin</persName> ; mais cela n'est pas sûr parce que
               je vais à <placeName>Vanteuil</placeName> jeudi et que j'ai horriblement à faire. Il est bien sûr que j'irai
               et ce n'est que, si je ne le trouvais pas, que je ne pourrais peut-être pas y
               retourner. écris-lui pour les lettres de recommandation, etc. !</p>
            <p xml:id="L1826-10-08-a-p3">Je crois être sûr que
               c'est M. <persName ref="#pers_B43">Beautin
          </persName> ; d'ailleurs, l'orthographe des noms propres, mal mise sur une
               adresse, n'empêche pas la lettre d'arriver ; j'en ai reçu une quantité où notre nom
               était estropié de mille manières.</p>
            <p xml:id="L1826-10-08-a-p4">J'ai vu plusieurs fois <persName ref="#pers_R477">Mme R<ex>écamier</ex>
          </persName>. Une fois
               elle voulait me persuader que ce que j'ai tant désiré s'accordant très bien, suivant
               elle, avec tes projets de travail, cela arriverait un jour. Cette conversation
               m'avait mis dans un état de bien-être<pb n="320" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0320_v.jpg"/> qui n'a pas duré. Il eût été bon pour moi de la
               croire prophétesse. Elle me disait toujours : <cit>
            <quote>Que savez-vous ? Lorsqu'il aura
               réussi dans ce qu'il entreprend, qu'il sentira que le premier but de son ambition est
               assuré, pourquoi ne chercherait-il pas à y joindre ce qu'il avait aussi, jusqu'à un
               certain point, fait entrer dans ses projets ?</quote>
          </cit> D'après ta lettre de <placeName>Genève</placeName>, j'avais
               dit à ma sœur et à <persName ref="#pers_A951">Albine</persName> que c'était à <placeName>Strasbourg</placeName> qu'il fallait t'écrire. Elles t'y
               avaient écrit toutes les deux quand ta lettre de <placeName>Berne</placeName> est arrivée. Tu trouveras les
               leurs à <placeName>Strasbourg</placeName>, celle d'<persName ref="#pers_A951">Albine</persName> poste restante, celle de ma sœur chez M. <persName ref="#pers_B43">Beautin
          </persName>.
               Quand tu verras M. <persName ref="#pers_B43">Beautin
          </persName>, fais-lui, je te prie, mille remerciements de son ouvrage
               dont il a eu la bonté de m'envoyer un exemplaire. Je voulais lui écrire pour l'en
               remercier ; mais tu sais l'impossibilité où je suis de trouver du temps pour la
               moitié des choses que j'ai à faire.</p>
            <p xml:id="L1826-10-08-a-p5">Tu me demandes des nouvelles du jardin des
               Plantes. Je crois t'avoir<pb n="321" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0321_r.jpg"/> écrit combien on m'y avait bien reçu il y a huit jours.
               Quand j'arrivai, il n'y avait pas encore du monde, <persName ref="#pers_C1522">Mme C<ex>uvier</ex>
          </persName> me parla beaucoup
               de toi. Je suis bien certain que, quand je dis que tu resterais cinq ou six mois en
               <placeName>Allemagne</placeName>, il se répandit sur la figure de <persName ref="#pers_C165">Mlle C.
          </persName> une impression de tristesse qui
               était évidente. Je dis en général que tu avais à y rassembler des matériaux pour un
               ouvrage considérable. Quand <persName ref="#pers_C1522">M. C.
          </persName> vint et successivement d'autres personnes, la
               conversation changea ; mais <persName ref="#pers_C165">Mlle C.
          </persName> parla longtemps avec moi et d'une manière qui,
               sans avoir aucun rapport à toi, me fit néanmoins passer le temps le moins pénible que
               j'aie passé depuis ton départ.</p>
            <p xml:id="L1826-10-08-a-p6">J'y suis retourné hier et, comme il y avait eu un
               dîner où était M. <persName ref="#pers_W589">Wollaston</persName>, le plus célèbre physicien d'<placeName>Angleterre</placeName> et vice-président
               de la <orgName>Société royale de <placeName>Londres</placeName>
          </orgName>, je trouvai du monde en arrivant. Je vis <persName ref="no-index">Mlle
               S<ex>ophie</ex>
          </persName> à qui son voyage d'<placeName>Angleterre</placeName> a rendu la meilleure santé. Sa mère, sa sœur
               et M. <persName ref="#pers_C166">F<ex>rédéric</ex> C<ex>uvier</ex>
          </persName> étaient partis lundi dernier pour aller la chercher au
               <placeName>Havre</placeName> ; on était de retour avant-hier vendredi. Je lui dis ce dont tu m'avais chargé<pb n="322" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0322_v.jpg"/>
               pour elle. Elle me parla bien de toi et je trouvai l'occasion de dire à elle et à sa
               sœur que tu m'avais écrit des vers sur le <placeName>Pont du Gard</placeName>. J'en avais une copie dans ma
               poche. D'abord <persName ref="no-index">Mlle S<ex>ophie</ex>
          </persName> les voulut lire ; puis <persName ref="#pers_C165">Mlle C<ex>lémentine</ex></persName> lui dit : 
               <cit><quote>A mon tour à présent !</quote></cit>. Elle les lut et me dit, en me les rendant, qu'il y avait de
               très belles choses dans ces vers ; mais elle semblait triste comme le samedi
               précédent. Je parlai ensuite à M. <persName ref="#pers_W589">Wollaston</persName> pour qu'il vît mes expériences. Cela ne
               prenait pas d'abord : ce qui m'ennuyait beaucoup. Mais M. <persName ref="#pers_H301">Herschel</persName>, qui est aussi à
               <placeName>Paris</placeName> et qui les a vues, étant survenu, en parla à M. <persName ref="#pers_W589">Wollaston</persName> de manière à lui
               inspirer le désir de les voir. Et il fut convenu que je les lui ferais demain à midi.
               Sans cette rencontre chez <persName ref="#pers_C164">M. C<ex>uvier</ex></persName>, j'aurais manqué cette occasion de les montrer
               à un de ceux auxquels il m'est le plus important de les faire voir.</p>
            <p xml:id="L1826-10-08-a-p7">Mon mémoire va
               paraître sous ce titre : Théorie des Phénomènes électro-dynamiques uniquement déduite
               de l'expérience <ref target="#ampere_ref_P408.xml">*</ref>. Ce sera un volume
               de 220 pages in-4°. Ainsi cela commence à compter. Mais<pb n="323" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0323_r.jpg"/> il faudrait que ce volume,
               qui suppose les faits généraux connus, fût précédé d'une exposition de ces faits,
               avec la description des appareils et l'histoire des découvertes successives. Alors
               j'aurais le Traité complet en deux volumes que je rêve depuis trois ans. Je ne sais
               si je le ferai jamais. En attendant, l'ouvrage de <persName ref="#pers_D183"><choice><sic>Monferrand</sic> <corr>Demonferrand</corr></choice></persName><ref target="#ampere_ref_P405.xml">*</ref> supplée à cette première partie et
               je publie la seconde sous le titre que je viens de transcrire. Je t'ai dit le succès
               de la nouvelle expérience que j'ai répétée dans la séance du 4 septembre et dont M.
               <persName ref="#pers_L343">de Laplace</persName> me fit compliment. Ce jour-là je dînai chez <persName ref="#pers_C166">Frédéric Cuvier</persName>. Je passai une
               partie de la soirée avec Madame et Mademoiselle. Que ce jour eût été beau pour moi si
               l'idée de ton voyage t'était venue un mois plus tard ! Mais ensuite il aurait
               toujours fallu en venir à ce qui est arrivé, et puis à quoi servent ces pensées de
               regret sur ce qui serait résulté de telles ou telles autres combinaisons
               d'événements ? Cette malheureuse manie, que <persName ref="#pers_B33">Ballanche</persName> m'a tant reprochée, m'a
               toujours rendu<pb n="324" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0324_v.jpg"/> mille fois plus amer ce qu'il y a eu de pénible dans ma vie. Je ne
               sais pas assez me porter dans l'avenir comme font presque tous les autres. Cependant
               l'idée de passer huit jours à <placeName>Vanteuil</placeName> me fait une impression indéfinissable. J'y
               serai tout à mes pensées. Je n'y serai pas, comme l'année passée, avec toi.</p>
            <p xml:id="L1826-10-08-a-p8">J'irai
               jeudi avec <persName ref="#pers_P453">Pignot</persName>, qui est bien malheureux sans place et sans ressource. Je l'avais
               invité avec ta tante et <persName ref="#pers_C1128">élisa</persName> jeudi passé. Ta tante ne vint pas. Il m'amena <persName ref="#pers_C1128">élisa</persName>,
               avec qui j'ai eu une conversation à ton sujet qui me montra qu'elle s'intéresse bien
               réellement à nous. Mais je crois que sa mère me boude. Elles se portent passablement
               bien. <persName ref="#pers_C128">Carron</persName> est à <placeName>Lyon</placeName>. Ma soeur, <persName ref="#pers_A951">Albine</persName> et ma cousine t'envoient mille amitiés. Je
               t'embrasse du fond du cœur. Adieu tout ce que j'ai de plus cher. <lb/>
          <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </p>
            <closer>pour remettre ou faire parvenir à M. <persName ref="#pers_A10">J.-J. Ampère</persName> à <placeName>Bonn</placeName>, sur le <placeName>Rhin</placeName> </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1826-10-08-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Six pages in-4° avec timbre de la poste : « <date when="1826-10-16">16 octobre 1826</date>.
               <placeName>Berne</placeName> ». Publié en partie par Mme <persName ref="#pers_C1171">Cheuvreux</persName>, p. 378. Ce <persName ref="#pers_B43">Beautin
               </persName>, dont <persName ref="#pers_A366">Ampère </persName>écrit le
               nom de la façon la plus variable, était un professeur de philosophie.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>