<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 896</title>
        <author>Pictet, Marc-Auguste</author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
            sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de
          l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1816-03-22-a">
          <monogr>
            <author>
              <surname>Pictet</surname>
              <forename>Marc-Auguste</forename>
            </author>
            <editor>
              <surname>Sigrist</surname>
              <forename>René</forename>
            </editor>
            <title>Correspondance. Sciences et techniques, t. II Les correspondants français</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Genève</pubPlace>
              <publisher>Slatkine</publisher>
              <date when="1998">1998</date>
              <biblScope type="pp">p. 43-44</biblScope>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <idno type="old">L896</idno>
        </biblStruct>
        <listWit>
          <witness xml:id="L896manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
              <msIdentifier>
                <country>France</country>
                <settlement>Paris</settlement>
                <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
                <repository>N.A.F.</repository>
                <idno>ms. 9625 [note de René SIGRIST]</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_P450" type="sender">Pictet, Marc-Auguste</persName>
          <date when-iso="1816-03-22">22 mars 1816</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
          Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1816-03-22-a">
    <body>
      <div xml:id="L1816-03-22-a-div1">
        <opener>
         <placeName>Genève</placeName>, <date when="1816-03-22">22 mars 1816</date>
        </opener>
        <opener>Très cher et très honoré confrère,</opener>
        <p xml:id="L1816-03-22-a-p1"> J'ai attendu pour répondre à la lettre dont vous
          m'avez honoré à la fin du mois dernier que je pusse vous dire positivement comment je m'y
          étais pris pour que votre commission pût être exécutée à votre satisfaction. J'avais la
          perspective, qui vient de se réaliser, d'un de mes compatriotes et même de mes amis, qui
          devant partir d'ici pour <placeName>Odessa</placeName>, en passant par <placeName>Vienne</placeName>, y verrait M. <persName ref="#pers_C123">De Carro</persName> <ref>(1)</ref>, dont il
          est aussi l'ami, et lui donnerait tous les renseignements, et toute l'impulsion
          nécessaires au succès. C'est après-demain que cet ami part, fort bien instruit, puisqu'il
          emporte votre lettre même, qu'il laissera à M. <persName ref="#pers_C123">De Carro</persName>, avec une lettre pressante que je
          lui écris pour assurer et hâter l'exécution de votre vœu. Je crois avoir ainsi rempli vos
          intentions au plus près de ma conscience, et du désir que j'ai de vous obliger, en vous
          remerciant d'avance de toutes les occasions que vous voudrez bien m'en fournir.</p>
        <p xml:id="L1816-03-22-a-p2">Je pense
          bien souvent, et toujours avec un vif regret, au temps heureux où j'avais l'avantage de
          partager avec vous une fonction honorable, et d'y trouver l'occasion de cultiver une
          relation à laquelle j'attache un très grand prix. Devenu politiquement étranger à la
          <placeName>France</placeName> et à ses institutions, je ne cesse point de m'intéresser et au pays et aux
          individus dont j'ai eu tant à me louer. Je regrette que les bonnes années qui me restent
          (peut-être en petit nombre) ne soient pas employées en partie à continuer des fonctions
          auxquelles j'étais attaché de cœur. Ce n'est pas que je reste dans l'inaction, mais je
          vois à regret se dessécher dans mes mains avant le temps, un rameau d'utilité qui pouvait
          porter encore quelques fruits.</p>
        <p xml:id="L1816-03-22-a-p3">L'entreprise que nous venons de former d'une <title>Bibliothèque
          universelle</title>, succédant à la <title>Biblioth<ex>èque</ex> Brit<ex>annique</ex>
          </title> et rédigée dans le
          même esprit et sous la même forme, m'occupe et m'occupera beaucoup. Et comme ce Recueil
          pourra, et devra, dorénavant renfermer des matériaux d'origine française, je me recommande
          à vous pour toutes les communications scientifiques dont vous jugerez que nous pourrons
          profiter.</p>
        <p xml:id="L1816-03-22-a-p4">Mon frère vient d'arriver d'une mission diplomatique à <placeName>Turin</placeName>, comme
          plénipotentiaire de la Confédération Helvétique. Il a réussi au-delà de ses espérances et
          des nôtres à tout arranger pour le mieux. Notre Canton est désenclavé et arrondi, la ligne
          des douanes suffisamment éloignée, les meilleurs rapports de bon voisinage établis entre
          les deux états et en signe de sa parfaite satisfaction, ce même Roi de <placeName>Sardaigne</placeName> à qui mon
          frère est allé enlever pour toujours par un Traité solennel une portion de son territoire
          et de ses sujets, lui a donné dans son audience de congé une tabatière d'or ornée de
          diamants et de son portrait, cadeau valant 14000 f.</p>
        <p xml:id="L1816-03-22-a-p5">Il avait reçu de notre état, en façon
          d'indemnité de ses missions à <placeName>Vienne</placeName> et à <placeName>Paris</placeName>, une somme de 5000 fr. qu'il va employer à
          l'établissement d'écoles <persName>Lancaster</persName> <ref target="#corresp2">(2)</ref> dans le Territoire que nous acquérons par suite des
          événements extraordinaires qui nous l'ont procuré. Je lui ai déterré à <placeName>Paris</placeName> un homme
          excellent pour organiser la chose, et que j'y ai mis sous la haute protection de notre ami
          <persName>Degerando</persName>. Je crois cet homme en route et nous allons mettre la main à l’œuvre.</p>
        <p xml:id="L1816-03-22-a-p6">Adieu
          très cher et excellent confrère. Veuillez me conserver cette amitié qui m'est si
          précieuse. Mille souvenirs dans l'occasion à nos amis communs. <lb/>
          <persName ref="#pers_P450">Pictet</persName>
        </p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div xml:id="L1816-03-22-a-div2">
        <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Le Dr <persName ref="#pers_C123">Jean De Carro</persName> (<date from-iso="1770-00-00" to-iso="1856-00-00">1770-1856</date>), né à <placeName>Genève</placeName>, exerçait à <placeName>Vienne</placeName>
          depuis le milieu des années <date when-iso="1790-00-00">1790</date>.</note>
        <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) L'instituteur <persName>Joseph Lancaster</persName> (<date from-iso="1771-00-00" to-iso="1838-00-00">1771-1838</date>) avait
          développé un système d'enseignement mutuel déjà préconisé par <persName ref="#pers_B48">Bell</persName>, établissant dans les
          années <date from-iso="1808-00-00" to-iso="1811-00-00">1808-1811</date> un grand nombre d'écoles à travers l'<placeName>Angleterre</placeName>. Ruiné, il finira par
          émigrer aux <placeName>États-Unis</placeName> (<date when-iso="1818-00-00">1818</date>). Les <persName>frères Pictet</persName> s'engageront beaucoup pour créer des
          écoles lancasteriennes, ou écoles agricoles, dans le nouveau canton de <placeName>Genève</placeName>. Ils en
          établiront une à <placeName>Carra</placeName>, campagne d'<persName>Isaac Vernet-Pictet</persName>. </note>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>