<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 442</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1813-03-28-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 435-436</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L442</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L442manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 340</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages in-4°, adresse sur la dernière.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1813-03-28">28
                        mars 1813</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_B94" type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1813-03-28-a">
      <body>
         <div xml:id="L1813-03-28-a-div1">
            <opener>
          <pb n="297" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0297_r.jpg"/>
          <date when="1813-03-28">28 mars [1813]</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1813-03-28-a-p1">Bon ami, toujours d'une chose à l'autre, je n'ai pu t'écrire plus tôt. Toujours j'ai
               pensé à toi, j'espère que tu m'auras écrit malgré mon silence forcé, j'ai tant besoin
               de te savoir moins souffrant ! J'avais tant de plaisir à t'écrire toutes mes peines
               quand elles étaient vives. N'éprouves-tu pas la même consolation à m'écrire les
               tiennes ? Que du moins je sois bon à cela sur la terre : à les adoucir en les
               partageant ! Je regrette comme toi ton excellent <add>père</add>, qui me montrait encore
               <add>tant</add> d'amitié à mon dernier voyage.</p>
            <p xml:id="L1813-03-28-a-p2">Il te reste ta femme, tes charmants enfants et
               ton ami, si je puis me compter parmi ce qui peut t'adoucir l'existence. Comme il
               m'est pénible de ne pouvoir aller tout de suite à <placeName>Lyon</placeName> ! Du moins j'y serai les
               premiers jours de mai. Mais le temps d'ici là me paraîtra bien long. Je n'ai plus que
               toi et la psychologie au monde et, quoiqu'elle me fasse du bien en occupant ma tête,
               tu sais bien que ce n'est pas elle qui peut remplir mon cœur. Je viens de relire
               cette lettre où, dans les moments les plus pénibles, tu me parles de cette autre
               métaphysique qui remplit le cœur encore plus que la tête. Hélas ! dans celle-là, je
               n'aperçois çà et là que quelques clartés fugitives ! Il n'y en a, dans la nuit de la
               vie, qu'autant qu'il en faut pour faire désirer le jour. Encore qui sait l'y
               entrevoir ?</p>
            <p xml:id="L1813-03-28-a-p3">
          <pb n="298" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0298_v.jpg"/>Toi, mon ami, toi plus que personne autre que je connaisse ! Ah, si
               j'étais près de toi à présent, tu me montrerais la vérité. Moi seul je ne puis
               l'atteindre. J'en suis toujours aux vérités.</p>
            <p xml:id="L1813-03-28-a-p4">Sais-tu ce que j'ai lu il y a quelque
               temps ? <title>Le Moine</title> ! <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P373.xml">*</ref> Cela me faisait
               une singulière impression. Je ne suis plus surpris que <persName ref="#pers_C145">Chatelain</persName> l'aime tant ; lui
               surtout qui doit croire tout cela possible, qui m'a avoué qu'il le croyait tel !</p>
            <p xml:id="L1813-03-28-a-p5">Il
               m'est aisé de voir dans ta lettre le fond de tes pensées actuelles ; mais la forme,
               je ne puis la deviner. Les détails... que je voudrais les savoir ! Je t'en prie,
               explique-les-moi !</p>
            <p xml:id="L1813-03-28-a-p6">écris-moi une longue lettre sur ce sujet ! Je voudrais aussi des
               nouvelles de ta mère, de ta femme, de tes enfants. Tu recevras celle-ci par M. <persName ref="#pers_H306">Huzard</persName>
               qui, plus heureux que moi, te verra dans quelques jours. Il te la remettra avec la
               tragédie de <persName ref="#pers_W1829">Wallenstein</persName> de <persName ref="#pers_S524">Schiller</persName> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P253.xml">*</ref> que j'ai achetée, il y a deux ans, pour toi et que j'ai retrouvée parmi
               d'autres livres. Il y a un caractère d'<persName ref="no-index">Alfred</persName> et une scène entre <persName ref="#pers_W1829">Wallenstein</persName> et
               <persName ref="#pers_H813">Harald</persName> qui sont pour toi si beaux.</p>
            <p xml:id="L1813-03-28-a-p7">Si j'ai le temps, j'écrirai demain une autre
               lettre que je t'enverrai en droiture dans la crainte que, M. <persName ref="#pers_H306">Huzard</persName> retardant son
               voyage, celle-ci ne t'arrive plus tard que par la poste. Néanmoins, comme je ne suis
               pas sûr de le pouvoir, s'il me dit, quand je lui porterai mon paquet, qu'il est
               encore pour quelques jours à <placeName>Paris</placeName>,<pb n="299" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0299_r.jpg"/>je ne lui laisserai que le livre et ce sera
               celle-ci que je mettrai à la poste.</p>
            <p xml:id="L1813-03-28-a-p8">Je n'ai toujours que des espérances relativement
               à la décision du Ministre. Mais elles sont plus probables que quand je t'ai écrit la
               dernière fois depuis que j'ai vu le secrétaire général que je ne connaissais point.
               C'est <persName ref="#pers_G290">Guidi</persName>, celui qui a été longtemps professeur de mathématiques au lycée de <placeName>Lyon</placeName>,
               qui est ici pour solliciter de l'avancement dans l'Université, qui m'y a amené. Il le
               connaît beaucoup, j'ai été bien aise de ce qu'il lui a dit de toi. Il avait suivi un
               de tes cours d'anatomie. Ce n'est pas pour me gagner en sa faveur ; car il sait que,
               depuis deux ans, j'ai fait tout ce qui dépendait de moi pour lui obtenir ce qu'il
               désire, qui n'est que justice.</p>
            <p xml:id="L1813-03-28-a-p9">Je voudrais causer avec toi. J'aurais tant de choses à
               te dire sur le sujet actuel de tes méditations, sur les deux sources où tu sais que
               tu trouveras exclusivement la vérité. L'une et l'autre est un don de <persName>Dieu</persName>. Il a mis
               l'une sur la terre pour tous les hommes, ils sont tous également partagés à cet égard
               dans les pays chrétiens quand ils savent lire.</p>
            <p xml:id="L1813-03-28-a-p10">L'autre est aussi pour tous les
               hommes ; mais, comme, à cet égard, tu as été plus favorisé que les autres ! Comme
               j'aurais besoin de toi pour me connaître moi-même ! Ah, je n'aurai peut-être<pb n="300" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0300_v.jpg"/> jamais
               ce bonheur sans mille autres choses qui viennent s'interposer entre nos deux âmes.
               Quelques moments bien vite passés ensemble, et des absences si longues !</p>
            <p xml:id="L1813-03-28-a-p11"> Bon ami,
               je suis aux trois quarts endormi ; mais, tandis que mes yeux se ferment, mon cœur
               est tout entier à l'amitié. Je voudrais te savoir tranquille. être sûr que tu
               dormiras bien cette nuit, que tu verras en songe ceux que tu aimes sans avoir besoin
               de leur parler ce langage de la terre que tu appelles avec grand'raison <cit>
            <quote>ces paroles
               si froides</quote>
          </cit> ! Mais hélas ! elles le sont bien moins encore que ces tristes paroles
               écrites.</p>
            <closer>A monsieur <persName>Bredin</persName> Professeur d'anatomie à l'<orgName>École vétérinaire</orgName>, à <placeName>Lyon</placeName> (Rhône) </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1813-03-28-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Quatre pages in-4°, adresse sur la dernière.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>