<?xml-model href="../../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 967</title>
                <author>Maurice, Frédéric (baron)</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1822-07-05-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 182, f 116-117</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L967</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Maurice, Frédéric (baron)</persName>
          <date when-iso="1822-07-05">5 juillet 1822</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1822-07-05-a">
        <body>
            <div>
                <opener>
          <date when="1822-07-05">5 juillet 1822</date>
        </opener>
                <p>Je reçois de <placeName>Genève</placeName>, mon cher Confrère, une lettre d'une personne qui s'occupe de
                    sciences et où je lis ce qui suit : <cit>
            <quote>Je ne suis pas encore aussi satisfait que
                    vous des développements de la théorie de M. <persName>Ampère</persName>. Je voudrais de tout mon cœur
                    que les déductions du principe se simplifiassent, et devinssent plus
                    rigoureuses, parce que ce principe est lui-même brillant de simplicité à côté
                    des hypothèses compliquées des Anglais et des Allemands. Ce n'est pas tant la
                    contention d'esprit nécessaire pour saisir les actions des courants qui me
                    répugne dans cette théorie, que le grand nombre d'hypothèses toutes gratuites,
                    l'abus de la considération des inf.[iniment] petits avec lesquels on peut dire
                    tout ce qu'on veut, et le mélange de certaines idées dynamiques dont
                    l'introduction n'est pas suffisamment motivée ni l'influence nettement
                    caractérisée. Il paraît même que l'auteur a fait récemment quelques
                    modifications à son hypothèse sur la disposition des courants dans les barreaux
                    aimantés, afin de pouvoir expliquer certain phénomène observés par M. <persName>De la
                    Rive</persName>. C'est ce que m'a dit ce dernier, qui vient de faire encore une expérience
                    qui contredit fortement l'hypothèse du courant de l'E. à l'O. dans le globe ;
                    ajoutant qu'il se propose d'envoyer à M. <persName>Ampère</persName> l'expérience et l'objection, et
                    de les communiquer en même temps à M. <persName>Arago</persName>, avant que d'en rien dire dans la
                    <title>Bibl. Universelle</title>. ... On ne peut nier que tout ce qu'a fait M. <persName>Ampère</persName> soit très
                    ingénieux, mais j'ai peine à croire que cela tienne longtemps tel quel ; et il
                    faudra vivement regretter cette théorie, si elle tombe : car toutes les autres,
                    celles des Allemands surtout, sont d'une effrayante complication.</quote>
          </cit> Je vous ai
                    transcrit ce passage d'un inconnu pour vous rendre le petit mais vrai service de
                    vous montrer comment vous êtes jugé et apprécié par ceux que vous ne connaissez
                    pas et qui forment pourtant à la longue le tribunal de tout auteur. Vous y
                    verrez le mauvais tour que vous a joué, comme je vous le disais, l'essai
                    d'explication de l'action diverse des courants tenté par M. <persName>Babinet</persName> : ces choses
                    délicates, aujourd'hui que beaucoup de lecteurs sont plus ou moins géomètres, ne
                    doivent être exposées qu'avec toute la rigueur que permet le calcul seul. Voyez
                    s'il n'y a pas là de quoi vous faire prendre courageusement la plume durant les
                    loisirs de votre voyage et des vacances, pour présenter un exposé synthétique et
                    rigoureux de toutes vos idées, en renvoyant pour la description des expériences,
                    citées seulement comme appui de vos déductions théoriques, aux divers endroits
                    où elles ont été décrites et figurées ; ce qui procurerait une grande économie
                    de temps, de papier, et de planches, et réduirait l'écrit en question à la
                    teneur d'un mémoire de physique générale et mathématiques. Mais si vous m'en
                    croyez, procédez synthétiquement, ce sera plus court, plus clair et plus
                    complet, et on embrassera plus aisément l'ensemble. Adieu, mon cher confrère,
                    tout à vous. <persName>Maurice</persName>.</p>
                <closer>Monsieur <persName>Ampère</persName>, membre de l'<orgName>Institut</orgName> &amp;c, rue des Fossés-Saint-Victor n°
                    19, à <placeName>Paris</placeName>
        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>