<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 883</title>
        <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie                                                 (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
            sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de
          l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1811-01-15-A">
          <monogr xmlns="">
            <author>
              <surname>Pictet</surname>
              <forename>Marc-Auguste</forename>
            </author>
            <editor>
              <surname>Sigrist</surname>
              <forename>René</forename>
            </editor>
            <title>Correspondance. Sciences et techniques, t. II Les correspondants français</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Genève</pubPlace>
              <publisher>Slatkine</publisher>
              <date when="1998">1998</date>
              <biblScope type="pp">p. 20-21</biblScope>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <idno type="old">L883</idno>
        </biblStruct>
        <listWit>
          <witness xml:id="L883manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
              <msIdentifier>
                <country xmlns="">Suisse</country>
                <settlement xmlns="">Genève</settlement>
                <institution xmlns="">Archives de la Fondation F. Rilliet</institution>
                <repository xmlns="">Fonds Pictet</repository>
                <idno xmlns="">K4 [note de René SIGRIST]</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1811-01-15">15 janvier 1811</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Pictet, Marc-Auguste</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
          Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1811-01-15-A">
    <body>
      <div>
        <opener>
          <date when="18811-01-15">15 janvier 1811</date>
        </opener>
        <p>Très cher et très honoré collègue, Je puis enfin vous annoncer que d'après ce que m'a dit
          ce matin M. <persName>Dumouchel</persName>, le rapport des bureaux sur les demandes de l'<orgName>Académie de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName> est
          actuellement sous les yeux de son Excellence, et sera probablement bientôt discuté au
          conseil de l'<orgName>Université</orgName>. J'en parlerai à ceux des conseillers que je connais assez
          particulièrement pour cela. M. <persName>Roman</persName> ne manquera pas de m'aider ; vous savez quel souvenir
          il a emporté de <placeName>Genève</placeName>. J'ai à vous prier de me pardonner un oubli : je n'ai pas songé en
          vous écrivant dernièrement à la hâte à m'acquitter de ses commissions pour vous. Il
          m'avait chargé de vous offrir de sa part mille témoignages d'estime et d'amitié aussi
          vives que sincères, et de vous prier de le rappeler au souvenir de M. <persName>de Boissier</persName> et des
          autres membres de votre académie. Je voulais vous prier de la même chose pour mon propre
          compte, et si je ne l'ai pas fait je vous serai infiniment obligé de vouloir bien réparer
          un oubli que je me reproche bien vivement. Je regretterai toute ma vie le séjour trop
          court que j'ai fait à <placeName>Genève</placeName>, et l'impossibilité où je suis de cultiver comme je le
          désirerais la connaissance que j'ai eu l'avantage de faire avec les membres de votre
          académie. Cher et respectable collègue, je vous prie de m'excuser si je ne vous ai pas
          écrit plus souvent au sujet de cette affaire ; j'attendais toujours de savoir quelque
          chose qui pût vous montrer que je n'avais rien négligé pour la faire réussir, mais vous
          savez quelles lenteurs ! ... Enfin voici un premier pas fait, et les motifs en faveur de
          l'<orgName>Académie de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName> me paraissent, ainsi qu'à M. <persName>Roman</persName>, si puissants que je ne vois pas
          ce qui pourrait vous empêcher de réussir. L'ouvrage de MM. <persName>Gay-Lussac</persName> et <persName>Thénard</persName> est prêt
          à paraître <ref>(1)</ref> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P89.xml">*</ref> ; on tire dans ce moment les
          dernières feuilles. Tout y est assez bon, excepté le morceau sur l'acide oxymuriatique, où
          l'on trouve des objections dénuées de fondement contre le dernier mémoire de M. <persName>Davy</persName> <ref>(2)</ref>
            <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P393.xml">*</ref> ; elles sont au reste en très petit nombre, et
          il me semble même que dans l'une d'elles on suppose que M. <persName>Davy</persName> a avancé une chose dont je
          ne crois pas qu'il ait parlé, pour en prendre occasion de le combattre <ref>(3)</ref>. Il y a
          d'ailleurs des choses excellentes dans cet ouvrage <ref>(4)</ref>, beaucoup d'expériences de détail
          qui n'ont pas encore paru, et qui avec les recherches sur la pile de <persName>Volta</persName> <ref>(5)</ref> et les
          analyses de substances végétales et animales forment un bel ensemble de faits nouveaux
          <ref>(6)</ref>. Je vous prie, mon très cher et très honoré collègue, de présenter à <persName>Madame Pictet</persName>
          l'hommage de mon profond respect, et à Messieurs vos frères <ref>(7)</ref>, ainsi qu'à Messieurs de
          <persName>Boissier</persName>, <persName>Prevost</persName> et <persName>Peschier</persName> celui de ma haute estime et de ma sincère amitié. Pour vous
          mon respectable collègue vous savez trop bien quels sentiments je vous ai voués pour la
          vie, pour que j'aie à vous les rappeler. Si vous me conservez votre amitié, tous mes vœux
          seront comblés. Agréez l'assurance de ces sentiments et tous les vœux que je forme pour
          votre bonheur et le succès de tout ce qui peut vous être agréable. <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div>
        <note xml:id="corresp1">(1) Il s'agit des <title>Recherches physico-chimiques</title> (<placeName>Paris</placeName>, <date when-iso="1811">1811</date>, 2
          vol.), qui résument les expériences électro-chimiques menées par ces deux savants depuis
          <date when-iso="1808">1808</date>. (2) Soit <cit xml:lang="eng">
            <quote>On the oxymuriatic acid, its nature and combinations, and on the elements
          of the muriatic acid, with some experiments on Sulphur and Phosphorus</quote>
          </cit> (<title>Philos. Trans.</title>,
          <date when-iso="1810">1810</date>), dans lequel <persName>Davy</persName> démontre qu'aucune réaction chimique ne peut extraire de l'oxygène
          du gaz oxymuriatique, qu'il établit ainsi comme une substance simple, baptisée chlore
          ("chlorine"). <persName>Gay-Lussac</persName> et <persName>Thénard</persName> avaient eux-mêmes été tout près d'affirmer la nature
          élémentaire de ce gaz dans leur mémoire «Sur la décomposition du gaz muriatique oxygéné et
          des muriates» lu devant l'<orgName>Institut</orgName> le <date when="1809-02-27">27 févr. de 1809</date>. Mais influencés par <persName>Berthollet</persName>,
          auquel ils avaient soumis leur travail la veille à <placeName>Arcueil</placeName>, ils avaient finalement décidé
          de ne considérer cette élémentarité que comme une possibilité. Mieux : dans une
          communication à l'<orgName>Institut</orgName> du <date when="1810-03-19">19 mars 1810</date>, ils annoncèrent être parvenus à dégager
          l'oxygène du gaz muriatique oxygéné et à obtenir du muriate de chaux ou du muriate de
          magnésie en faisant passer ce gaz sec dans un tube de porcelaine "rouge de feu" contenant
          de la chaux ou de la magnésie bien sèche ! (3) En démontrant, dans le cas de l'acide
          muriatique (notre HC1) et de l'acide oxymuriatique (notre Cl), que l'oxygène n'était pas
          un constituant de tous les acides, <persName>Davy</persName> semblait en effet menacer la théorie des acides de
          Lavoisier, et les derniers tenants du phlogistiques, sentant la faille, ne tardèrent pas à
          en profiter pour porter de nouvelles attaques contre le fondateur de la chimie moderne.
          <persName>Davy</persName> pouvait ainsi redouter d'être assimilé aux défenseurs de ces positions rétrogrades.
          <persName>Ampère</persName> fut l'un des tout premiers à rendre justice à <persName>Davy</persName>, qui était alors combattu sur ce
          point par la plupart des chimistes, y compris <persName>Dalton</persName>, <persName>Wollaston</persName> et <persName>Berzelius</persName>. Sa position
          était d'autant plus méritoire que le débat n'était pas dénué d'arrière-pensées
          nationalistes. (4) On y trouve en particulier la description du <cit>
            <quote>Nouveau procédé pour
          obtenir le sodium et le potassium</quote>
          </cit>, qui permettait d'obtenir ces deux métaux en quantités
          nettement plus importantes que l'électrolyse. Ce procédé avait été présenté devant
          l'Institut le <date when="1808-03-07">7 mars 1808</date>. (5) L'origine de ces recherches électrolytiques résidait dans
          la volonté de <persName>Napoléon</persName> de répondre à la découverte du potassium et du sodium par <persName>Davy</persName>
          (<date when-iso="1807-11">nov. 1807</date>). L'empereur mit ainsi à disposition de l'<orgName>École polytechnique</orgName> les fonds
          nécessaires à la construction d'une très grande pile, dont <persName>Gay-Lussac</persName> et <persName>Thénard</persName> furent
          chargés d'étudier les effets. C'est ainsi qu'ils parvinrent à isoler le bore, en privant
          l'acide boracique de son oxygène (<date when-iso="1808-11">nov. 1808</date>), puis travaillèrent sur l'acide fluorique et
          "l'acide oxymuriatique". (6) Ces analyses étaient présentées dans la 4e partie des
          Recherches physico-chimiques (<title>Nouvelle méthode pour déterminer la proportion des
          principes qui constituent les substances végétales et animales</title>). (7) <persName>Marc-Auguste Pictet</persName>
          n'avait en réalité qu'un seul frère, l'agronome et futur diplomate <persName>Charles Pictet de
          Rochemont</persName>.</note>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>