<?xml-model href="../../../../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 478</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1814-05-01-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 469-470</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L478</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L478manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 340</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Trois pages in-4°, adresse sur la quatrième.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1814-05-01">1er
                        mai 1814</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1814-05-01-a">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1814-05-01">[Vers le 1er mai 1814]</date>
        </opener>
            <p>Mon ami, je passe mes journées à attendre une lettre de toi, je vois bien que celles
               que je t'écrivis les <date when="1814-03-14">14</date> et <date when="1814-03-15">15</date> du mois de mars ne t'ont pas été rendues, elles auront
               été décachetées et détruites par le gouvernement d'alors. Il était livré à des
               soupçons si bizarrement exagérés que la confiance d'un cœur brisé de chagrin en son
               seul ami lui donnait de l'ombrage. Il n'y a sacrifice au monde que je ne fisse pour
               qu'elles te parvinssent, à quelque époque que tu vinsses à les recevoir. écris-le
               moi, je t'en conjure ! Je ne puis récrire ce qu'elles contiennent  ; jamais je n'en
               mettrai plus rien sur le papier ; je ne m'occuperai plus qu'à écarter ces souvenirs
               qui me poursuivent toujours, qui peut-être ne me quitteront jamais. Je voudrais que
               ce temps fût retranché de ma vie comme un rêve pénible ; mais qui me réveillera, qui
               me remettra dans la situation d'esprit où j'étais quand a commencé cette amitié entre
               nous, qui peut seule encore me faire sentir quelques consolations sur la terre ! Que
               de tourments j'aurais évités ! Et cela ne peut m'y ramener. Quelquefois je le
               voudrais ; oui, je le voudrais ; mais c'est bien inutilement. Ce qui augmente le
               chagrin qui me ronge, c'est que, si j'avais continué à penser comme alors, je vois
               clairement que j'aurais joui de tout le bonheur que j'ai jamais désiré, au lieu que,
               depuis dix ans que je suis ici, tout mon temps s'est passé ou à souffrir ou à me
               préparer pour l'avenir des peines indéfinissables, indicibles ! Et toi, bon ami,
               pourquoi du moins n'es-tu pas heureux ? Pourquoi faut-il que tu souffres de corps
               autant que mon âme souffre à proportion ? Tu as reçu à présent la lettre que t'a
               portée <persName>Dugas</persName> ; mais elle ne signifiait rien. Il y en avait une dedans pour <persName>Roux</persName>.
               écris-moi, je t'en prie, si tu les as reçues, si tu lui a remis la sienne. Combien
               j'aurais de plaisir si tu pouvais l'engager à m'écrire ! J'ai envie de voir quelque
               chose de lui, je donnerais tout au monde pour savoir au juste sa manière de voir sur
               tous les événements. Depuis plus de huit jours que <persName>Camille [Jordan]</persName> est ici, je n'ai
               pu le voir que quelques instants, une seule fois ; j'y ai été une autre fois
               inutilement. Il m'avait promis de m'écrire quand il pourrait disposer de son temps en
               ma faveur, ou, ce qui valait encore mieux, dîner avec moi. J'ai beau lui rappeler sa
               promesse, point de réponse. Quel droit aurai-je à être aimé ? Aussi je ne le suis, ne
               le serai de personne. Du moins toi, <persName>Bredin</persName>, tu feras exception, n'est-ce pas ? Ces
               mathématiques m'accablent, j'y travaille forcément. Je désire tant de t'aller voir.
               Je suis à présent si insupportable à moi-même que je ne roule dans mon esprit qu'un
               voyage à <placeName>Lyon</placeName>. A présent, ce serait absolument renoncer à l'<orgName>Institut</orgName> ; je sais que je
               n'y parviendrai pas, mais je voudrais que ce ne fût pas par ma faute. Tout pourrait
               se concilier si j'avais lu deux mémoires avant la récapitulation du cours de l'école
               Polytechnique qui doit avoir lieu au commencement de juillet, et que je partisse tout
               de suite après pour <placeName>Lyon</placeName>. Mais y trouverai-je du soulagement ? Y trouverai-je des
               cœurs tout à moi ? Toi, en jouirais-tu autant que moi ? Ah, oui, je le sais bien !
               Mais <persName>Ballanche</persName>, <persName>Bonjour</persName>, <persName>Roux</persName>, <persName>d'Ambérieux</persName>, que ça leur ferait-il ? <ref>(2)</ref> écris-le moi
               bien vite comme tu le penses ! <persName>Barret</persName>, pourquoi ne l'ai-je pas nommé ? Où est-il, que
               fait-il ? Il a choisi la meilleure part et elle ne lui sera point ôtée. Je ne peux ni
               continuer de t'écrire, ni me remettre au travail ; je vais voir <persName>Beuchot</persName> dans
               l'espérance que de causer avec lui fera une distraction aux pensées qui se replient
               sans cesse sur moi-même. Il me parlera du moins de choses qui me sont étrangères.
               Adieu, bon ami, adieu <persName>Bredin</persName>, si tu as jamais eu de l'amitié pour moi, écris-moi plus
               souvent ! Tes lettres seules me rendront à la vie. Je t'aime, je t'embrasse de toute
               l'étendue de mon âme. <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
            <closer>Directeur de l'<orgName>École vétérinaire</orgName>, à <placeName>Lyon</placeName> (<placeName>Rhône</placeName>) </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Trois pages in-4°, adresse sur la quatrième. (2) Inversion
               fréquente chez <persName>Ampère</persName>. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>