<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 83</title>
            <author>Carron-Ampère, Julie (1ère femme d'Ampère)</author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1802-03-01-b">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">I.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 097-098</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L83</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L83manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 332</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender" ref="pers_C129 ">Carron-Ampère, Julie (1ère femme
                        d'Ampère)</persName>
          <date when-iso="1802-03-01">1er mars 1802</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee" ref="#pers_A366">Ampère,
                        André-Marie</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1802-03-01-b">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1802-03-01">[1er mars 1802]</date>
        </opener>
            <p>
          <gap reason="lacune_CGA"/> Mon pauvre ami, le temps te paraît donc bien
               long, bien ennuyeux ? Je pense que c'est impossible que tu le trouves autrement.
               Mais, mon bon ami, nous nous y sommes bien attendu et tu ne le pensais pas moins
               lorsque tu voulais partir. Les réflexions que tu faisais en revenant de <placeName>Poleymieux</placeName> te
               tourmentaient d'une autre manière et tu pensais que, pour l'avenir, il fallait
               sacrifier le présent. Que toutes ces idées ne soient pas loin de ta mémoire et tu
               trouveras qu'en faisant ce que l'on croit devoir faire on est tranquille. Tu sais,
               mon bon ami, que ce raisonnement a toujours été ma grande ressource <gap reason="lacune_CGA"/> Ton M. <persName ref="#pers_J327">de Jussieu-Bressoles</persName> est venu l'autre jour pour me
               dire qu'il ne pouvait pas placer les différentes choses qu'il était convenu d'acheter ; il a emporté pièce à pièce tout ce qui dépendait de la machine électrique et signé
               tous les articles ; il a dit qu'il donnerait encore un louis et qu'il laisserait le
               reste. Je me suis obstinée que le marché tint ; il m'a dit qu'il t'écrirait. Ce qui
               me reste, c'est la machine à eau : je pense 24 livres ; le bain, 18 ; l'appareil, 6 ;
               total 54. Voilà, mon cher ami, ce qui prouve bien qu'il vaut mieux tenir son argent
               que de l'attendre <gap reason="lacune_CGA"/> Je ne te réponds rien sur mille
               choses par la raison très raisonnable qui t'a fait mettre ta lettre à la poste. Fais
               bien attention, mon fils, à tout ce que tu dis. L'histoire de <persName ref="#pers_R482">Renaud</persName> est une leçon
               dont tu te serais bien passé et moi aussi, mais qui n'est pas importante. Il ne faut
               pas étaler ses principes. Pense à <persName>Déplace</persName> ! Mais, mon bon ami, je fais une
               conversation avec toi qui a quasi un air de pédanterie ; mais tu sais qu'en te
               parlant je te dirais de même et j'aime à oublier que je t'écris <gap reason="lacune_CGA"/> Samedi je fus encore au <placeName>Griffon</placeName>. J'engageai <persName ref="#pers_S517">Mlle et Mme
               Sarcey</persName> à venir dîner en <placeName>rue Mercière</placeName> pour voir les masques le mardi gras [2 mars]. Ma
               sœur, ses enfants, la <persName>famille Périsse</persName>, tout devait venir ; aujourd'hui nous devions
               aller dîner et goûter chez les <persName>dames Allard</persName> et tout cela a été dérangé parce qu'hier
               j'étais un peu malade la nuit. J'ai eu un peu de fièvre. C'est parce que c'est le
               premier de mars et que je suis toujours comme dans le temps où j'étais nourrice. M.
               <persName ref="#pers_M379">Martin</persName> est venu et a dit de prendre des bains de pied avec de l'absinthe <gap reason="lacune_CGA"/> Je veux, avant de fermer ma lettre, te recommander
               de ne rien prendre sur toi pour les machines de physique <gap reason="lacune_CGA"/> Tu ne me dis point comment s'est fait l'inventaire, de quoi
               tu réponds, si l'on te donnera un aide, si tu penses bientôt commencer ton cours, si
               tu auras des élèves de mathématiques, si tu fais bon feu, si ta chambre est bien
               saine, si tu as des chaises <gap reason="lacune_CGA"/> Prends garde de n'en
               pas vouloir injustement à celui qui t'a fait faire connaissance avec le mari, car ce
               n'est pas avec la femme et l'un peut valoir mieux que l'autre <gap reason="lacune_CGA"/> Parle-moi du préfet, de ce qu'il te promet pour notre
               logement ; car je vais mettre l'écriteau et, si je loue et que tu sois obligé de
               revenir ici, c'est bien de l'embarras et des frais <gap reason="lacune_CGA"/> Dis-moi si tu vas te mettre à finir ton livre sur la physique ! <gap reason="lacune_CGA"/> Adieu, mon petit, adieu. Mme <persName ref="#pers_L356">Lempereur</persName> m'a rendu sa visite
               en voiture et, malheureusement, je n'y étais pas ; elle en a été fâchée et moi aussi.
               Je n'ai point vu son frère ni <persName ref="#pers_B33">Ballanche</persName>. Adieu encore.</p>
            <closer>A Monsieur <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> à l'<orgName>École centrale de <placeName>Bourg</placeName>
          </orgName>.</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Quelques passages out été publiés par Mme <persName>Cheuvreux</persName>, p. 183
               et 181. Cette lettre répond à celle d'<persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> du <date when="1802-02-22">22 février</date>.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>