<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 757</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1830-10-19-A">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 724-725</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L757</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L757manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country xmlns="">France</country>
                        <settlement xmlns="">Paris</settlement>
                        <institution xmlns="">Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository xmlns="">Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno xmlns="">chemise 379</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages in-4°, adresse au bas de la quatrième.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1830-10-19">19 octobre 1830</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, Jean-Jacques (fils d'Ampère)</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1830-10-19-A">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1830-10-19">Mardi 19 octobre [1830]</date>
        </opener>
            <p>Cher ami, si j'avais eu le temps, je t'aurais expliqué, dans les lettres d'hier et
               d'avant-hier, la manière dont les billets doivent être faits, pour que ce soit moi
               qui doive directement au prêteur ; que M. <persName>Beuchot-la-Varenne</persName> réponde de moi vis-à-vis
               de ce prêteur qui, ne me connaissant pas, ne peut prêter que sur la garantie de M.
               <persName>Beuchot</persName> ; enfin que ce dernier ait recours sur la maison en cas que je vinsse à
               mourir avant le mois de septembre prochain et que le prêteur prit M. <persName>Beuchot</persName> à partie
               pour le faire payer à ma place. Pour cela, les billets seront faits comme si M.
               <persName>Beuchot</persName> t'avait d'abord prêté, que j'eusse ensuite emprunté pour le rembourser ; il
               me passera l'ordre de ces billets comme si je les lui avais payés et je le passerai
               au prêteur comme m'ayant fourni de l'argent pour cela. En conséquence, le prêteur n'a
               d'abord action que contre moi ; mais, si je meurs insolvable ou m'enfuis, il a action
               contre M. <persName>Beuchot</persName> pour lui faire rendre l'argent que je suis censé lui avoir remis
               quand il m'a passé l'ordre. <persName>Beuchot</persName>, dans ce cas, est obligé de payer et il a recours
               sur la maison, tant à l'égard de ton hypothèque que de la moitié du surplus de sa
               valeur dont tu deviens propriétaire par héritage. Quant tout aura été fait et que
               j'aurai reçu l'argent, celui qui le prête aura dans les mains des billets dont il
               sera le porteur, dont M. <persName>Beuchot</persName> sera l'endosseur et dont tu seras le tireur ; le
               porteur d'un billet doit être payé par le dernier endosseur qui est moi. Si je
               manque, il s'adresse à l'endosseur précédent, M. <persName>Beuchot</persName> et ce n'est qu'en remontant
               ainsi d'endosseur en endosseur, qu'on arrive à la dernière garantie, celle du tireur,
               <persName>J.-J. Ampère</persName>. Cette petite explication, bien aisée à comprendre, te met au fait d'une
               chose bonne à savoir en général pour les affaires que tu pourrais avoir par la suite.
               Il vient d'arriver une lettre de <persName>Ride</persName> et de ma sœur qui sont enchantés. Il arrive ce
               soir et prendra l'engagement demandé de me laisser toujours <persName>Albine</persName>. Finis
               tranquillement ton ouvrage à <placeName>Vanteuil</placeName> ; puis viens me voir le plus tôt possible pour
               qu'on te montre le dernier tableau, encore augmenté d'un nouvel embranchement,
               résultant de la division en trois sciences du premier ordre, la géographie politique,
               l'histoire et la biologie, confondues auparavant sous le nom d'ethnologie, en une
               seule science du premier ordre qui n'était que <foreign xml:lang="lat">rudis indigestaque moles</foreign>, tandis qu'à
               présent c'est un charme comme tout va bien. Le nouvel embranchement est celui des
               sciences historiques qui ne contient plus que cela. Si tu n'avais pas mis encore les
               billets signés à la poste, ne perds pas un moment pour cela ; car c'est après-demain
               que je dois les porter à <persName>Beuchot</persName> pour qu'il m'en passe l'ordre et que je touche
               l'argent en passant mon ordre à celui qui doit le fournir. Tu as encore le temps au
               reçu de cette lettre pour que je les aie ce jour-là. Adieu, cher ami, je n'ai pu voir
               M. <persName>Guignault</persName>. Les ministres ont beaucoup de choses à penser avant l'école Normale.
               Quoiqu'il y ait sujet de s'inquiéter, j'espère que tout tournera avec plus de peur
               que de mal. Ton papa t'embrasse mille et mille fois. <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
            <closer>chez M. <persName>de Jussieu</persName>, membre de l'<orgName>Académie des Sciences</orgName>, etc., à <placeName>Vanteuil</placeName>, par la
               <placeName>Ferté-sous-Jouarre</placeName> (<placeName>Seine-et-Marne</placeName>)</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Quatre pages in-4°, adresse au bas de la quatrième.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>