<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 413</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1812-05-24-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 404-405-406</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L413</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L413manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 340</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages in-4°, sans adresse.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1812-05-24">24 mai
                        1812</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1812-05-24-a">
      <body>
         <div xml:id="L1812-05-24-a-div1">
            <opener>
          <pb n="27" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0027_r.jpg"/>
          <placeName>Aix</placeName>
          <date when="1812-05-24">Dimanche 24 mai [1812]</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1812-05-24-a-p1">J'ai reçu, cher ami, ta lettre avant hier ; je ne pars que demain. Aussi, en y lisant
               qu'elle aurait été plus longue si tu n'avais craint qu'elle ne m'atteignît pas, j'ai
               bien regretté de ne t'avoir pas dit que je devais être à <placeName>Aix</placeName> jusqu'au <date when="1812-05-25">25</date>. Il ne faut
               pas d'ailleurs que tu craignes que des lettres se perdent pour arriver après mon
               départ, parce qu'elles me suivent moyennant que je dise à la poste de chaque ville
               que je quitte où il faut me les adresser.</p>
            <p xml:id="L1812-05-24-a-p2">Je n'ai rien dit à <placeName>Lyon</placeName>, à la poste, parce
               que les lettres m'y doivent être adressées chez <persName>Ballanche</persName> et que j'ai pensé que
               <persName>Ballanche</persName> savait bien mon itinéraire pour me les faire parvenir. Tu me rendrais
               cependant un grand service en lui remettant de suite la dernière page de cette lettre
               où cet itinéraire sera indiqué avec plus de soin (tu t'en serviras auparavant polir
               adresser, si tu m'écris) ; je le désire d'autant plus que, depuis notre voyage à
               <placeName>Poleymieux</placeName>, je n'ai reçu aucune lettre, ni de ma sœur, ni de personne autre, à la
               seule exception de la tienne d'avant-hier et que ce manque absolu<pb n="28" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0028_v.jpg"/> de nouvelles de
               <placeName>Paris</placeName> me tourmente malgré moi. Ta lettre ne me tourmente pas moins en m'apprenant que
               tu te trouves de nouveau dans ce fâcheux état dont nous avons parlé.</p>
                  <p xml:id="L1812-05-24-a-p3">Combien il me
               fait de la peine ! Mais c'est surtout par ta peine actuelle ; car tes craintes, je ne
               les partage pas. Pourquoi ton avenir serait-il affreux ? C'est de cela surtout que je
               voudrais causer longuement avec toi. Il y a bien des genres de peines, je voudrais
               lire dans ton cœur celles que tu crains le plus et te montrer combien ton
               imagination les grossit. Quelle différence entre la nature de la mienne et celle de
               la tienne ! Mon imagination m'offre sans cesse des bonheurs impossibles, des
               espérances chimériques, auxquelles elle me fait croire malgré moi. C'est par là
               qu'elle me tourmente, mais qu'elle me soulage en même temps des maux réels et
               présents qui m'oppressent, de cette inutilité de ma vie, de ce vague abandon où tout
               ce que j'aimerais me laisse excepté toi. Ma raison ne peut admettre aucune des
               suppositions que fait mon imagination<pb n="29" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0029_r.jpg"/> pour retrouver un peu de bonheur. Je
               n'ambitionnerais au monde que ta position, et cependant je souffre moins que toi.</p>
            <p xml:id="L1812-05-24-a-p4">Tu
               sais que tu me disais à <placeName>Lyon</placeName> que le bonheur n'est pas compatible avec cette existence
               passagère. Plein de cette idée, je l'écrivis à la personne à qui j'ai aussi souvent
               parlé de toi, que je t'ai parlé d'elle. Voici ce qu'elle me répondait à ce sujet dans
               la lettre que <persName>Ballanche</persName> me remit en arrivant à <persName>Saint-Chamond</persName> ; je transcris mot à
               mot : <cit>
            <quote>Oh je ne pense pas comme <persName>Bredin</persName>, le bonheur existe par l'amitié. <persName>Dieu</persName> l'a
               donnée aux hommes pour leur donner une idée de sa bonté infinie.</quote>
          </cit>Cher ami, si cela
               était vrai, que nous serions heureux l'un par l'autre !</p>
            <p xml:id="L1812-05-24-a-p5"> Du lundi 25 mai <lb/>
               Ta lettre
               m'a fait bien plaisir en m'en annonçant une plus longue pour <placeName>Nice</placeName> ; de là une grande
               impatience d'y arriver ; mais nous voilà forcés de rester ici un jour de plus par
               l'impossibilité d'avoir des chevaux de poste aujourd'hui à cause du voyage du roi
               <persName ref="#pers_C1155">Charles IV</persName>. Il vient de passer<pb n="30" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0030_v.jpg"/> tout à l'heure sous ma fenêtre. Il y avait sept ou
               huit voitures précédées d'un détachement de gendarmerie, en signe d'honneur. Le
               préfet de <placeName>Marseille</placeName> l'accompagne jusqu'à la limite du département. Il va à <placeName>Rome</placeName> par
               le <placeName>Mont Cenis</placeName>. Il doit, dit-on, s'y fixer. Je dois m'arrêter deux jours à
               <placeName>Draguignan</placeName> ; ainsi je ne serai à <placeName>Nice</placeName> que vendredi. Je suis plus désolé qu'<persName ref="#pers_B97">Agathe</persName>,
               d'être parti sans la voir, et encore plus de n'avoir pu faire mes adieux à ta femme.
               Je te prie de lui en témoigner mes regrets et de lui présenter l'hommage de mon
               profond respect, en attendant que je puisse le lui présenter moi-même et la remercier
               de toutes les attentions qu'elle a chaque année pour moi, et qui m'ont rempli de
               reconnaissance. Je voudrais aussi que tu me rappelasses au bon souvenir de M. et Mme
               <persName>Bredin</persName>. Oh, que tu as raison ! Que sont devenus ces quinze jours !</p>
            <p xml:id="L1812-05-24-a-p6">Adieu, mon ami, ma
               consolation de tant de peines, mon appui sur la terre ! Sans toi, que me resterait-il
               à présent qui répondit à mon cœur ? Sois heureux, je l'aime mieux que de l'être
               moi-même. Lis la page suivante écrite à <persName>Ballanche</persName> <ref target="#corresp2">(2)</ref>. <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1812-05-24-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Quatre pages in-4°, sans adresse. <persName>Ampère</persName> avait passé à <placeName>Lyon</placeName>
               chez <persName>Bredin</persName> du <date from="1812-04-22" to="1812-05-07">22 avril au 7 mai</date>.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) Cette page manque. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>