<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 430</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1812-11-30-a">
                    <monogr>
                        <author>
                            <surname>De Launay</surname>
                            <forename>Louis</forename>
            </author>
                        <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                            <date when="1936">1936</date>
                            <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                            <biblScope type="pp">p. 454</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    
                <idno type="old">L430</idno>
        </biblStruct>
                <listWit>
                    <witness xml:id="L430manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                            <msIdentifier>
                                <country>France</country>
                                <settlement>Paris</settlement>
                                <institution>Archives de l'Académie des
                                    sciences</institution>
                                <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                                <idno>chemise 340</idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>Deux pages in-4°, adresse sur la quatrième.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
          </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1812-11-30">30 novembre 1812</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1812-11-30-a">
        <body>
            <div xml:id="L1812-11-30-a-div1">
                <opener>
          <date when="1812-11-30">[30 novembre 1812 ?]</date>
        </opener>
                <p xml:id="L1812-11-30-a-p1">
          <pb n="31" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0031_r.jpg"/> Mon bon ami, j'ai reçu une lettre de toi par M. <persName>Piobert</persName>. Je lui ai donné les
                    indications qu'il désirait. Cette lettre était courte. Je ne puis t'en faire un
                    reproche. Regarde, mon sort est tellement fixé qu'il ne peut plus y avoir de
                    changement sur la seule<supplied> chose</supplied> qui m'intéresse. Tu ne penses plus comme moi !
                    Ce que t'a dit <persName>Roux</persName> m'a privé du seul bonheur qui me restât. Tu ne peux pas me
                    le rendre. Il ne dépend pas de toi de penser autrement de la psychologie et que
                    le seul être à qui je peux découvrir toutes mes pensées en jugeât comme moi.
                    C'est impossible à présent. Je sens tous les jours davantage le vide de toute
                    mon âme. Tu sais quel sentiment je croyais propre à le remplir ; jamais il n'y
                    rentrera, tu le sais aussi, et tu m'en félicites apparemment ! Mais toi et la
                    psychologie auraient suffi pour m'en dédommager. Il faut, pour achever de me
                    priver de toute consolation sur la terre, que ces deux éléments de bonheur pour
                    moi ne puissent plus<pb n="32" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0032_v.jpg"/> sympathiser. Il faut que je garde pour moi seul toutes mes
                    pensées sans qu'une âme au monde réponde à mon âme, un cœur à mon cœur.
                    J'attends tous les jours une lettre de toi, comme j'attendrais l'existence.
                    Pourvu que tu aies répondu à celle que je t'écrivis il y a une douzaine de
                    jours, j'en recevrai bientôt ! Je t'y demandais quelque chose dont ma sœur a
                    besoin pour faire la commission de Mme <persName>Bredin </persName>
          <ref target="#corresp2">(2)</ref>. Elle s'en tourmente.</p>
                <p xml:id="L1812-11-30-a-p2">M. <persName>Chassuat</persName> s'est chargé de te remettre <title>
            <persName>Marc Aurèle</persName>
          </title> et <title>
            <persName>élisabeth</persName>
          </title> ; s'est-il
                    acquitté de ce qu'il m'a promis de faire en te les rendant ? Tu m'avais chargé
                    de recevoir ici de l'argent pour toi. Envoie-moi donc une lettre que je puisse
                    montrer aux personnes qui doivent le payer, avec leur nom et leur adresse, car
                    je n'ai plus de mémoire. Tu voulais aussi des livres dont j'ai oublié les
                    titres, écris-les moi. Je te promets, pour te mettre à l'aise, de les acheter
                    avec une partie de cet argent. Je te ferai passer le reste comme tu voudras et,<pb n="33" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0033_r.jpg"/>
                    si tu n'as pas d'occasion que tu préfères, par <persName>Ballanche</persName> en le remettant à
                    <persName>Beuchot</persName>.</p>
                <p xml:id="L1812-11-30-a-p3">Du <date when="1812-12-02">2 décembre</date>
          <lb/>
                    Voilà ce que je t'écrivis avant-hier, le jour de ma
                    fête. Hier s'est passé dans des ennuis envenimés par de violentes douleurs dans
                    le front causées par un clou qui m'est venu entre les deux yeux. Il se formait
                    depuis quatre ou cinq jours ; hier il était intolérable. On m'a mis des mouches
                    derrière les oreilles qui m'ont empêché de dormir toute la nuit ; mais je
                    souffre bien moins aujourd'hui. Il est étrange combien le mal physique m'a
                    plongé, malgré moi, dans de tristes réflexions. Tout m'est à présent
                    insupportable.</p>
                <p xml:id="L1812-11-30-a-p4">Adieu, mon bon ami, aime-moi comme je t'aime, si c'est possible.
                    Ce ne l'est guère, car tes autres liens te donnent du bonheur, et, toi seul
                    excepté, tous les miens me quittent ou me rendent malheureux. Rappelle-moi au
                    souvenir de ta famille ! Adieu, bon ami, pense à moi !</p>
                <p xml:id="L1812-11-30-a-p5">P. S. - <persName>Pariset</persName> m'a dit
                    encore il y a deux jours que l'affaire de M. <persName>Ruby</persName> devait être entièrement
                    terminée à sa satisfaction ; demande en grâce la confirmation à <persName>Bonjour</persName>  ! Je
                    t'en supplie. Si cela n'était pas, qu'il m'envoie une note pour que je puisse
                    faire des recherches dans les bureaux.<pb n="34" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0034_v.jpg"/> J'ai été bien surpris de voir que vous
                    supposiez que l'intuition en fait de logique pouvait dépendre de ces figures
                    représentatives des syllogismes qu'on trouve dans les lettres d'<persName>Euler</persName> à une
                    princesse d'<placeName>Allemagne</placeName>. Les cercles de ces figures ne sont et ne peuvent être que
                    des signes qui ne changent rien aux notions qu'ils indiquent ; c'est comme quand
                    on représente, en statique, les forces conçues d'après l'effort représenté par
                    des lignes. J'ai perdu la première lettre de <persName>Bonjour</persName>, je l'ai cherchée
                    inutilement. Je ne sais plus ni quelle place il avait, ni quelle place il
                    demande. Rien, plus un mot. Ainsi j'ai besoin de tout ce qui est nécessaire pour
                    prendre des renseignements. Mille choses à tous nos amis. </p>
                <closer>A monsieur <persName>Bredin fils</persName> Professeur d'anatomie à l'<orgName>École vétérinaire</orgName>, à <placeName>Lyon</placeName> (<placeName>Rhône</placeName>) </closer>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="L1812-11-30-a-div2">
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Quatre pages in-4°, adresse sur la dernière.</note>
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) Voir
                    Lettre 0429 et, pour <title>
            <persName>Marc Aurèle</persName>
          </title>, Lettre 0428. </note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>