<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1061</title>
        <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                                        sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique
                                (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc type="brouillon_manuscrit">
          <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1827-03-05-a">
            <country>France</country>
                  <settlement>Paris</settlement>
                  <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                  <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
            <idno>chemise 375. </idno>
          <altIdentifier>
              <idno type="old">L1061</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          
          <physDesc>
            <p>Deux brouillons de lettre, non datés, non adressés.</p>
            <handDesc>
              <handNote corresp="#AMA">
                <name type="person" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)">
                  <forename>André-Marie</forename>
                  <surname>Ampère</surname>
                </name>
              </handNote>
            </handDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont
                                    respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été
                                    normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1827-03-05">5 mars 1827</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">[Férussac, baron de]</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1827-03-05-a">
    <body>
      <div xml:id="L1827-03-05-a-div1">
        <opener>s.d. [peu après la mort de Laplace, le 5 mars 1827]</opener>
        
          <opener>
          <pb n="3" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_374_0003_r.jpg"/>Monsieur le Baron,</opener>
        <p xml:id="L1827-03-05-a-p1">Quels que soient les progrès qu'un génie supérieur ait fait faire aux sciences, il
                est toujours permis à ceux qui n'adoptent pas ses idées de combattre même les
                vérités les plus incontestables qu'il a établies, mais lorsqu'il s'agit d'un de ces
                hommes dont les immortelles découvertes ont reculé les limites de l'esprit humain,
                on ne peut se défendre d'un mouvement de surprise quand on le voit attaquer, sans
                que celui qui veut substituer ses idées aux siennes mette dans sa critique les
                égards dont les savants aujourd'hui se dispensent rarement, et la surprise doit
                augmenter quand ce manque d'égards a lieu envers un grand homme dans le moment où
                déjà la mort plane sur sa tête, prête à le ravir à l'admiration universelle de ses
                contemporains. Déjà le savant illustre que la <placeName>France</placeName> s'enorgueillissait de pouvoir
                présenter à l'<placeName>Angleterre</placeName>, comme le digne rival de ce <persName>Newton</persName> dont il a achevé les
                découvertes encore imparfaites, était atteint de la<pb n="4" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_374_0004_v.jpg"/> maladie à laquelle il vient de
                succomber, lorsque, dans le Bulletin des sciences mathématiques, physiques et
                chimiques <ref target="#ampere_ref_P409.xml">*</ref>, où sous un titre trop
                modeste, ceux qui s'occupent de ces sciences aiment à trouver le précis le plus
                complet et le plus intéressant de tout ce qui s'y fait de nouveau, a paru un mémoire
                de M. <persName>Cournot</persName> sur le choc de deux corps qui se cho<gap reason="lacune"/>
        </p>
      </div>
      <div xml:id="L1827-03-05-a-div2">
        <opener>
          <pb n="5" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_374_0005_r.jpg"/>Monsieur le Baron,</opener>          
                <p xml:id="L1827-03-05-a-p2"> Je sais que quels que soient les progrès qu'un génie supérieur
                ait fait faire aux sciences, chacun est libre de combattre même les vérités les plus
                incontestables qu'il a établies, mais il me semble que, surtout quand il s'agit d'un
                de ces hommes dont les immortelles découvertes ont reculé les limites de l'esprit
                humain <del type="illisible"/>. En parcourant il
                y a peu de jours le n° de janvier du<title> Bulletin des sciences mathématiques, physiques
                et chimiques</title>, ouvrage où sous un titre trop modeste ceux qui cultivent des sciences
                aiment à trouver le précis le plus complet et le plus intéressant de tout ce qui s'y
                fait de nouveau, je n'ai donc pas été surpris de voir M. <persName>Cournot</persName> opposer ses idées à
                  celles du savant illustre que la <placeName>France</placeName> s'enorgueillissait<pb n="6" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_374_0006_v.jpg"/> de présenter à
                l'<placeName>Angleterre</placeName> comme le digne rival de ce <persName>Newton</persName> qui a jeté les fondements de
                l'édifice dont son successeur a construit le faîte, mais je n'ai pu me défendre d'un
                mouvement de surprise lorsque j'ai vu la manière au moins inconvenante dont, à
                l'instant où déjà la mort planait sur la tête du grand homme que nous venons de
                perdre, M. <persName>Cournot</persName> rejette avec une sorte de dédain ce que M. <persName>de Laplace</persName> a dit sur
                un sujet dont je crois qu'il s'est occupé plus longtemps et surtout avec de plus
                profondes réflexions que son critique.</p>
        <p xml:id="L1827-03-05-a-p3">Voici le passage inséré dans le bulletin de
                <date when-iso="1827-01">janvier 1827</date>, pages 9 et 10 : <cit>
            <quote>Certains géomètres soutiennent qu'on ne peut établir
                nos équations (B) (celles du choc des corps), même dans le cas d'un seul point de
                contact, qu'en supposant que les deux corps<pb n="7" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_374_0007_r.jpg"/> s'éloignent de la rigidité parfaite ;
                que par conséquent, dans l'hypothèse de cette rigidité, non seulement les valeurs
                des percussions, mais les éléments du mouvement après le choc, seraient entièrement
                indéterminés ; ce qui revient à dire que l'impulsion, telle que <persName>Descartes</persName> et
                <persName>Leibnitz</persName> croyaient la concevoir si clairement, est une chose non seulement dépourvue
                de réalité physique, mais mathématiquement impossible.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="L1827-03-05-a-p4">Voici maintenant le passage
                de l'<title>Exposition du système du monde</title> <ref target="#ampere_ref_P410.xml">*</ref> auquel M. <persName>Cournot</persName> conviendra qu'il
                fait allusion, à moins qu'il ne prétende n'avoir pas lu cet ouvrage, ce qui serait
                assez singulier de la part d'un auteur qui veut substituer une mécanique forgée dans
                son imagination à celle de la nature : <cit>
            <quote>La démonstration précédente suppose qu'après le choc, les
                deux corps doivent avoir la même vitesse. On conçoit que cela doit être pour les
                corps mous dans lesquels la<pb n="8" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_374_0008_v.jpg"/> communication du mouvement a lieu successivement et par
                nuances insensibles. Car il est visible que dès l'instant où le corps choqué a la
                même vitesse que le corps choquant, toute action cesse entre eux. Mais entre deux
                corps d'une dureté absolue, le choc est instantané et il ne paraît pas nécessaire
                qu'après, leur vitesse soit la même. Leur impénétrabilité mutuelle exige seulement
                que la vitesse du corps choquant soit la plus petite ; d'ailleurs elle est
                indéterminée. Cette indétermination prouve l'absurdité de l'hypothèse d'une dureté
                absolue. En effet, dans la nature, les corps les plus durs, s'ils ne sont pas
                élastiques, ont une mollesse imperceptible qui rend leur action mutuelle successive,
                quoique sa durée soit insensible.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="L1827-03-05-a-p5">(<title>Exposition du
                système du monde</title>, page 172 de la 5ème édition, c'est page 179 dans la quatrième).
                Quand on compare ces deux passages, j'avoue qu'il n'y a pas besoin de recourir à
                l'autorité d'un des noms les plus illustres dans les sciences pour juger qui a mieux
                vu, de M. <persName>de Laplace</persName> ou de M. <persName>Cournot</persName>, sur le sujet dont il est ici question. Ce
          dernier finit à la vérité par convenir que la supposition de ce qu'on appelle<pb n="9" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_374_0009_r.jpg"/> un
                corps dur est une limite dont s'approchent plus ou moins les corps qu'on désigne
                ordinairement sous ce nom, mais comme on le voit d'après le passage de l'<title>Exposition
                du système du monde</title> que je viens de citer, il n'y a pas plus de raison de prendre
                pour ce qui doit résulter du choc de deux corps supposés parfaitement durs, la
                limite de ce qui arrive dans celui des corps mous, plutôt que la limite de ce qui a
                lieu dans le choc des corps élastiques, à élasticité parfaite ou imparfaite, corps
                que l'on désigne ordinairement sous le nom de corps durs quand ils ont une grande
                force élastique, tandis que personne ne s'avise de définir un corps dur la limite
                d'un corps mou.</p>
        <p xml:id="L1827-03-05-a-p6"> Ce que dit M. <persName>Cournot</persName> au sujet de <persName>Descartes</persName> et de <persName>Leibnitz</persName> est
                peut-être encore plus singulier que l'a manière dont il parle de la théorie de M. <persName>de
                Laplace</persName> sur le choc. Il semblerait que les physiciens modernes qui savent que tous
                les corps sont compressibles, et qui emploient tous les jours le mot de force
                d'impulsion ou de percussion pour désigner cette force avec laquelle chacun des deux
                corps presse l'autre<pb n="10" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_374_0010_v.jpg"/> pendant toute la durée du choc, c'est-à-dire pendant le temps
                très court que ces corps emploient à changer de forme, ils ont de cette impulsion
                une idée bien différente de celle qu'avaient <persName>Descartes</persName> et <persName>Leibnitz</persName>. Qui ne voit que
                c'est au fond la même idée, seulement elle est éclaircie et rectifiée, si l'on veut,
                par cette vérité, due aux progrès que la physique a fait depuis l'époque où
                <persName>Descartes</persName> et <persName>Leibnitz</persName> ont écrit, qu'il n'y a point de corps qui ne soit
                compressible, vérité non seulement confirmée par les belles expériences des
                physiciens modernes, surtout par celles d'<persName>Oersted</persName> sur la compressibilité des
                liquides, et de <persName>Reichenbach</persName> sur celle des solides les plus durs, mais qui est encore
                une suite nécessaire de ce que les atomes dont se composent les dernières particules
                des corps n'étant unies entre elles que par des forces attractives et répulsives en
                équilibre, ne peuvent manquer de se rapprocher quand le corps<pb n="11" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_374_0011_r.jpg"/> qui résulte de leur
                réunion est pressé à un ou plusieurs points de sa surface par des forces
                quelconques, et surtout par des forces qui, comme celles de l'impulsion, sont pour
                des masses égales et de changements de vitesses égaux, d'autant plus grandes à
                chaque instant, que ces changements s'opèrent dans un temps plus court. <del type="illisible"/>.</p>
        <p xml:id="L1827-03-05-a-p7">Je m'étais d'abord proposé de joindre
                à cette lettre quelques considérations sur la nature de ces forces d'impulsions
                produites par les changements de vitesses et de direction<pb n="12" facs="#/ACAS_CRHST_AMP_25_374_0012_v.jpg"/> dans un corps en mouvement
                pour servir de développement au passage de l'Exposition du système du monde où M. <persName>de
                Laplace</persName> a établi les lois du choc des corps tels qu'ils existent réellement, et a
                établi l'impossibilité de déterminer ce qui arriverait dans la supposition de corps
                mathématiquement incompressibles qui viendraient à se rencontrer. <gap reason="lacune"/> </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>