<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 638</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1823-04-18-a">
                    <monogr>
                        <author>
                            <surname>De Launay</surname>
                            <forename>Louis</forename>
                        </author>
                        <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                            <date when="1936">1936</date>
                            <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                            <biblScope type="pp">p. 630-631-632-633-634-635</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    
                <idno type="old">L638</idno>
        </biblStruct>
                <listWit>
                    <witness xml:id="L638manuscrit">
                        <msDesc type="original_manuscrit">
                            <msIdentifier>
                                <country>Angleterre</country>
                                <settlement>Londres</settlement>
                                <institution>Institution of Electrical Engineers</institution>
                                <idno>MS SC 2 [note de Franck JAMES]</idno>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness xml:id="L638manuscrit2">
                        <msDesc type="brouillon_manuscrit">
                            <msIdentifier>
                                <country>France</country>
                                <settlement>Paris</settlement>
                                <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                                <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                                <idno>chemise 182</idno>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1823-04-18">18 avril
                                1823</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Faraday, Michael</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1823-04-18-a">
        <body>
            <div xml:id="L1823-04-18-a-div1">
                <opener>
          <placeName>Paris</placeName>
                    <date when="1823-04-18">18 avril 1823</date>
                </opener>
                <p xml:id="L1823-04-18-a-p1">Monsieur, Depuis qu'au retour du voyage que j'ai fait l'année dernière, j'ai reçu
                    la dernière lettre que vous m'avez fait l'honneur de m'écrire, je me suis
                    toujours proposé de répondre avec détail aux différentes parties de cette
                    lettre ; mais diverses occupations qui ne me laissaient pas un moment à moi,
                    m'ont toujours empêché d'achever ce que j'avais commencé de vous écrire, et les
                    résultats démonstratifs en faveur de ma manière de concevoir la cause à laquelle
                    les aimants doivent toutes leurs propriétés, qu'ont obtenus MM.
                    <persName>Savary</persName> et de
                    <persName>
            <choice>
              <sic>Monferrand</sic> <corr>Demonferrand</corr>
            </choice>
          </persName>
                    en calculant l'action mutuelle d'un aimant et d'un conducteur ou de deux
                    aimants, d'après la formule par laquelle j'ai représenté dans le temps l'action
                    de deux conducteurs, ont rendu inutile une grande partie des détails où j'avais
                    cru devoir entrer pour justifier ma théorie : en sorte que, toujours privé du
                    temps nécessaire pour la développer complètement, je me bornerai dans cette
                    lettre à en déduire trois conséquences que l'expérience vérifie, mais qui
                    peuvent paraître, au premier coup d’œil, des objections contre cette théorie,
                    quoiqu'elles en soient réellement de nouvelles preuves.</p>
                <p xml:id="L1823-04-18-a-p2">La première est le
                    résultat très curieux que vous avez obtenu et que m'a communiqué M.
                    <persName>Hachette</persName>, relativement à la rotation d'un aimant flottant
                    dans du mercure.</p>
                <p xml:id="L1823-04-18-a-p3"> Si j'ai bien conçu cette intéressante expérience, un fil
                    conducteur LOM (fig. 1), plié en fer à cheval et mobile autour de la verticale
                    KO, communique par son milieu avec une des extrémités de la pile, que je
                    supposerai l'extrémité positive pour fixer les idées ; il plonge en MN dans le
                    mercure que contient le vase CDEF <ref>(2)</ref>. Dans la même verticale KO communique par son milieu avec une des extrémités de la pile que je supposerai l'extrémité positive pour fixer les idées, il plonge en MN dans le mercure que contient
                     le vase CDEF, dans la même verticale KO se
                    trouve l'axe d'un aimant flottant AB.</p>
                <p xml:id="L1823-04-18-a-p4">Voyons d'abord ce qui doit arriver d'après
                    ma théorie ! Le courant électrique des branches OM, ON, allant en s'approchant
                    de l'aimant, doit, d'après ce que vous pouvez voir dans les différents endroits
                    de mon recueil où il est question des mouvements de, rotation continue, tourner
                    en sens contraire des courants que j'admets dans l'aimant, par un mouvement
                    rétrograde, et la réaction égale à l'action tend à faire tourner l'aimant dans
                    le sens opposé, c'est-à-dire dans le sens même des courants de l'aimant.</p>
                <p xml:id="L1823-04-18-a-p5">
                    L'électricité positive, arrivée au point M, N, produit, dans le mercure que je
                    suppose en communication avec l'extrémité négative de la pile, des courants
                    électriques qui vont en s'éloignant de l'aimant : en sorte que le mercure tend à
                    tourner autour de l'aimant, comme dans l'expérience de Sir
                    <persName>H. Davy</persName>, suivant le sens des courants que j'admets dans
                    l'aimant et que ce dernier tend à tourner en sens contraire par la réaction
                    correspondante à l'action qu'il exerce sur le mercure. Celles qui ont lieu entre
                    les courants électriques du fer à cheval et ceux du mercure ne peuvent
                    d'ailleurs produire aucun effet, parce que leur restante  est dans le plan
                    vertical qui passe par l'axe de rotation KO, quand on suppose, comme je le fais
                    ici, tout symétrique des deux côtés de cet axe.</p>
                <p xml:id="L1823-04-18-a-p6">Ainsi il y a, dans cette
                    expérience, quatre tendances des différents corps qu'on y considère, à tourner
                    autour de KO. Celle du fer à cheval sera dans un sens, celle du mercure dans
                    l'autre, et l'aimant en a deux en sens opposés, pour lesquelles le calcul donne
                    des valeurs égales lorsque le vase où est le mercure est assez grand pour qu'on
                    puisse considérer les courants comme indéfinis.</p>
                <p xml:id="L1823-04-18-a-p7">L'aimant ne tournera donc pas,
                    le fer à cheval tournera très sensiblement dans le sens opposé au courant de
                    l'aimant, parce qu'il a peu de masse, et le mercure tendra à tourner dans le
                    sens des mêmes courants, mais beaucoup plus lentement à cause de sa masse bien
                    plus grande. Il se pourra même que les frottements suffisent pour empêcher ce
                    mouvement.</p>
                <p xml:id="L1823-04-18-a-p8">Si maintenant on vient à lier ensemble l'aimant et le fer à cheval,
                    leur action mutuelle ne pourra plus rien produire, puisque, la réaction étant
                    toujours égale et opposée à l'action, l'action mutuelle des diverses parties
                    d'un système solide ne peut tendre à le mouvoir en aucune manière ; mais la
                    tendance à tourner en sens contraire, imprimée à l'aimant par les courants du
                    mercure, n'étant plus équilibrée par celle que lui imprimait le fer à cheval,
                    devra alors avoir son effet, et le système composé du fer à cheval et de
                    l'aimant tournera dans le sens opposé à celui des courants que j'admets dans cet
                    aimant, avec un moment de rotation égal à celui du mercure pour tourner dans le
                    sens des mêmes courants, mais plus rapidement parce que la masse de ce système
                    est sans doute dans votre appareil bien moindre que celle du mercure. Si cette
                    dernière est fort grande et qu'il y ait quelque difficulté qui s'oppose au
                    mouvement du mercure, on n'observera que celui de l'aimant uni au fer à cheval,
                    mouvement absolument identique à celui de l'aimant flottant que j'ai fait
                    tourner autour de son axe au mois de
                    <date when-iso="1821-12">décembre 1821</date>, et que je vous ai écrit dans le
                    temps. Ces phénomènes qu'annonce d'avance ma théorie ne sont-ils pas précisément
                    ceux que vous avez observés ?</p>
                <p xml:id="L1823-04-18-a-p9">La seconde conséquence de cette théorie, sur
                    laquelle je n'aurai que peu de choses à vous dire, parce que c'est un des
                    résultats des calculs de M. <persName>Savary</persName> qui seront bientôt
                    publiés, consiste dans ce qu'un aimant dont un des pôles est dans l'axe du fer à
                    cheval mobile tend à le faire tourner dans le même sens, soit que cet aimant
                    soit dans une situation verticale, inclinée ou horizontale. Non seulement M.
                    <persName>Savary</persName> a trouvé que le mouvement de rotation devait,
                    d'après ma formule, avoir, dans ces trois cas, lieu dans le même sens, en
                    considérant l'aimant comme un assemblage de courants électriques, mais encore
                    que l'action de l'aimant restait la même quand on supposait l'aimant très long.
                    Je ne vous rappelle ce résultat que parce que j'ai lu dans un ouvrage de M.
                    <persName>Barlow</persName>, que ce savant distingué a eu la bonté de m'envoyer,
                    que ce fait paraissait opposé à ma théorie et qu'il le regardait comme la seule
                    objection qui l'empêchait d'adopter ma manière de ramener l'action des aimants à
                    celle des courants électriques. Je suis on ne peut plus chagrin de n'avoir pas
                    encore pu trouver le temps d'écrire à M. <persName>Barlow</persName> pour le
                    remercier de l'envoi qu'il m'a fait de son livre, et lui expliquer comment le
                    fait en question est une conséquence nécessaire de ma théorie, loin d'être une
                    objection contre elle.</p>
                <p xml:id="L1823-04-18-a-p10">La troisième conséquence est relative à la manière dont
                    un fil de fer ou plutôt d'acier AB (fig. 2), roulé en hélice, doit s'aimanter
                    par l'action d'un courant CD qui parcourt un conducteur rectiligne indéfini CD.
                    D'après ma manière d'expliquer les phénomènes que présentent les aimants, si
                    l'on considère, sur chacune des spires du fil d'acier, les deux points P, Q, où
                    la surface cylindrique qu'elles forment est touchée par deux plans passant par
                    CD et tangents à cette surface, la moitié PMQ d'une spire comprise entre ces
                    deux points du côté du conducteur s'aimantera, comme on le voit dans la figure,
                    de manière que son pôle austral sera en P et son pôle boréal en Q, tandis que la
                    moitié QNP de la même spire qui est comprise entre les points Q et P' du côté
                    opposé au conducteur CD s'aimantera de manière que son pôle boréal sera en Q et
                    son pôle austral en P', en sorte qu'il y aura, sur les deux côtés du cylindre où
                    la surface est touchée par les deux plans tangents dont j'ai parlé tout à
                    l'heure, il y aura en P, P', P", etc., une suite de points conséquents ayant les
                    propriétés d'un pôle austral d'un aimant et, en Q, Q', Q", etc., une suite de
                    points conséquents ayant les propriétés d'un pôle boréal, tandis que, si le
                    conducteur passait dans l'intérieur de l'hélice de fil d'acier, tous les points
                    de ce fil devraient être aimantés dans le même sens,
                    sans point conséquent, et avec un pôle austral en A et un pôle boréal en B. Dans
                    ce dernier cas il n'y a de pôles qu'aux extrémités de l'hélice en fil de fer, et
                    cependant elle présente des propriétés différentes de celle des aimants qui
                    vient de ce que les petits courants électriques d'une pareille hélice sont,
                    d'après ma théorie, dans des plans qui passent par son axe et que ceux d'un
                    aimant sont, comme les spires de l'hélice, formées avec un fil conducteur, dans
                    des plans sensiblement perpendiculaires à son axe. C'est pourquoi cette dernière
                    hélice agit précisément comme un aimant, et que celle d'un fil d'acier aimanté
                    comme je viens de le dire agit d'une manière différente qui ressemble à certains
                    égards à celle que j'ai découverte entre les courants électriques rectilignes
                    des conducteurs voltaïques, auxquels les auteurs de théories opposées à la
                    mienne ont voulu les assimiler. Mais il n'en est pas de même à l'égard du
                    mouvement de rotation continu que la physique doit à vos belles expériences,
                    puisqu'on l'obtient par l'action mutuelle de deux conducteurs voltaïques
                    convenablement disposés, et qu'on ne peut jamais l'obtenir avec des hélices de
                    fil d'acier aimanté, comme le prouve l'expérience conformément à ma théorie. Il
                    me semble qu'il suffirait d'examiner avec l'attention convenable la manière dont
                    cette théorie rend raison des différents phénomènes qu'on observe en faisant
                    agir les uns sur les autres les conducteurs voltaïques rectilignes ou
                    circulaires, les aimants ou les hélices formées avec ces conducteurs et enfin
                    les hélices de fils d'acier aimanté par un conducteur voltaïque placé : <list>
                        <item n="1"> au dedans de ces hélices ;</item>
            <lb/>
                        <item n="2"> au dehors des mêmes hélices, pour qu'il ne restât plus de doute
                            sur sa conformité avec l'état réel des choses.</item>
            <lb/>
                    </list>
        </p>
                <p xml:id="L1823-04-18-a-p11">Vous me disiez avec raison, Monsieur, dans votre dernière lettre, que
                    d'autres physiciens avaient proposé des théories différentes de la mienne,
                    qu'ils avaient annoncées comme devant rendre raison non seulement des phénomènes
                    déjà découverts, mais de ceux qu'on devait découvrir par la suite, et que, cette
                    prédiction de leur part ayant été complètement démentie principalement par votre
                    découverte du mouvement de rotation continu, qui est en contradiction avec ces
                    théories, vous hésitiez à adopter la mienne dans l'appréhension qu'il lui
                    arrivât à son tour la même chose. En approuvant entièrement cette sage réserve
                    de votre part, je vous prierai cependant de me permettre une observation qui me
                    paraît de quelque importance. Il y a près de trois ans que j'ai conçu ma
                    théorie ; j'en ai publié tous les principes dans les conclusions du mémoire que
                    j'ai lu à l'<orgName>Académie
                    royale des Sciences</orgName>
                    le <date when="1820-09-25">25 septembre 1820</date>. Depuis, de nouveaux
                    phénomènes que je ne pouvais prévoir ont été découverts par divers physiciens.
                    Le plus remarquable de tous vous est dû, celui du mouvement de rotation continu.
                    Tous ont été de nouvelles preuves de ma théorie, qu'elle aurait pu faire prévoir
                    d'avance. N'est-ce pas le cas de dire avec le philosophe de
                        <placeName>Rome</placeName> :<cit xml:lang="lat">
                        <quote> Opinionum commenta delet dies, naturae judicia confirmat</quote>
                    </cit>
                    <ref target="#corresp3">(3)</ref>.</p>
                <p xml:id="L1823-04-18-a-p12">M. <persName>Seebeck</persName> vient de produire le courant
                    électrique par l'influence de la différence de température des points de contact
                    entre deux sortes de métaux dont on forme un circuit fermé. M.
                    <persName ref="#pers_O423">Œrsted</persName>, qui est actuellement à
                    <placeName>Paris</placeName>, vient de communiquer à notre
                    <orgName>Académie</orgName> des expériences où il a agrandi considérablement le
                    domaine de ces expériences en multipliant le nombre des contacts entre
                    l'antimoine et le bismuth et les alternatives de chaud et de froid dans ces
                    contacts <ref target="#corresp4">(4)</ref>. Il a trouvé que, dans cette pile qu'il a nommée
                    thermoélectrique, la tension était extrêmement faible, en sorte que le courant
                    ne s'établissait qu'à cause de cette faiblesse de la tension électrique produite
                    par ce moyen, on n'observait aucune élévation de température dans les fils
                    conducteurs même les plus fins, que l'intensité du courant dans des circuits de
                    même étendue croissait à la vérité avec le nombre des contacts des deux métaux,
                    lorsque ces contacts étaient alternativement à deux températures différentes,
                    mais qu'elle diminuait pour un même nombre des mêmes contacts, à mesure que le
                    circuit devenait plus long, précisément en raison inverse de sa longueur. Ces
                    découvertes relatives à un nouveau moyen de développer l'électricité semblaient
                    devoir rester indépendantes de ma théorie, et cependant combien n'y sont-ils pas
                    favorables : <list>
                        <item n="1"> En montrant, dans des circuits entièrement métalliques, comme
                            je suppose ceux des particules des aimants, l'existence de courants
                            électriques produits par une force électromotrice très faible, parce que
                            la résistance opposée par un circuit tout métallique est aussi très
                            faible.</item>
                        <item n="2"> En montrant, dans les alternatives de chaud et de froid des
                            contacts, une cause du développement de l'électricité dynamique qui ne
                            peut manquer d'avoir lieu entre les différents matériaux de notre globe,
                            à mesure que le soleil en échauffe successivement les diverses régions,
                            principalement dans celles sur lesquelles il agit avec plus de
                            force.</item>
                        <item n="3"> En détruisant directement l'objection qu'on m'avait faite sur
                            ce que la température des aimants où j'admets des courants électriques
                            n'est pas plus élevée que celle des autres corps.</item>
                        <item n="4"> En montrant que la force électromotrice des courants
                            électriques des aimants peut être très faible, et ces courants avoir une
                            très grande intensité, puisque cette intensité croît pour une même
                            action électromotrice, dans le même rapport où la longueur du circuit
                            diminue, et que la longueur des circuits que j'admets autour de chaque
                            particule d'un aimant, ne peut être qu'extrêmement petite.</item>
                    </list>
        </p>
                <p xml:id="L1823-04-18-a-p13">Voilà, Monsieur, les observations que je vous soumets à la hâte, partagé
                    que je suis entre une foule d'occupations obligées, qui ne me laissent pas le
                    temps de m'occuper comme je le voudrais, de cette nouvelle branche de physique à
                    laquelle je voudrais pouvoir donner tout mon temps. Elle vous doit la découverte
                    du plus singulier de tous les phénomènes dont elle se compose. Elle en attend
                    bien d'autres de votre part, qui finiront sans doute par faire adopter
                    généralement une théorie en faveur d'une théorie qui réunit en sa faveur
                    les démonstrations de l'expérience et celle du calcul. Théorie que je ne peux
                    m'attribuer que parce que j'en ai le premier eu l'idée, car elle est une
                    conséquence si naturelle des faits qu'elle n'aurait sans doute pas tardé à être
                    imaginée par d'autres si je ne m'étais pas occupé de ce sujet. J'ai l'honneur
                    d'être, Monsieur, votre très humble et très obéissant serviteur.<lb/>
                    <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
                </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="L1823-04-18-a-div2">
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Quinze pages in-4°. L'original, appartenant à
                    <orgName>The
                    Institution of Electrical Engineers</orgName>,
                    est de la main d'un copiste. Une autre rédaction toute différente et beaucoup
                    plus longue de cette lettre a déjà paru dans
                    <title>Ann. de Chim. et de Phys.</title>, t. 22, p. 389 ;
                    <title>Recueil d'observ. électr.</title>, p. 365 ;
                    <title>Mém. sur l'Électro-dyn.</title>, t. 2, p. 384 à 394. Cette dernière est
                    évidemment postérieure.</note>
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) La figure dessinée sur la lettre et exactement
                    reproduite ici porte par erreur CDDE.</note>
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp3">(3) <persName>CICÉRON</persName>.
                    <title>De Natura Deorum</title>, Livre II, Chap. II.</note>
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp4">(4) Séances des
                    <date when="1823-03-03">3</date> et <date when="1823-03-31">31 mars 1823</date>. </note>
                <note resp="CAK_commentaire">Le brouillon est incomplet (manque toute la partie
                    entre : "Voyons d'abord ce qui doit arriver d'après ma théorie !" et :"loin
                    d'être une objection contre elle."). Par ailleurs le début a été repris (folios
                    3 et 4 = reprise partielle des folios 1 et 2). En outre une page du brouillon
                    (folio 5) semble ne pas avoir été reproduite dans la lettre. Enfin la
                    comparaison entre le brouillon et le texte publié par
                    <persName>Louis DE LAUNAY</persName> montre de petites différences.</note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>