<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 795</title>
        <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1833-04-13-a">
          <monogr>
            <author>
              <surname>De Launay</surname>
              <forename>Louis</forename>
            </author>
            <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Paris</pubPlace>
              <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
              <date when="1936">1936</date>
              <biblScope type="tome">II.</biblScope>
              <biblScope type="pp">p. 760-761-762-763</biblScope>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <idno type="old">L795</idno>
        </biblStruct>
        <listWit>
          <witness xml:id="L795manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
              <msIdentifier>
                <country>Angleterre</country>
                <settlement>Londres</settlement>
                <institution>Institution of Electrical Engineers Manuscripts</institution>
                <repository>(Special Collection) 2 [note de Frank A.J.L. James]</repository>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="L795manuscrit2">
            <msDesc type="copie">
              <msIdentifier>
                <country>France</country>
                <settlement>Paris</settlement>
                <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                <idno>chemise 182</idno>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <p>Copie manuscrite, par un secrétaire. Pas de signature.</p>
              </physDesc>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1833-04-13">13 avril 1833</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Faraday, Michael</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1833-04-13-a">
    <body>
      <div xml:id="L1833-04-13-a-div1">
        <opener>13 avril 1833</opener>
        <p xml:id="L1833-04-13-a-p1">Mon très cher confrère, Il y a bien longtemps que je désire de vous écrire et que tantôt
          une occupation urgente, tantôt un travail pressé m'en ont empêché. D'ailleurs, depuis
          l'affection de poitrine dont j'ai manqué mourir il y a trois ans, je me suis exclusivement
          occupé, pendant tout le temps dont je pouvais disposer, d'un travail dont je ne
          soupçonnais pas l'étendue quand je l'entrepris à Hyères dans le midi de la France, où les
          médecins m'envoyèrent comme seul moyen de guérison qui pût laisser quelque espoir. Ce
          travail est une classification naturelle de toutes les connaissances humaines, sciences et
          arts, qui mette en évidence les rapports et la dépendance mutuelle. J'ai commencé
          l'impression, en deux volumes, d'un ouvrage <ref target="#ampere_ref_415.xml">*</ref> où
          cette classification, que j'ai mis trois ans à amener au point de perfection où elle est,
          sera développée  ; l'ouvrage se terminera par un tableau qui en présente les résultats. M.
          Underwood, qui va incessamment se rendre à Londres, a bien voulu se charger de vous en
          remettre un exemplaire avec cette lettre. Si vous croyez que cela puisse être de quelque
          intérêt pour la Société royale de Londres, M. Underwood vous en remettrait un second
          exemplaire, que je vous prierais, dans ce cas, de lui offrir de ma part. Je sais, mon très
          cher confrère, par cet excellent ami, que vous avez aussi pour moi une véritable amitié,
          et je me flatte de la mériter par les sentiments que je vous ai voués depuis longtemps et
          par le vif désir que je conserverai toujours de trouver l'occasion de faire quelque chose
          qui pût vous être agréable. C'est ce qui m'autorise à vous parler à coeur ouvert d'une
          chose qui m'a fait quelque peine lorsque j'ai lu le mémoire que vous avez publié sur les
          expériences qui ont tant ajouté à ce qu'on savait sur les phénomènes produits par
          l'électricité en mouvement et qui constituent une des plus belles découvertes de ce
          siècle, en donnant les lois de l'action par laquelle un courant électrique, ou un aimant,
          détermine, dans un fil conducteur dont on l'approche ou l'éloigne, un courant qui ne dure
          que pendant qu'il y a mouvement relatif entre le premier courant ou aimant et ce fil
          conducteur, et qui va en sens contraire dans le premier cas, et en même sens dans le
            second<note>Avec la copie des Archives de l'Académie des sciences est conservée une note
            non autographe, datée du 30 avril, et signée M.F., dans laquelle Michael Faraday
            reconnaît avoir prêté à tort une erreur à Ampère ; voir le fac-similé de cette note
              [<ref target="#ampere_ms_ch182.xml">f1</ref>] [<ref target="#ampere_ms_ch182.xml">f2</ref>] [<ref target="#ampere_ms_ch182.xml">f3</ref>] [<ref target="#ampere_ms_ch182.xml">f4</ref>].</note>. Dans une expérience que je fis à
          Genève, en 1822, avec M. Auguste de La Rive, nous obtînmes ce courant par induction.
          L'appareil dont nous nous servîmes est figuré tant dans la planche G (fig. 17), que dans
          la planche 7 (fig. 19) de mon recueil d'observations électro-dynamiques <ref target="#ampere_ref_402.xml">*</ref>, publié de 1820 à 1824 et dont j'ai eu l'honneur de
          vous envoyer dans le temps un exemplaire ainsi qu'à la Société royale. La seconde de ces
          deux figures est aussi dans le tome 18 des Annales de Chimie et de Physique, planche 7,
          figure 19. L'expérience même est décrite en détail page 170 de ce recueil, et d'une
          manière plus abrégée dans ce même tome des Annales, page 377. Dans l'endroit où je la
          décris, on trouve que je n'ai point obtenu de courant électrique par induction au mois de
          juillet 1821 ; mais, dans trois autres endroits du même recueil, je reviens, comme a fait
          M. Berzelius à l'égard de sa théorie, sur l'erreur que j'avais commise. Vous trouverez :
          1° de la page 285, ligne 25, à la page 286, ligne 10 ; 2° à la page 321 de la ligne 15 à
          la ligne 20, 3° à la page 333 de la ligne 7 à la ligne 12, trois passages relatifs à ces
          expériences : le premier écrit par M. Auguste de La Rive et qui se trouve à la fin d'un de
          ses mémoires, publié en 1822 dans la Bibliothèque universelle, tome 21, pages 29-48 et
          dans les Annales de Chimie et de Physique, tome 21, pages 24-48 ; les deux autres écrits
          par moi et publiés, l'un dans le Bulletin de la Société philomathique, extrait d'un
          mémoire que j'avais lu à l'Académie des Sciences, livraison d'octobre 1822, pages 145-147,
          l'autre dans le même bulletin, exposé des phénomènes électro-dynamiques, livraison de
          novembre 1822, pages 177-183, et ce dernier avec plusieurs additions dans le Journal de
          Physique, tome 95, pages 248-257, avec plusieurs additions, étrangères à la vérité, à ce
          dont il est ici question. Vous remarquerez que, dans ces divers passages : 1° je parle de
          la production du courant électrique par influence, comme d'une expérience qui, faite
          d'abord sous les yeux de M. Auguste de La Rive, est assez facile à répéter, et qu'en effet
          je l'ai faite nombre de fois de 1822 à 1828, toujours avec le même succès, en présence de
          diverses personnes. Je l'ai encore répétée avant-hier avec MM. Underwood, Hachette, etc. ;
          2° que, dans ces divers passages, j'ai évité avec soin de parler du sens dans lequel le
          courant par induction a lieu et de dire quelle est sa durée, parce que je l'ignorais et
          n'avais pas cherché ce qu'il en était à cet égard ; 3° que j'ai bien expliqué que la
          partie mobile de mon appareil, dans laquelle se produisait le courant par induction
          était : une lame de cuivre pliée en cercle, expression de M. Auguste de La Rive, témoin de
          la première expérience ; un conducteur mobile, expression dont je me servis dans le
          mémoire lu à l'Académie des Sciences ; un circuit métallique continu et isolé, ainsi que
          je l'ai dit dans mon exposé méthodique des phénomènes électro-dynamiques. Ce qui éloigne
          également l'idée d'un disque mobile et s'accorde avec la figure 17 de la planche 6 de mon
          recueil et avec celle des Annales de Chimie et de Physique, tome 18, planche 7, figure 19,
          où l'on a, en effet dessiné, non pas un disque mais un cercle fait avec une lame mince ou
          un fil de cuivre. Je me suis aisément expliqué, d'après l'emploi que vous avez fait d'un
          disque, pourquoi, dans le mémoire où sont consignées vos nombreuses découvertes, sur
          toutes les circonstances de la production des courants électriques par induction, vous
          disiez, mon cher confrère, que cette expérience ne vous avait pas réussi, et que, dans
          l'article 78 de ce mémoire vous avez attribué le succès que j'ai obtenu à la délicatesse
          supérieure et à la puissance de mes appareils, quoique, dans le vrai, la seule chose qui
          vous avait empêché de réussir dans cette expérience, c'est qu'il parait que vous l'avez
          essayée avec un disque métallique suspendu, dont je n'ai jamais songé à me servir dans ce
          cas, et non d'un conducteur mobile, formé d'une lame de cuivre pliée en cercle, que
          j'avais employé et que j'ai décrit clairement dans les passages cités plus haut. Mais je
          n'ai pas compris de même pourquoi vous aviez lié, à l'expérience dont nous parlons,
          l'idée, supposée émise par moi, que le courant produit par induction serait dans le même
          sens que le courant qui le détermine, puisque, dans ce que j'ai écrit en 1822 sur ce
          sujet, j'ai évité, ainsi que vous venez de le voir, de rien dire sur le sens ni sur la
          durée du courant par induction, et que j'ai encore usé de la même réserve dans une note
          que j'ai lue à l'Académie des Sciences peu de temps après la publication de vos belles
          découvertes sur la direction du courant formé par induction, et sur son peu de durée.
          Quelque petite que soit cette durée, vous avez constaté par l'expérience qu'il subsiste
          assez de temps pour mettre en mouvement l'aiguille d'un galvanomètre. Dès lors, il est
          tout simple qu'il dure assez pour mettre en mouvement un conducteur mobile circulaire fait
          d'une lame très légère comme il arrive dans l'expérience que j'ai faite avec M. Auguste de
          La Rive au mois d'août 1822 et que j'ai tant de fois répétée depuis. Ce n'est qu'en la
          refaisant depuis les vôtres que j'ai reconnu que le courant par induction avait lieu en
          sens contraire du courant qui le produit, à l'instant où l'on établit ce dernier, et dans
          le même sens que celui auquel il est dû lorsque celui-ci est interrompu, conformément à ce
          que vous avez découvert relativement à ce genre d'action. J'avoue que je n'ai point
          cherché dans le temps à déterminer dans quel sens se produisait le courant par induction.
          Je n'avais qu'un but en faisant alors ces expériences. Je cherchais seulement, comme vous
          le reconnaîtrez en jetant les yeux sur ce que j'ai publié à cette époque, lorsque j'ai
          décrit l'appareil dont je me suis servi pour les faire, c'était de résoudre cette
          question : les courants électriques, auxquels sont dues les attractions et répulsions
          magnétiques préexistent-ils avant l'aimantation autour des molécules du fer, de l'acier et
          des deux autres métaux où on les observe dans une position qui ne leur permet d'exercer
          aucune action au dehors, ou bien sont-ils produits à l'instant de l'aimantation par
          l'influence des courants voisins ? Lorsque, dans mes premières expériences de juillet
          1821, je n'obtins point de courants de cette manière, j'en conclus (Annales de Chimie et
          de Physique, tome 18, page 377, et Recueil d'observations électro-dynamiques, page 165)
          que, puisqu'un courant ne pouvait en produire un autre par influence, il fallait bien que
          l'aimantation eût lieu parce que le courant ou le barreau qui aimantait ne faisait que
          diriger des courants préexistants à l'aimantation dans le fer et l'acier. Mais, lorsque
          l'expérience que je fis à Genève en 1822 avec M. Auguste de La Rive m'eût obligé à me
          rétracter et à admettre la production des courants par influence, je pensai que la grande
          question de la préexistence ou de la non préexistence des courants moléculaires des métaux
          susceptibles d'aimantation, ne pouvait plus être déterminée de cette manière, qu'elle
          devait rester indécise jusqu'à ce qu'elle pût être résolue par d'autres moyens, et je ne
          mis plus autant d'importance à ces expériences que j'eus le tort de ne pas étudier plus à
          fond. En effet, vos découvertes à ce sujet m'ont donné la solution de cette question en
          montrant que le courant produit par un autre est d'abord en sens contraire de celui-ci,
          tandis qu'un courant préexistant est toujours, d'après mes anciennes recherches, dirigé
          par un autre courant dans le sens de ce dernier ; ce qui suffit, en effet pour la
          résoudre. Car, au premier instant de l'aimantation d'un fil d'acier ou d'un barreau de fer
          doux dans une hélice, sauf les cas d'exception qu'a fait connaître M. Savary, les courants
          produits dans ce fil ou ce barreau sont dans le même sens que ceux de l'hélice et, en
          considérant les aimants comme des assemblages de courants électriques, la même chose a
          lieu dans l'aimantation par les anciens procédés. D'où il suit que ce sont alors des
          courants préexistants dirigés par ceux qui agissent sur eux dans le même sens que ces
          derniers. Mais tout cela ne fait rien au fait de la production des courants par induction
          obtenus en 1822 à Genève par M. Auguste de La Rive et par moi. Quant à leur direction, je
          vous serais infiniment obligé de me dire, dans la réponse à cette lettre que j'espère de
          votre amitié, ce qui vous a fait m'attribuer une opinion à cet égard. Je n'ai pu, après
          beaucoup de recherches, trouver ce que j'avais pu dire qui énonçât une opinion arrêtée sur
          ce point que j'avais négligé d'éclaircir avant la publication de vos grandes découvertes
          sur ce sujet. Est-ce quand j'ai parlé du sens suivant lequel s'aimante un corps
          susceptible de magnétisme dans une hélice : aimantation qui, en effet, a lieu dans le sens
          du courant de cette hélice ? Serait-ce parce que vous avez regardé comme exprimant ma
          pensée ce qu'on trouve dans l'article du Lycée inséré dans le n° 36 du 1er janvier 1833 ?
          Cependant, vous avez pu remarquer, et cela se voyait sur-le-champ, que cet article était
          dirigé contre moi, et bien éloigné de tout l'ensemble de mes idées, qu'il était fait dans
          la vue de me nuire dans l'estime des gens de bien en attaquant mon caractère d'une manière
          inexcusable si elle n'avait pas été si méprisable, qu'à l'occasion d'une note que je
          venais de lire à l'Institut relativement à vos découvertes et où j'annonçais qu'en
          répétant vos expériences avec des hélices j'avais trouvé, comme vous l'aviez dit, que le
          courant produit par induction était d'abord en sens contraire de celui qui le produit,
          l'auteur de cet article, comme s'il n'avait aucune idée du sujet, prétendait prouver que
          ce courant devait être dans le même sens, par des raisonnements absurdes sur le principe
          de la moindre action qui ne peut avoir aucune sorte de liaison avec la production par
          induction d'un courant par un autre courant. Mauvais raisonnements d'autant plus opposés à
          tout ce que j'avais fait sur les phénomènes électro-dynamiques, que j'ai beaucoup écrit
          pour démontrer que, d'après l'ensemble des expériences, il est incontestable que les
          forces qui produisent ces phénomènes ne sont pas fonctions de la simple distance et que
          c'est seulement, comme le savent tous les mathématiciens, pour ce dernier genre de forces
          étrangères, suivant moi, aux phénomènes électro-dynamiques, que peut avoir lieu le
          principe de la moindre action. C'est dans une note sur l'article 79 de votre mémoire
          relatif à celui du Lycée dont je viens de parler que se trouve une phrase où vous dites,
          mon cher confrère, que l'auteur de cet article du Lycée prend pour vrais les faux
          résultats de MM. Fresnel et Ampère : phrase qui semble s'appliquer à l'expérience sur les
          courants par induction que j'avais observés à Genève avec M. Auguste de La Rive, et depuis
          plusieurs fois à Paris, car un des professeurs de physique de cette dernière ville l'a
          entendu dans ce sens. C'est ce qu'il me dit à ce sujet qui appela mon attention sur cette
          note qui semblait jeter des doutes sur l'exactitude de l'expérience dont il est ici
          question ; quoique je lui aie donné, dans le temps, toute la publicité possible pour que
          chacun pût la répéter en se servant du conducteur mobile plié en cercle dont j'avais fait
          usage et que tout ce que j'avais publié sur ce fait soit exact et conforme à vos
          expériences. Ne pas dire dans quel sens est le courant produit parce qu'on ne s'en est pas
          occupé, ce n'est pas plus dire qu'il est dans le même sens que le courant inducteur, que
          dire qu'il est en sens contraire. Voilà ce qui m'a fait quelque peine, car la note de cet
          article 79 de votre mémoire serait bien injuste si elle devait être entendue dans ce sens.
          Je serais bien aise que, dans quelques nouvelles publications, vous trouvassiez l'occasion
          de prévenir les personnes que l'amour des sciences porte à lire avec tant d'empressement
          tout ce que publie un des premiers physiciens de l'Europe, que ce que vous dites dans
          cette note ne se rapporte en aucune manière à l'expérience faite en 1822 avec M. Auguste
          de La Rive, mais seulement à celles que j'avais essayées deux ans auparavant, en 1820, par
          des moyens tout différents, analogues à ceux que Fresnel employait, excepté que je faisais
          agir le conducteur de l'hélice roulée comme la sienne autour d'un aimant, sur une petite
          aiguille aimantée, et non pour opérer la décomposition de l'eau, expérience dont il parle
          dans le tome 15 des Annales de Chimie et de Physique, page 219, en note et page 222 ;
          c'est à cette dernière page qu'il déclare en mon nom que les effets que j'avais obtenus
          étaient si faibles et si irréguliers que je n'en pouvais rien conclure. M'étant ainsi
          rétracté au sujet de ces expériences, faites en 1820 et dont celles de Fresnel m'avaient
          suggéré l'idée, je ne puis plus avoir aucune sorte d'intérêt à les regarder aujourd'hui
          comme exactes. Cependant, je vous avouerai, mon cher confrère que, depuis les découvertes
          par lesquelles vous avez répandu tant de lumière sur cette branche de la physique, je ne
          puis guère douter que l'action que j'avais observée ne fût véritable ; car elle devait
          résulter des faits que la science vous doit. En effet, j'avais placé un barreau aimanté
          dans une hélice dont les deux extrémités réunies formaient comme une anse que j'approchais
          parallèlement à la ligne des pôles d'une petite aiguille placée assez loin du barreau pour
          que les petits déplacements de ce barreau n'eussent pas d'action sensible sur l'aiguille ;
          mais il était bien difficile qu'en approchant et en éloignant alternativement l'anse du
          fil conducteur de l'aiguille, je ne secouasse pas plus ou moins l'hélice de manière à
          déranger parfois la situation relative de cette hélice et de l'aimant, à les faire, sans
          m'en apercevoir, glisser un peu l'un sur l'autre ; ce qui, d'après les résultats de vos
          belles recherches, devait aussitôt produire un courant dans le fil faisant dévier
          l'aiguille aimantée pendant le peu de temps qu'il durait. Je la voyais ainsi un peu
          agitée. D'autres fois, l'hélice et l'aimant ne changeant pas de position respective, je
          n'obtenais absolument aucun effet et j'abandonnai tout à fait ces effets quand je sus que
          ce que Fresnel avait d'abord observé ne se soutenait pas. Il est certain que les
          expériences qu'il faisait sur l'oxydation d'une des extrémités d'un fil de fer, roulé en
          hélice autour d'un aimant, tandis que l'autre extrémité se couvrait d'un dépôt de
          calcaire, avaient d'abord complètement réussi. Vous pouvez voir la description de ces
          expériences dans le tome 15 des Annales de Chimie et de Physique, page 220 ; mais, comme
          Fresnel ne savait pas alors que l'eau distillée n'était nullement conductrice du courant
          électrique et qu'elle le devenait dès qu'elle tenait en dissolution un peu de sel, comme
          il ne faisait pas attention que le dépôt calcaire, à une des extrémités du fil, était une
          preuve tout aussi évidente de l'existence d'un courant électrique que l'oxydation de
          l'autre extrémité, il ne chercha plus à obtenir les mêmes effets avec l'eau distillée qui,
          faute de permettre le passage du courant électrique, ne pouvait, dans aucun cas, donner de
          résultat, et il abandonna bientôt toute recherche sur ce sujet. Le fait du succès constant
          de ses premières expériences, où l'un des deux bouts du fil de l'hélice se trouvait oxydé,
          l'autre couvert d'un dépôt calcaire, tant qu'il se servait d'eau ordinaire qui pouvait
          conduire l'électricité, à cause d'une petite quantité de sel qu'elle contenait, fait dont
          j'ai été témoin en 1820, m'a laissé dans l'opinion qu'il avait obtenu une action réelle
          due à une cause que personne ne pouvait soupçonner alors, au changement de température de
          l'aimant placé dans l'hélice. Il y a trois mois que j'ai commencé des expériences sur ce
          sujet, relativement auxquelles j'ai déjà fait deux communications à l'Académie des
          Sciences (2). En plaçant deux barreaux aimantés d'égale force dans une double hélice, de
          manière que leur action comme aimant se neutralisât presque complètement en réunissant
          leurs pôles par des étriers de feu doux, et que les actions électromotrices s'ajoutassent
          au contraire ; en mettant cet appareil dans un long vase de cuivre plein, tantôt d'eau,
          tantôt d'huile, suivant la température où je voulais l'élever avec des lampes à alcool ou
          l'abaisser avec de la glace, j'ai obtenu des déviations très fortes dans l'aiguille du
          galvanomètre et qui ont duré très longtemps pour des changements graduels de température
          assez peu étendus, par exemple pendant le refroidissement de l'appareil, précédemment
          chauffé à l'eau bouillante de 60° à 50° : refroidissement qui a duré par deux fois vingt
          minutes. Chaque fois, la déviation s'est soutenue pendant tout ce temps-là entre 55° et
          35° et elle était encore de 35° lorsque j'ai été obligé de cesser cette expérience. A la
          température de l'eau bouillante, j'avais eu des déviations bien plus grandes jusqu'à 70°,
          mais qui ne s'étaient soutenues que 10 minutes. Les changements brusques de température
          m'ont donné des déviations qui jetaient l'aiguille, en vertu de la vitesse acquise, au
          delà de 90°, mais qui n'étaient qu'instantanées comme dans vos expériences et n'avaient
          par conséquent aucun rapport avec les expériences de Fresnel. Il n'en est pas de même des
          déviations qui ont lieu par un refroidissement ou un échauffement graduel. Vous voyez que
          j'ai obtenu alors des courants permanents et bien plus forts qu'il n'est nécessaire pour
          déterminer l'oxydation du fer au bout positif du fil ; car, cette oxydation ayant lieu
          seulement avec plus de lenteur quand il n'y a point de courant, il suffit qu'il y en ait
          un très faible pour augmenter l'oxydation à un des bouts, en préserver l'autre extrémité
          et déterminer sur celle-ci le dépôt de la base des sels dissous dans l'eau. Comme j'ai
          trouvé que, surtout pendant le refroidissement du barreau, la déviation indiquait un
          courant dans le sens de ceux de l'aimant, ainsi que l'avait observé Fresnel, comme il
          disposait ses appareils le jour et allait voir le lendemain matin si l'oxydation au pôle
          positif et le dépôt calcaire à l'autre pôle avaient eu lieu pendant la nuit, n'est-il pas
          bien probable que c'était l'abaissement de température de la nuit qui déterminait le
          courant électrique en agissant sur l'aimant comme dans les expériences que j'ai faites à
          ce sujet et dont je viens de vous donner un simple aperçu ? Car plusieurs m'ont présenté,
          relativement à la direction du courant, des anomalies dont je n'ai pas encore débrouillé
          toutes les causes. Il est arrivé, par exemple, que, par certaines températures,
          l'échauffement a déterminé d'abord des courants de même sens que ceux qui avaient lieu
          avec beaucoup plus d'intensité pendant le refroidissement. Au moyen des expériences que
          j'ai déjà faites et que j'achève dans ce moment pour ne laisser aucune obscurité sur ce
          genre d'action, je compte éclaircir tout cela dans un mémoire rédigé en partie et que je
          lirai incessamment à l'Institut (3). Dès qu'il sera imprimé, vous sentez bien, mon cher
          confrère, que je me hâterai de vous en adresser un exemplaire. Les résultats que j'ai
          obtenus se trouveraient liés avec vos découvertes sur les courants par induction, si l'on
          admettait que, par un refroidissement graduel, les aimants diminuassent d'intensité, en
          sorte que ce refroidissement ferait comme si on les éloignait peu à peu de l'hélice ;
          mais, quoique cela dût donner un courant dans le même sens, je ne sais si cette diminution
          graduelle d'intensité peut produire des courants électriques comparables à ceux que j'ai
          observés. J'avais aussi pensé que l'oxydation de l'aimant, en en diminuant graduellement
          l'énergie, pourrait avoir part aux effets dont je viens de parler ; mais, dans quelques
          expériences que j'ai tentées à ce sujet, je n'ai rien aperçu qui confirmât cette idée de
          manière à la rendre bien probable ; il y avait, en même temps, des changements de
          température qui m'ont paru, sinon la seule, du moins la principale cause des effets que
          j'ai alors aperçus. Quoi qu'il en soit, voilà un nouveau moyen de produire des courants
          électriques qui se lie sans doute avec la production des courants par induction, mais qui
          en diffère en ce qu'il donne des courants permanents dont la durée peut aller beaucoup
          plus loin que dans l'expérience citée plus haut, puisqu'il était encore assez intense
          lorsque j'ai été obligé d'interrompre cette expérience. Je vous prie, mon cher confrère,
          d'agréer l'expression d'une bien sincère amitié, et des sentiments que m'inspirent, comme
          à tous ceux qui s'intéressent aux progrès des sciences, les grandes découvertes qu'elles
          vous doivent. A. AMPERE *** Traduction anglaise publiée dans Frank A. J. L. James (ed.),
          The Correspondence of Michael Faraday, London : IEE, vol. 2 (1831-1840), 1993, Letter 654.
          (localisation manuscrit : Institution of Electrical Engineers Manuscripts (Special
          Collection) 2) M. Faraday, Fellow of the Royal Society of London, Correspondent of the
          Institute of France &amp;c. My Very Dear Colleague, I have intended to write to you for a
          long time, but I have been prevented from so doing both by affairs that needed immediate
          attention and by urgent work. Moreover, since I suffered a near-fatal chest infection
          three years ago, I have spent all my spare time exclusively on a work, the extent of which
          I could not have imagined when I undertook it at Hyères in the south of France, where the
          doctors had sent me as the only method of treatment which offered any hope. This work
          consists of a natural classification of all human knowledge, in the sciences and arts,
          which shows its links and mutual dependence. I have begun to print, in two volumes, a work
          in which this classification, which I have taken three years to bring to its current state
          of perfection, will be developed. The work will conclude with a table which will expound
          the results. Mr. Underwood, who is shortly to visit London, has kindly offered to present
          a copy of it with this letter. If you think that this could be of some interest to the
          Royal Society in London, Mr Underwood will give you a second copy, which I would ask you,
          in that case, to present to the Royal Society on my behalf. I know, my dear colleague,
          through this excellent friend, that you too are a true friend of mine and I flatter myself
          that I merit this for the sentiments that I have for a long time felt for you and for the
          keen desire that I shall always retain of finding an opportunity to do something to please
          you. It is this which allows me to speak with an open heart of something which caused me
          some sorrow, when I read the paper that you published on the experiments which have added
          so much to what was known of the phenomena produced by electricity in motion and which
          constitute one of the most beautiful discoveries of this century, giving the laws of
          action by which an electric current, or a magnet, determines, in a conducting wire which
          is moved forth or back, a current which lasts only as long as the relative movement
          between the first current or the magnet and this conducting wire and which goes in the
          opposite direction in the first case and in the same direction in the second. In an
          experiment that I performed in Geneva in 1822 with Mr. Auguste de la Rive, we obtained
          this current by induction. The apparatus that we used is shown in plate 6 (figure 17) and
          in plate 7 (figure 19) of my collection of electro-dynamic observations, published from
          1820 to 1824, a copy of which I had the honour of sending to you and to the Royal Society
          at the times. The second of these two figures is also in volume XVIII of the Annales de
          chimie et de physique, plate 7 [il s'agit de la planche 4], figure 19. The experiment
          itself is described in detail on page 170 of this collection and in an abridged form in
          the same volume of the Annales, page 377. In the place where I describe it, it is found
          that I did not obtain an electric current by induction in the month of July 1821; but in
          three other places in this same collection, I return, as did Mr. Berzelius regarding
          thorium, to the error that I had made. You will find : 1st from page 285, line 25, to page
          286, line 10; 2nd from page 321, line 15 to line 20; 3rd from page 333, line 7 to line 12,
          three passages relating to these experiments : the first written by Mr. Auguste de la Rive
          and which is found at the end of one of his papers, published in 1822 in the Bibliothèque
          Universelle, volume 21, pages 29-48 and in the Annales de chimie et de physique, volume
          21, pages 24-48; the other two are written by me and published - one in the Bulletin de la
          Société philomatique, an extract of a paper that I had read to the Académie des Sciences,
          the October 1822 issue, pages 145-147, the other in the same Bulletin, an exposition of
          electro-dynamic phenomena, the November 1822 issue, pages 177-183, and this latter with
          several additions in the Journal de Physique, volume 95, pages 248-257, with several
          additions, irrelevant to the truth we are dealing with here. You will see that, in these
          diverse passages : 1st I talk of the production of an electric current by influence, as in
          an experiment which, done originally under the eyes of Mr. Auguste de la Rive, is quite
          easy to repeat, and which in fact I performed a number of times between 1822 and 1828,
          always with equal success, in the presence of different people. I repeated it the day
          before yesterday with Messrs. Underwood, Hachette &amp;c.; 2nd, that in these diverse
          passages, I carefully avoided speaking of the direction in which the induced current goes
          and how long it lasts, because I did not know this and did not look into this aspect. 3rd,
          that I had carefully explained that the mobile part of my apparatus, in which current was
          produced by induction, consisted of : a strip of copper, bent into a circle, an expression
          of Mr. Auguste de la Rive's, a witness of the first experiment, a mobile conductor, an
          expression I used in the paper I read to the Académie des Sciences; a continuous and
          isolated metal circuit, as I said in my methodical exposé of electro-dynamical phenomena;
          which equally removes the idea of a mobile disc and is in accordance with figure 17 of
          plate 6 of my collection and with that of the Annales de chimie et de physique, volume 18,
          plate 7 (1), figure 19, where, in fact we have drawn not a disc but a circle made with a
          thin copper strip or wire. I have clearly explained why having used a disc, in the paper
          which records your numerous discoveries on all the circumstances surrounding the
          production of electric currents by induction, you say, my dear colleague, that this
          experiment did not succeed, and that, in paragraph 78 of this paper you attributed the
          success I obtained to the superior precision and power of my instruments, whereas, in
          fact, the only thing that had impeded you from succeeding in this experiment is that it
          appears that you attempted it with a suspended metal disc, which I had never dreamt of
          using in this case, and not a mobile conductor, made of a strip of copper bent into a
          circle, which I had used and which I have described clearly in the passages cited above.
          But I truly cannot understand why you linked to the experiment in question the idea,
          supposedly put forward by me, that the current produced by induction would be in the same
          direction as the current which determines it, since, in what I wrote on this subject in
          1822, I avoided, as you have just seen, to say anything about the direction or the length
          of an induced current and that I even used this same reserve in a note I read to the
          Académie des Sciences a short while after the publication of your beautiful discoveries on
          the direction of a current formed by induction, and of its brief duration. However brief
          its duration, you noted by experiment that there is enough time for it to deflect the
          needle of a galvanometer. From that it is quite plain that it lasts long enough to put
          into motion a mobile circular conductor made of a very light strip, as indeed in the
          experiment I performed with Mr. Auguste de la Rive in August 1822 and which I have
          repeated so many times since. It was only when I repeated it after your experiments that I
          realised that the induced current took place in the opposite direction to the current
          which produced it, at the instant in which this current was established and in the same
          direction as the one that induced it when that one was interrupted, exactly as you
          discovered with regard to this type of action. I admit that I did not at that time try to
          determine in what direction an induced current went. I had but one goal in doing those
          experiments in that period. As you will see from glancing at the papers I published at
          that time, where I described the apparatus I used to do these experiments, I was trying
          only to resolve this question : do electric currents, which cause magnetic attractions and
          repulsions, exist before magnetisation around molecules of iron, steel or the other two
          metals in which one observes them to be in a position that does not allow them to exert
          any action outside, or are they produced at the moment of magnetisation by neighbouring
          currents ? Since in my first experiments in July 1821, I did not obtain any currents of
          this kind, l concluded (Annales de chimie et de physique, volume 18, page 377, and Recueil
          d'observations électro-dynamiques, page 165) that, since a current could not produce
          another by influence, it must be that magnetisation took place because the current or the
          bar which magnetised it, did nothing but direct the pre-existing currents to magnetise in
          the iron and steel. But since the experiment I performed with Mr. Auguste de la Rive
          obliged me to retract this and admit the production of currents by influence, I thought
          that the big question of the pre-existence or otherwise of molecular currents of metals
          susceptible to magnetisation, could no longer be determined in this way, that it should
          remain undecided until it could be resolved by other means, and I put no more importance
          on these experiments than that I had been wrong not to study more thoroughly. In fact,
          your discoveries on this subject gave me the solution to this problem in showing that a
          current produced by another goes at first in the opposite direction to the one that
          produces it, whilst a pre-existing current is always, according to my old research, driven
          by another current in the same direction as the latter; which, in fact, resolves this
          point. For, at the first moment of the magnetisation of a steel wire or a bar of soft iron
          in a helix, save in the exceptional cases that Mr. Savary discovered, the currents
          produced in this wire or bar are in the same direction as the helix and, considering
          magnets as collections of electric currents, the same thing takes place during
          magnetisation according to old-established procedures. From which it follows that these
          are then pre-existing currents directed by those that act on them in exactly the same
          direction. But all that does not affect the fact that the production of currents by
          induction obtained in Geneva by Mr. Auguste de la Rive and myself. As to their direction,
          I should be greatly obliged to you if you could tell me, in the reply to this letter which
          I hope to receive because of your friendship, what made you attribute an opinion to me on
          this subject. I have not been able, after much searching, to find what I could have said
          which announced a firm opinion on this point, which I had neglected to explain before the
          publication of your great discoveries on this subject. Was it when I spoke of the
          direction following which a susceptible body is magnetised in a helix : magnetisation
          which in fact takes place in the direction of the current of the helix ? Would it be
          because you regarded as an explanation of my thinking what is found in the article in the
          Lycée, number 36 of 1 January 1832 ? However, you will have realised, since this was
          immediately obvious, that this article was directed against me, and was far removed from
          my ideas as a whole, was written with a view to discredit me in the esteem of people of
          goodwill by attacking my character in an inexcusable manner if it had not been so
          contemptible, as when describing a note that I had just read to the Institut concerning
          your discoveries where I announced that by repeating your experiments with helices I had
          found, as you had said, that the current caused by induction was at first in the opposite
          direction from that which produced it, the author of this article, as if he had no idea of
          the subject, claimed to prove that this current had to be in the same direction, by absurd
          arguments on the principle of minimum action, which cannot have any sort of link with the
          production of an induced current by another current. Bad arguments, all the more opposed
          to what I had done on electro-dynamic phenomena, that I have written much to show that,
          according to the whole series of experiments, it is indisputable that the forces which
          produce these phenomena are not functions of simple distance and that it is only, as all
          mathematicians know, for these latter kinds of unknown forces, as I have said, due to
          electro-dynamic phenomena, that the principle of minimum action can take place. It is in
          your note on paragraph 79 of your paper referring to the Lycée article that I have just
          mentioned, that there is a sentence where you say, my dear colleague, that the author of
          this article in the Lycée takes as true the erroneous results of Messrs. Fresnel and
          Ampère : a sentence that seems to apply to the experiment on induced currents that I
          observed in Geneva with Mr. Auguste de la Rive, and since then several times in Paris,
          since one of the professors of physics of this latter town understood it this way. It is
          what he said on this subject that drew my attention to this note which seemed to cast
          doubts on the accuracy of the experiment in question here; even though I gave him, at the
          time, all possible information so that everyone could repeat it using a mobile conductor
          bent into a circle which I had used and so that all I had published on this fact should be
          accurate and in accordance with your experiments. To say nothing of the direction of the
          current produced because one has not investigated it, is no more to say it goes in one
          direction or another. This is what grieves me, because the note to paragraph 79 of your
          paper would be most unjust if it were meant to be understood in this way. I would be very
          grateful if in some new publication, you were to find an opportunity of warning the people
          whom the love of science prompts to read attentively all that is published by one of the
          leading physicists in Europe, that what you say in your note in no way refers to the
          experiment done in 1822 with Mr. Auguste de la Rive, but only to those that I had tried
          two years earlier in 1820, by completely different means, analogous to those used by
          Fresnel, except that I made the conductor of the helix wrapped as his was around a magnet,
          deflect a little magnetised needle and not decompose water, an experiment he discusses in
          volume 15 of the Annales de chimie et de physique, page 219, in note and page 222; it is
          on that page that he declares in my name that the effects I had obtained were so weak and
          so irregular that I could conclude nothing from them. Having backed down on the subject of
          these experiments done in 1820 and for which Fresnel's own had given me the idea, I cannot
          have any kind of interest at all in regarding them today as exact. However, I will admit
          to you, my dear colleague, since the discoveries by which you have thrown so much light on
          this branch of physics, I can no longer doubt that the action I observed was indeed true;
          for it had to be a result of the facts that science owes to you. In fact I had placed a
          magnetised bar in a helix of which the two reunited ends formed a sort of loop that I drew
          parallel to the line of the pole of a little needle placed sufficiently far from the bar
          so as the little displacements of this bar could not have any noticeable effect on the
          needle, but it was very difficult, in alternately bringing closer and moving back the loop
          from the conducting wire of the needle, not to shake the helix more or less in a way as to
          disrupt occasionally the relative positions of the helix and the magnet, in order to make
          them, without my realising it, slide a little one onto the other; which following the
          results of your beautiful research, should also produce a current in the wire, making the
          magnetised needle deviate during the little time that it lasted. I did see it move a
          little in this way. At other times, when the helix and the magnet did not change their
          respective positions, I did not obtain any effect, so I abandoned altogether these
          experiments when I found out that what Fresnel had originally observed was untenable. It
          is certain that the experiments he did on the oxydisation of one of the ends of an iron
          wire shaped into a helix around a magnet whilst the other end covered itself in a
          calcareous deposit, were at first completely successful. You can see a description of
          these experiments in volume 15 of the Annales de chimie et de physique, page 220; but as
          Fresnel did not then know that distilled water could not conduct electric currents but
          that it could as soon as it contained a weak saline solution, since he paid no attention
          to the fact that the chalky deposit at one end of the wire was as clear a proof of the
          existence of an electric current as the oxydisation at the other end, he no longer tried
          to obtain the same effects with distilled water, which not allowing the electric current
          to pass through, could not, in any case, give a result, and he soon abandoned all research
          on this subject. The fact of the constant success of these first experiments, where one of
          the ends of the helix wire became oxidised, the other became covered in a calcareous
          deposit, as long as he used ordinary water which could conduct electricity because of the
          small quantity of salt that it contained, a fact of which I was a witness in 1820, left me
          of the opinion that he had obtained a real action due to a cause that nobody could then
          suspect, namely the change in temperature of the magnet placed inside the helix. Three
          months ago I began some experiments on this subject, concerning which I have already made
          two announcements to the Académie des Sciences. Placing two magnetised bars of equal force
          in a double helix, in such a way that their action as magnets would be neutralised almost
          completely by joining their poles with stirrups of soft iron, and that their
          electro-motive actions added up to the contrary; by putting this apparatus in a long
          copper vase filled sometimes with water, sometimes with oil, depending on whether I wished
          to raise the temperature with alcohol lamps or lower it with ice, I obtained very strong
          deflections in the needle of the galvanometer, which lasted a very long time for the
          gradual and not very large changes of temperature, for example during the cooling of the
          apparatus, previously heated by boiling water, from 60° to 50° : a cooling that lasted
          twice twenty minutes each time; the deflection was maintained during this entire time at
          between 55° and 35° and it was still at 35° when I was obliged to cease the experiment. At
          the temperature of boiling water, I had even greater deflections up to 70°, but these were
          maintained for only 10 minutes. Abrupt changes in temperature gave me deflections which
          moved the needle, by virtue of the speed acquired, below 90°, but which were but
          instantaneous as in your experiments and did not, by consequence, have any connection with
          Fresnel's experiments. Neither are these deflections that take place due to a gradual
          cooling or heating. You can see that I obtained permanent currents and much stronger ones
          than are necessary to determine the oxydisation of iron at the positive end of a wire; for
          this oxydisation takes place more slowly only when there is no current, a very weak
          current suffices to increase the oxydisation at one of the ends, to preserve the other end
          and to determine on the latter the deposit of salts dissolved in the water. Since I found
          that above all during the cooling of the bar, the deflection indicated currents which went
          in the direction of those of the magnet, just as Fresnel observed, since he set up his
          apparatus during the day and went the following morning to see if oxydisation at the
          positive end of the pole and a calcareous deposit at the other end had appeared over
          night, is it not very probable that it was the lowering of the night temperature which
          determined the electric current by acting on the magnet as in the experiments that I
          performed on this subject and of which I have just given you a brief synopsis ? For
          several have presented me, relating to the direction of the current, anomalies of which I
          have not yet unravelled all the causes. For example, at certain temperatures, heating at
          first caused currents which were in the same direction as those which took place with much
          more intensity during cooling. By means of experiments that I have already done and which
          I am completing at this present moment so as not to leave any obscurity on this type of
          action, I hope to throw light on all that in a paper already edited in part and which I
          shall read to the Institut soon. As soon as it is printed, you know well, my dear
          colleague, that I shall hasten to send you a copy. The results I obtained were linked to
          your discoveries on currents by induction, if one accepted that, by a gradual cooling,
          magnets diminished in intensity, so that this cooling was like gently moving the helix
          away; but since that should give a current in the same direction, I do not know if this
          gradual decrease in intensity can produce electric currents comparable to those I
          observed. I had also thought that the oxydisation of the magnet, in decreasing its energy
          gently, could have a part in the effects I have just described; but in some experiments
          that I tried on this subject, I did not notice anything which could confirm this idea in a
          way that might render it probable; there were at the same time some changes in temperature
          which seemed to me, if not the only, then the principal cause of the effects that I
          noticed then. Whatever else, this is a new method of producing electric currents which is
          linked without doubt to the production of currents by induction, but which differs from it
          in as much as it gives permanent currents of which the duration can be much longer than in
          the experiment cited above, since it was still quite intense when I was obliged to
          interrupt this experiment. Please accept, my dear colleague, my expressions of a most
          sincere friendship and the feelings which the great discoveries that science owes to you
          inspire in me as in all those who are interested in its advances. A. Ampère.</p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div xml:id="L1833-04-13-a-div2">
        <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Institution of Electrical Engineers Quatorze pages in-4°,
          écrites par un copiste et seulement signées par Ampère. (2) 21 janvier 1833. Expériences
          faites avec M. Simon – 8 avril 1833. Communication d'expériences sur la production des
          courants électriques par l'action d'un aimant dont on fait varier la température. Le
          compte rendu de 23 lignes ne fait que résumer ce qu'Ampère expose ici à Faraday. (3) Cette
          lecture ne paraît pas avoir eu lieu. </note>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>