<?xml-model href="../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1205</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Mathilde Dutertre, </name>
                    <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré :
                        élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative
                        Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1796-01-09-a">
                        <country>USA</country>
                        <settlement>Ithaca (NY)</settlement>
                        <institution>Cornell University Library</institution>
                        <repository>Ampère collection</repository>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="old">L1205</idno>
                            <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>

                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote corresp="#AMA">
                                <name type="person" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)">
                                    <forename>André-Marie</forename>
                                    <surname>Ampère</surname>
                                </name>
                            </handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName type="sender" ref="#pers_A366">
                        <surname>Ampère</surname>
                        <forename>André-Marie</forename>
                    </persName>
                    <date when-iso="1796-01-09">9 janvier 1796</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName type="adressee" ref="#pers_C162">
                        <surname>Couppier</surname>
                        <forename>Jean-Stanislas, dit Couppier Viry</forename>
                    </persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2015-01">janvier 2015</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <date when="2015-04">avril 2015</date>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="images_L1796-01-09-a" corresp="#ampere_corr_L1796-01-09-a">
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_01.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_02.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_03.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_04.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_05.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_06.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_07.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_08.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_09.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_10.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_11.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_12.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_13.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_14.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_15.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_16.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_17.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_18.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_19.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_20.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_21.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_22.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_23.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_24.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_25.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_26.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_27.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1205_28.jpg"/>
    </facsimile>
    <text decls="#ampere_corr_L1796-01-09-a" type="correspondance">
        <body>
            <div xml:id="L1796-01-09-a-div1">
                <opener>
                    <pb n="1" facs="#Cornell_Ampere_L1205_01.jpg"/> Ce <date when="1796-01-09">9
                            janv<ex>ier</ex>
                        <supplied>1796</supplied>
                    </date>
                </opener>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p1">C'est hier, Monsieur, que j'ai eu l'occasion de faire
                    partir ma grande lettre de 26 pages. Le porteur ne doit revenir que ce soir et
                    ce n'est qu'alors que je pourrai recevoir la lettre que j'attends depuis
                    mercredi, et que je suppose chez <persName ref="#pers_M1489">Manin</persName> de ce jour-là. Mais comme à mon ordinaire
                    je n'ai pensé hier tout le jour qu'à ce qui se pouvait rapporter à notre
                    correspondance, et aujourd'hui je ne puis résister au plaisir de vous
                    communiquer toutes mes idées. Je vais donc commencer ma réponse avant d'avoir
                    reçu votre lettre.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p2">En relisant vos lettres j'ai vu que le principal inconvénient
                    de mon instrument était de supposer un grand nombre de vérifications, qui ne
                    permettaient plus une fois faites de déranger ou transporter l'instrument, et
                    exigeaient par cons<ex>équent</ex> un observatoire en règle. J'ai donc repris mes réflexions
                    sur un nouvel instrument qu'on pourrait transporter à son gré, et dont l'unique
                    vérification se ferait en un instant pourvu qu'on eût un niveau d'air, machine
                    très aisée à construire avec un de ces grands flacons, où l'on vend l'eau des
                    Carmes. Il ne faut pour cela qu'y mettre de l'eau jusqu'à ce qu'il n'y reste
                    qu'une bulle d'air d'un pouce et demi environ quand il <pb n="2" facs="#Cornell_Ampere_L1205_02.jpg"/> est couché (M. <persName ref="#pers_L339">de
                        Lalande</persName> dit que les bulles plus petites ne sont souvent que de
                    petites capricieuses toujours allant par bonds et par secousses) et de boucher
                    le goulot du mieux que l'on peut. C'est à quoi je suis parvenu dans ce nouvel
                    instrument, qui exige à la vérité trois proportions au lieu d'une pour avoir la
                    déclinaison. Mais ce n'est pas, ce me semble, une grande difficulté puisque cela
                    ne signifie que trois additions de logarithmes.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p3">Il s'agit d'observer les
                    passages des astres par un almicantarath ou parallèle à l'horizon, et comme on y
                    voit passer chaque astre deux fois, en prenant le milieu des passages, on a les
                    instants des culminations des deux astres dans le méridien dont la différence
                    est égale à l'ascension droite. Et quant à la déclinaison, on la tire facilement
                    du temps écoulé entre les passages aux deux côtés de ce petit cercle, de chaque
                    astre, par un certain calcul que je vous détaillerai une autre fois. <figure/>
        </p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p4">J'ai vu
                    aussi que vous comptiez faire faire un pied et un genou à votre lunette. Vous
                    verrez tout-à-l'heure que mon instrument n'est qu'un pied ordinaire dont le
                    genou est remplacé par un mouvement très simple qui laisse la liberté de braquer
                    la lunette à tous les points du ciel,et même avec plus de facilité que le genou,
                    dont le mouvement ne peut aller que par secousses, comme je l'éprouve tous les
                    jours en me servant d'une lunette attachée à un petit quart de cercle porté sur
                    un genou. Le collet AB est porté sur les trois pieds X, Y, Z et traversé par
                    l'axe DC qui passe aussi par le trou <pb n="3" facs="#Cornell_Ampere_L1205_03.jpg"/> PS de la planche XYZ. Cet axe doit
                    être exactement tourné dans les deux endroits où il est embrassé par ces
                    collets. Il porte la lunette FE et une règle GH, qui sert à la fixer à une
                    inclinaison constante sur cet axe. Par ce moyen, quelle que soit la manière dont
                    elle est attachée à charnière sur cet axe, elle ne peut manquer de décrire un
                    petit cercle parallèle à l'horizon dès que cet axe est vertical.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p5">La seule
                    vérification qu'il y ait donc à faire est de s'assurer que cette condition y a
                    lieu, ce qu'on fera très aisément en y attachant le niveau très solidement et de
                    la manière que vous le voyez en N, car alors en faisant tourner l'axe on verra
                    bien si la bulle d'air change de place. Si cela arrivait, l'axe ne serait point
                    vertical et on inclinerait le pied jusqu'à ce que la bulle restât à la même
                    place quand on fait tourner l'axe.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p6">Observez que cela ne suppose aucune
                    dimensions ou mesures particulières, ni aucune exactitude dans toute la machine
                    puisque quand même l'axe serait courbe, la charnière irrégulière, le niveau
                    placé au hasard, la rotation de la lunette se ferait toujours autour de la même
                    ligne quelconque que le niveau, et cette ligne toujours perpendiculaire à
                    l'horizon, dès que la bulle serait immobile, forcerait toujours la lunette à se
                    mouvoir parallèlement à ce cercle, ce qui suffit pour la justesse de l'opération
                    puisque le calcul de la déclinaison est indépendant de l'angle DVF ou du rayon
                    de l'almicantarath.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p7">C'est pour la même raison que la réfraction n'influe point
                    sur le résultat de cette méthode. Il est vrai qu'elle fait voir les astres dans
                    la lunette plus tôt qu'on ne les verrait sans cela. Mais comme <pb n="4" facs="#Cornell_Ampere_L1205_04.jpg"/> toutes les observations se font à la
                    même hauteur, et qu'ainsi la réfraction y est toujours la même, les astres dans
                    l'instant qu'on les voit dans la lunette sont réellement dans un petit cercle de
                    la sphère, parallèle à celui qu'elle décrit, et par cons<ex>équent</ex> à l'horizon, ce qui
                    suffit pour l'exactitude des calculs, où l'on ne tient par cons<ex>équent</ex> aucun compte de
                    la réfraction.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p8">Quoique le calcul de la décl<ex>inaison</ex> soit absolument différent <choice>
            <sic>que</sic> <corr>de</corr>
          </choice>
                    celui dont on se sert dans la méthodes des hauteurs correspondantes prises avec
                    le quart de cercle mobile, celui de l'asc<ex>ension</ex> dr<ex>oite</ex> est le même dans les deux cas. Et
                    mon instrument y a un grand avantage, qui est de se servir d'un niveau au lieu
                    d'un fil à plomb, où il est bien plus aisé de voir les secondes, et de donner
                    les hauteurs correspondantes plus exactement égales, puisqu'on peut s'assurer
                    qu'elles le sont à la seconde, à cause que la distance au zénith DVF est la même
                    dans les deux cas. Tandis que dans le quart de cercle mobile, elle n'est la même
                    qu'autant qu'elle est mesurée juste. Et comme on ne peut guère éviter de s'y
                    tromper de quelques secondes sur chacune, les deux hauteurs prises avec le quart
                    de cercle peuvent bien différer de 8'' ou 10'', considération qui peut bien
                    compenser l'avantage de la méthode des hauteurs de répéter plusieurs fois
                    l'opération pour prendre ensuite un milieu entre les différents résultats,
                    avantage qu'on <supplied>n'</supplied>obtient qu'en multipliant prodigieusement ses observations,
                    et par cons<ex>équent</ex> ses peines et ses calculs. D'ailleurs la détermination de la décl<ex>inaison</ex>
                    est influencée dans la méthode des hauteurs correspondantes par la réfraction
                    qui n'influe point sur le résultat de la mienne, en supposant comme je le crois,
                    qu'elle ne varie pas sensiblement dans une même nuit. <pb n="5" facs="#Cornell_Ampere_L1205_05.jpg"/> Il est aisé de voir que plus les
                    collets AP, PS sont éloignés, plus l'instrument est exact ; et comme le pied qui
                    porte la lunette doit être de hauteur d'homme, je ne vois point d'inconvénient à
                    les mettre à 4 pieds et demi ou 5 pieds l'un de l'autre.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p9">Tous les avantages de
                    commodité sont pour ce nouvel instrument comparé à l'ancien. Outre celui de
                    pouvoir se porter partout, de n'être sujet à presque aucune vérification, et de
                    ne point ôter l'usage de la lunette pour les observations à la lunette simple où
                    il offre au contraire le pied le plus commode, il a encore celui de laisser
                    choisir le temps et les circonstances de l'observation, puisqu'on est le maître
                    de donner telle valeur qu'on veut à l'angle DVF qui n'influe jamais sur le
                    calcul.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p10">En attendant que votre lettre vienne, je vais allonger celle-ci de
                    quelques constellations. Je vous avais parlé de deux étoiles du Navire Argo
                    d'après M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName>. Sur mon globe il n'y en a qu'une qui
                    manque de nom : c'est la plus près de la queue η du Grand Chien, l'autre
                    s'appelle maintenant ξ. Elles sont toutes deux sur la ligne de cet η à Regulus,
                    et dans la galaxie, si on tire une autre ligne de ce η à la queue β du
                    ♌ on passe sur ρ du Navire sur le même parallèle que ξ. Ce parallèle est à
                    peu près le tropique de <gap reason="illisible"/>. En tirant une ligne par α d'Orion
                    et ξ du Navire, on va rencontrer deux petites étoiles qui sont remarquables en
                    ce qu'elles sont les plus brillantes α et β de la Boussole. α est plus au nord
                    et à 30° seulement de décl<ex>inaison</ex> australe. En suivant la même ligne on trouve λ
                    d'Argo à 41° de décl<ex>inaison</ex> australe. En prolongeant la ligne de Sirius par la queue η
                    du Grand Chien d'une quantité égale à <pb n="6" facs="#Cornell_Ampere_L1205_06.jpg"/> leur intervalle, on rencontre la
                    brillante étoile ζ du Navire à 39° de déc<ex>linaison</ex> aust<ex>rale</ex> ; et en prolongeant de 10°
                    la ligne Procyon toujours par la même étoile, on a π du Navire à 36° 1/2 de décl<ex>inaison</ex> aust<ex>rale</ex>
        </p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p11">
                     J'ai vu une seconde étoile de la Licorne, à son ventre comme celle que je
                    vous ai déjà marquée, mais plus bas, et sur la ligne Pollux par Procyon. Vous
                    aurez sûrement vu depuis longtemps la tête β du Petit Chien près de Procyon, sur
                    la ligne qui y vient de γ ♊, ainsi que le cœur α de l'Hydre sur la
                    ligne de γ de la grande <supplied>Ourse </supplied>par γ ♌, et sa tête qui est un
                    groupe d'étoiles dont les plus brillantes dans l'ordre de leurs passages au
                    méridien sont δ, η, ζ, et θ. Cette dernière est un peu loin du groupe sur la
                    ligne de δ ♌ par Regulus. Les autres étoiles de cette constellation
                    ne paraissent point encore. Pour celles du Vaisseau, le moment le plus favorable
                    pour les reconnaître est celui où les Gémeaux passent au méridien ; ce qui
                    arrivera à onze heures du soir quand vous recevrez cette lettre. Dans le même
                    temps vous commencerez à voir lever Arcturus, ce qui suppose que le Bouvier soit
                    tout entier sur l'horizon. Vous connaissez déjà son alpha, sous le nom
                    d'Arcturus. Sa tête β est sur la ligne de γ par η de la Grande Ourse prolongée
                    d'une quantité un peu moindre que leur distance. Son épaule occidentale γ sur
                    celle de ε par η de la Grande Ourse, prolongée d'une quantité égale à leur
                    distance ; sa main composée de θ au nord-est et de deux étoiles qui se touchent
                    κ, ι, rangées dans l'ordre des passages, est sur la ligne de δ et ζ de la Grande
                    Ourse prolongée de même. <pb n="7" facs="#Cornell_Ampere_L1205_07.jpg"/> La
                    ligne de cette main par la tête β prolongée de même va rencontrer l'α de la
                    couronne boréale après avoir passé sur l'épaule orientale δ, au milieu de ces
                    deux dernières. La ligne de la main θ, par γ prolongée de même va rencontrer ε.
                    Auprès de celle-ci sur la ligne qui irait au carré de la Grande Ourse, on voit ρ
                    et σ dans l'ordre des passages, qui brillent par leur réunion. La ligne de β à
                    ε, passe d'abord sur π à 9° d'Arcturus que mon globe marque de 2de grandeur
                    malgré son nom, et de là sur ζ, 4° plus loin. Quant à l'η il est sur la ligne
                    d'Arcturus à la Vendangeuse, qui est l'ε de la ♍, et qu'on
                    rencontre en prolongeant de près de 30° la ligne d'Alioth, ε de la Grande Ourse,
                    par le Cœur de Charles II. Tandis que je m'amusais à vous écrire des choses
                    d'autant moins importantes que ces constellations commencent à peine à paraître,
                    le porteur de la lettre est revenu, et n'a rien apporté. J'ai attendu une autre
                    occasion qui est revenue aujourd'hui, c'était ma dernière espérance, et mon
                    impatience d'avoir de vos nouvelles a été encore trompée. Je n'ai plus d'espoir
                    que pour mercredi, et je ne suis qu'au dimanche. Que ces trois jours vont
                    paraître longs à mon inquiétude ! Et que je crains même quelque chose d'encore
                    plus fâcheux, car vous savez que l'amitié s'effraie souvent de rien.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p12">
          <lg>
            <l>Un songe,
                    un rien tout lui fait peur</l> <l>Quand il s'agit de ce qu'il aime</l>
          </lg> <ref target="#L1205_CAK1">*</ref> Et d'ailleurs
                    d'autres incidents ne sont pas faits pour me rassurer. Mais il ne faut pas
                    continuer plus longtemps mes doléances, surtout après m'être déjà plaint à
                    l'occasion de la lettre que je ne reçus que cinq jours après celui où s'était
                    fixée mon espérance, tandis qu'elle était depuis trois jours à <placeName>Lyon</placeName>.
                    Malheureusement il paraît que ce <pb n="8" facs="#Cornell_Ampere_L1205_08.jpg"/> retard-ci est plus
                    triste. Mais après m'être plaint si mal à propos, je ne dois pas recommencer,
                    quoique des plaintes dictées par l'amitié ne puissent que vous montrer la
                    mienne, et le regret d'être privé du plaisir de recevoir de vos lettres.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p13">
                    Aujourd'hui <date when="1796-01-12">mardi 12 janvier</date>, jour déjà propice pour moi, et cher à mon cœur
                    puisqu'il a éclairé la naissance de ma sœur, je viens de recevoir le plus grand
                    plaisir que je pouvais goûter dans ce moment, c'est-à-dire deux lettres de vous.
                    Cet événement me ferait presque croire que les jours qu'on a éprouvé quelque
                    grande satisfaction ramènent souvent de nouveaux présents de la fortune, mais
                    dès <supplied>lors </supplied>que nous ne sommes plus au temps des augures, il faut me borner à
                    vous remercier du plaisir qu'elles m'ont fait. J'ai répété aujourd'hui plus de
                    vingt fois, ah ! si j'avais ce soir une lettre ; ah ! maman crois-tu que j'en
                    aie une, etc. Je cherchais de tous côtés des raisons capables de m'effrayer ou
                    de me rassurer. Enfin, je ne m'occupais que de cela quand tout à coup j'ai reçu
                    deux lettres pour une. Je les ai dévorées avec une satisfaction inexprimable, et
                    j'ai pris aussitôt la plume pour vous répondre.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p14">Dans la crainte de ne pouvoir
                    répondre à tout d'ici à samedi, je passe tout de suite à ce qui peut vous
                    intéresser davantage pour le moment, réservant les abeilles pour une autre
                    lettre. Je crois d'après M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> que les Anciens, en
                    parlant du lever des Hyades, de celui de Sirius ou d'Orion, entendaient le lever
                    héliaque <pb n="9" facs="#Cornell_Ampere_L1205_09.jpg"/> qui arrive quand
                    l'étoile cachée par le Soleil commence à se dégager de ses rayons en se montrant
                    le matin un instant avant lui. C'est ce qui arrivait autrefois pour Sirius dans
                    le temps des plus grandes chaleurs. Mais depuis que tous les signes du Zodiaque
                    se sont éloignés de plus de 30° des constellations qui leur ont donné leur nom,
                    cela n'arrive plus que vers la fin du mois d'août.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p15">Quant aux astrologues, leur
                    principale observation était celle du signe qui se levait dans l'instant de la
                    naissance, ou de celui où était la lune, et quelquefois les planètes. Ils
                    prenaient les distances de ces planètes en asc<ex>ension</ex> dr<ex>oite</ex> et en asc<ex>ension</ex> oblique, et
                    chaque degré exprimait un an, un mois, un jour de vie, à leur fantaisie, ou
                    l'intervalle de la naissance à quelques grands événements. Ils faisaient encore
                    d'autres combinaisons qui ne peuvent guère vous intéresser. M. <persName ref="#pers_L339">de
                        Lalande</persName> en parle un instant à l'exemple de <persName ref="#pers_K851">Kepler</persName>, qui bien loin
                    de croire à ces fadaises n'avait pas laissé d'en parler, <cit>
            <quote xml:lang="lat">ne mater vetula</quote>
          </cit>,
                    disait-il, <cit>
            <quote xml:lang="lat">se destitutam et despectam a filia ingrata et superba queratur</quote>
          </cit>. Il
                    donne pour exemple l'horoscope de l'empereur <persName ref="#pers_R1922">Rodolphe</persName> tiré à ce sujet par ce
                    grand homme.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p16">Je n'avais pas pu vous en écrire hier davantage car je ne
                    reçus vos lettres qu'assez tard. Pendant le souper on me reprocha que je ne
                    disais mot et que je ne marquais guère ma satisfaction de l'arrivée de vos
                    lettres que j'avais paru désirer si ardemment. Cela venait de ce que je
                    m'occupais de faire parler Mirza, comme vous m'y aviez engagé, et voici ce que
                    je mis dans sa bouche encore enfantine : <pb n="10" facs="#Cornell_Ampere_L1205_10.jpg"/> <lg>
            <l>Le chien de la constance est dit-on le
                    modèle,</l>
                            <l>Il s'est vu sur ce point cent et cent fois louer,</l>
            <l> Mais moi quand je vous
                    sers, il le faut avouer,</l>
            <l> Je n'ai pas grand mérite à vous rester fidèle,</l>
            <l> De tous
                    les animaux, fût-on le plus léger,</l>
            <l> Quand on vit sous vos lois peut-on jamais
                    changer.</l>
          </lg> Mais ce matin j'ai réfléchi que pour l'usage que vous en vouliez faire
                    l'expression des sentiments de Mirza convenait moins que quelque maxime
                    générale, que j'ai tournée ainsi :<lb/>
                    <lg>
            <l>C'est ton maître en ce chien, mortel, que tu
                    contemples</l>
            <l> Il devrait t'enseigner à suivre son exemple</l>
            <l> Et qu'on perd tous ses
                    droits à la félicité</l>
            <l> Quand on livre son cœur à l'infidélité</l>
          </lg>.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p17">Les inégalités de
                    l'intérieur du croissant de la Lune viennent, à ce qu'il paraît, des inégalités
                    de sa surface. On voit dans la partie obscure près du bord des points brillants
                    tels que A, B, C, fig. 1 <figure/>, qui en sont les sommets. <persName ref="#pers_H819">Hevelius</persName> <ref target="#L1205_CAK2">*</ref>, et d'autres
                    astronomes depuis, en ont mesuré la distance au bord lumineux, ce qui donne
                    aisément la hauteur des montagnes. En effet si le rayon de lumière SM, vient
                    éclairer le sommet M d'une montagne, et qu'il touche le globe de la Lune en N
                    (fig. 2) <figure/>, la tan MN sera moyenne proportionnelle entre MH et MP, et dès qu'on
                    la connaîtra on n'aura qu'à faire PH qui est sensiblement égal à <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mi>MP</mi> <mo>:</mo> <mi>MN</mi> <mo>::</mo> <mi>MN</mi> <mi>:</mi>
              </mrow>
            </math>
                    </formula> <ref target="#L1205_CAK3"/>
                    la hauteur cherchée MH.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p18">Je trouve comme vous β de la Baleine plus brillante
                    que α. Quand je vous ai dit que j'avais vu l'anneau de Saturne avec un petit
                    télescope, cela signifiait que je l'avais vu ovale comme dans la figure 3, mais avec deux petits
                    points obscurs a, b <pb n="11" facs="#Cornell_Ampere_L1205_11.jpg"/> qui étaient
                    les ouvertures des Anses. Je suis bien plus satisfait que vous ayez vu Herschel
                    <ref target="#L1205_CAK4">*</ref>, si toutefois c'est lui. Je le chercherai ce soir s'il fait beau.
                    Mais il y aurait un moyen facile de s'assurer si c'est une planète. En supposant
                    deux fils en croix dans la lunette, en la plaçant de manière que l'étoile ρ en
                    suive à peu près un dans son mouvement diurne, et que l'autre soit par cons<ex>équent</ex>
                    dans le plan du méridien, pourvu qu'on eût en outre un pendule dont on pût
                    compter les oscillations. J'entends un pendule simple d'une grandeur quelconque.
                    On les compterait donc dans l'intervalle assez court des passages de ρet de
                    Herschel. Comme cette planète fait plus de 4° par an, cet intervalle
                    varierait sensiblement pendant deux ou trois mois qu'il nous est si aisé de
                    l'observer. Je m'aperçois tout à coup que je ne sais ce que je dis. Ce n'est pas
                    son mouvement annuel qui la fera varier pendant ce temps mais celui de la Terre,
                    qui la fera paraître comme toutes les autres planètes, rétrograde dans son
                    opposition et avec un mouvement bien plus rapide que celui que je viens de vous
                    marquer, puisque celui-ci va à 3'14''43''' par jour au moment de l'opposition et
                    que l'autre n'est jamais que de 43''18'''.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p19">J'ai calculé tout cela sur les
                    éléments d'Herschel que j'ai trouvé dans un almanach de <placeName>Lyon</placeName> de <date when-iso="1795-00-00">1795</date>, de la
                    manière suivante <table>
            <row>
              <cell/>
            </row>
          </table>.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p20">
          <pb n="12" facs="#Cornell_Ampere_L1205_12.jpg"/> Si ces nombres sont justes, il est
                    fort singulier que son diamètre soit à celui de la Terre dans le même rapport
                    que leurs distances au Soleil, et qu'ainsi elle ait le même diamètre apparent et
                    qu'elle en reçoive autant de rayons. Ce qui devrait lui procurer la même
                    température, non pas suivant le système de M. <persName ref="#pers_B107">de Buffon</persName>, mais suivant une
                    opinion que je n'ai vue nulle part mais qui me semble très probable, que la
                    chaleur de notre globe qu'on ressent dans les mines vient de celle du Soleil qui
                    l'échauffe depuis qu'il existe, comme on lui voit faire en été à une boule de
                    métal. La chaleur, comme vous savez, n'est produite que par la matière qui
                    s'arrête dans les corps sans s'y fixer, et s'en échappe en même temps en passant
                    dans les corps environnants, sans frapper nos yeux de l'impression de la lumière
                    tant que ce mouvement est lent. D'où il suit que les corps doivent s'échauffer
                    jusqu'à ce que le ressort du feu condensé le chasse dans les corps environnants,
                    ou dans le vide avec la même vitesse qu'il arrive du Soleil. Il reste ensuite à
                    un degré constant de chaleur, qui est d'autant plus grand qu'il arrive plus de
                    rayons à chaque instant, parce qu'il faut que la matière du feu soit plus
                    condensée pour chasser par son élasticité plus de matière dans le même temps.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p21">
                    Vous me dites que quand vous avez vu l'Aigle, ε et η seuls étaient plongés dans
                    le crépuscule, c'est cependant δ qui y entre le premier. Vous <pb n="13" facs="#Cornell_Ampere_L1205_13.jpg"/> me dites aussi que γ est la plus
                    brillante. Moi qui n'en distingue qu'une très belle des trois α, β, γ, je
                    l'appelais tout bonnement α puisque M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> donne ce
                    nom à la plus belle, en disant qu'elle est entre deux autres plus petites <figure/> β et
                    γ. Comme je ne sais pas si je me suis mal expliqué dans mes alignements, voici
                    figure 4 celle de cette constellation où vous pourrez tout vérifier de mémoire,
                    et en vous aidant de votre globe, observez que ces étoiles sont comme dans le
                    ciel.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p22">J'ai reconnu comme vous que l'ordre des lettres n'est pas toujours
                    d'accord avec celui des grandeurs, ce qui me fait croire que quand les étoiles
                    étaient à peu <supplied>près </supplied>égales, on les rangeait dans l'ordre des passages au
                    méridien, ou tel autre qui semblait convenable. M. <persName ref="#pers_L339">de
                        Lalande</persName> suppose cependant toujours que c'est à peu près l'ordre
                    des grandeurs, et cela paraît nécessaire dans les α du Dragon et de Cassiopée,
                    où l'on ne voit aucun autre ordre. Je pense donc toujours que le premier a
                    diminué, et que l'autre n'est surpassé aujourd'hui par son γ qu'à cause de
                    l'augmentation de l'éclat de celui-ci.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p23">Je ne savais ce que je disais en vous
                    donnant l'alignement absolument faux de Fomalhaut à la tête d'Orion pour β et ζ
                    de la Baleine. J'en ai fait de même si je vous dis que χ du Cygne fut près du γ
                    puisqu'il en est à 18° de là, sur la ligne de la Lyre à β de Céphée et de β du
                    Dragon à β de Pégase.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p24">Vous me demandez quelle est la constellation du Vautour :
                    c'est la même que celle de la Lyre. <pb n="14" facs="#Cornell_Ampere_L1205_14.jpg"/> Quand j'ai parlé de mouvements dans
                    les étoiles pour expliquer les changeantes, je parlais de changements de
                    quelques secondes qui peuvent peut-être suffire à cette explication. Il est vrai
                    qu'aujourd'hui on fait des observations très exactes ; mais on ne connaît guère
                    la position des petites étoiles. Dans les observations de <persName ref="#pers_P1668">Ptolémée</persName>, on pouvait à
                    peine répondre du quart de degré, et de la minute dans celles de <persName ref="#pers_B1785">Tycho Brahe</persName>. On
                    s'est cependant aperçu que plusieurs étoiles ont des mouvements propres comme
                    Sirius, Arcturus, Aldébaran, ou ils sont plus sensibles à cause de leur
                    proximité.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p25">Je trouve comme vous que β ♊ n'est point douteuse. Vous
                    me dites que votre alphabet grec prononce ητα : ita, ζητα : dzita, etc. Il
                    devrait donc dire bita, puisque les Grecs écrivaient βητα, mais cette
                    prononciation est condamnée par des raisons qui me semblent démonstratives. <list>
            <item n="1">°.
                    α, ι et υ, étaient tantôt longues et tantôt brèves, mais ε était toujours brève
                    comme ο, ce qui prouve que η était sa longue comme ω celle de ο, η et ω l'étant
                    toujours.</item>
                        <item n="2">°. Les Romains ont écrit avec un e tous les noms propres que les
                    Grecs écrivaient avec η : Hélène, Pénélope, Sélène : ελενη, πηνελοπη, σελνη .
                    </item>
                        <item n="3">°. Un auteur grec a exprimé le cri des brebis par βη, βη, v<ex>oir</ex>
                    l'Encyclopédie.</item>
          </list> Je suis charmé que vous ayez vu la nébuleuse d'Andromède, et je
                    tâcherai d'en faire autant.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p26">Je n'ai pas le temps de beaucoup réfléchir, en
                    écrivant cette lettre, sur ce que vous me dites des machines d'horlogerie et
                    d'hydraulique, mais je vois bien qu'il me faudra encore avouer que vous entendez
                    mieux cette partie que moi. <pb n="15" facs="#Cornell_Ampere_L1205_15.jpg"/> Je
                    suis charmé que vous ayez si bien deviné la cause de la plus grande
                    scintillation et du moindre éclat des astres près de l'horizon. Votre
                    explication est confirmée par ce que dit M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> de
                    <placeName>Bender-Abassi</placeName> <ref target="#L1205_CAK5">*</ref>, pays où il ne pleut jamais, et où l'on voit sans cesse les
                    étoiles sans scintillation et d'un éclat dont nous n'avons pas d'idée.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p27">Le
                    catalogue de M. <persName ref="#pers_L861">de Lacaille</persName> renfermait, je crois, toutes les étoiles
                    méridionales qu'il pouvait voir avec la lunette de son quart de cercle. On en
                    voit bien davantage avec les grands télescopes, puisque suivant M. <persName ref="#pers_L339">de
                        Lalande</persName> il n'y a point de petite place dans le ciel où l'on n'en
                    voie, avec leur secours, autant que dans tout le ciel à la vue simple. Vous me
                    parlez aussi des différentes voix, et vous croyez qu'on pourrait n'en admettre
                    qu'une pour simplifier les conjugaisons. Vous dites que l'on peut toujours
                    tourner les phrases passivement. Cela est vrai quand il ne s'agit que de se
                    faire entendre, mais il serait impossible de trouver alors la juste coupe des
                    phrases, d'avoir des tours éloquents et poétiques, etc. et l'on serait même
                    souvent embarrassé dans le langage ordinaire. Serait-ce la peine de faire une
                    langue pour l'avoir mesquine et tronquée ? Mon projet a été au contraire d'y
                    mettre toutes les nuances des pensées, toutes les richesses de l'expression que
                    je pouvais réunir avec la simplicité des racines des adjectifs et des <pb n="16" facs="#Cornell_Ampere_L1205_16.jpg"/> verbes. J'ai formé pour cela un plan
                    de déclinaison, combiné de manière qu'il produit tout naturellement les trois
                    voix, sans qu'il en résulte <gap reason="lacune"/>. En voici un précis que je vous
                    envoie avec d'autant plus de confiance dans votre indulgence pour mes projets
                    ridicules que vous me le demandez vous-même. Je vous prie de me dire tous les
                    défauts que vous pourrez y remarquer.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p28">La phrase la plus simple est celle qui ne
                    renferme qu'un sujet simple et un attribut de même, unis par la particule
                    conjonctive est, qui sert également dans ma langue pour toutes les personnes. Si
                    nous avions des mots pour tous les individus, elle ne serait jamais plus
                    compliquée, mais comme tous nos mots, exceptés nos noms propres, sont des mots
                    abstraits, il faut y joindre d'autres mots pour en déterminer l'application à
                    des êtres particuliers. Dans cette phrase le père de Jacques lit la Bible, de
                    Jacques, et la Bible servent à déterminer ou à particulariser, l'un le mot
                    générique père pour le déterminer à celui de Jacques, et l'autre l'attribut
                    lisant, pour le déterminer à une lecture particulière. Je distingue donc les cas
                    qui se joignent aux sujets et que j'appelle adjectifs, de ceux qui se joignent
                    aux attributs que j'appelle adverbiaux.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p29">Vous verrez tout à l'heure que tous nos
                    adjectifs se rencontrent entre les pr<ex>emier</ex>s et tous nos adverbes entre les 2ds. J'en
                    distingue ensuite trois sortes de chaque espèce. <list>
            <item>Le pr<ex>emier</ex> cas adverbial exprime
                    l'origine de l'action, comme dans ces phrases : je suis aimé de Pierre, je tire
                    de l'eau du puits. </item> <item>
              <supplied>Le </supplied>2d exprime le but de l'action. Il rend tantôt notre
                    régime simple, tantôt ce que quelques grammairiens français appellent le régime
                    indirect. C'est lui qu'on voit également dans ces phrases : je veux de l'eau, je
                    parle à Joséphine, j'aime Dieu. Avant de blâmer la confusion <pb n="17" facs="#Cornell_Ampere_L1205_17.jpg"/> de deux cas qui vous semblent si
                    différents, faites attention que les Espagnols disent : <foreign xml:lang="es">amo a Dio</foreign>, j'aime à Dieu
                    et que quand ces deux cas sont après un même verbe, j'ai une règle très simple
                    pour distinguer lequel est le vrai but, et montrer que l'autre régime doit se
                    mettre au cas suivant. </item>
                        <item n="3">°. Le 3ème exprime une qualité de l'action que j'appelle
                    coexistence, faute d'autre nom, parce qu'elle n'en est ni l'origine ni le but :
                    parler de quelque chose, frapper avec une épée, vendre pour 6 sous, courir avec
                    rapidité, avec légèreté, etc. On y réduit presque tous nos adverbes.</item>
                        <item n="4">°. Le pr<ex>emier</ex>
                    cas adjectif exprime pareillement l'origine du nom : l'or d'Amérique, le père de
                    Jacques, la table de bois.</item>
                        <item n="5">°. Le 2d en marque le but : mon amitié envers vous,
                    les poires à cuire, le bois à brûler, l'argent pour les pauvres.</item>
                        <item n="6">°. Le 3ème en
                    marque une condition coexistante : arbre à feuilles rondes, soldats à épée,
                    habit à blancheur, homme à bonté, femme à laideur.</item>
          </list> Vous voyez bien qu'il rend
                    presque tous nos adjectifs. Les autres se rapportent aux deux précédents comme
                    habitant de <placeName>France</placeName>, pour Français, terre à labourer pour labourable. Je ne
                    compte que les trois premiers pour de vrais cas, outre le nominatif. Je fais de
                    tous les autres des adjectifs, en ajoutant i marque générale des adjectifs. Par
                    ce moyen je me procure, sans charger la mémoire, une foule innombrable
                    d'épithètes qui réduisent la plupart des phrases incidentes à de simples
                    adjectifs. J'aurais bien des choses à vous dire pour vous faire mieux sentir la
                    fécondité de ce système, mais il me reste tant de choses plus importantes à vous
                    dire que je passe vite à la formation des voix.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p30">En considérant les infinitifs
                    comme des noms d'une espèce particulière, mais qui ont tous <choice>
            <sic>leur</sic> <corr>leurs</corr>
          </choice> cas, on
                    fait des participes de tous leurs cas adjectifs, dont il n'y a que ceux de la
                    troisième espèce qui répondent aux nôtres. Ces participes donnent les verbes
                    comme vous savez déjà, et ils sont de trois temps comme les infinitifs. Voici
                    pour servir d'exemple les 6 cas d'un <pb n="18" facs="#Cornell_Ampere_L1205_18.jpg"/> infinitif : je viens de lire, j'aime à
                    lire, je fais lire quelqu'un, le plaisir de lire, livre à lire, l'homme qui est
                    à lire c.à.d. qui lit. Reste à savoir comme je fais mes infinitifs de trois
                    temps. C'est en les tirant des adjectifs de la manière suivante : du mot lecture
                    on fait trois adjectifs, le pr<ex>emier</ex> s'applique à une chose dont la lecture est
                    l'origine, c.à.d. au livre qu'on lit ; le 2d à celui qui est pour lire, c.à.d.
                    au lecteur ; le 3ème à celui qui reçoit la lecture ou à qui l'on lit. Du premier
                    adjectif on forme, en ajoutant la marque des trois temps (ce qui indique en même
                    temps un infinitif), les infinitifs être de lecture, c.à.d. être lu, avoir été
                    de lecture, devoir être de lecture, d'où suivent tous les temps de la voix
                    passive. Du second adjectif on forme les trois infinitifs, et puis tous les
                    temps de la voix active : être pour lecture c.à.d. lire, avoir été pour lecture,
                    devoir être pour lecture, et du troisième adjectif la voix moyenne, qui manque
                    en français : être à lecture de quelqu'un, avoir été à lecture, devoir être à
                    lecture. On ne pourrait l'exprimer en français que par : être lu d'un livre par
                    quelqu'un.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p31">Je ne croyais vous dire qu'un mot de ces fadaises, mais la liaison
                    des matières qui empêche d'expliquer une partie sans les autres m'a emporté
                    au-delà de toute mesure. Au reste vous savez que le moyen de ne pas s'ennuyer,
                    c'est de sauter ce qui n'est pas amusant. Je vous conseille beaucoup de prendre
                    ce parti au sujet de mes bêtises, d'autant mieux que, de peur d'être trop long,
                    j'ai sauté une infinité de détails dont la suppression les rend plus difficiles
                    à comprendre. La fin surtout n'est qu'un tas de solécismes, mais on n'en ferait
                    pas moins en rendant en français, et par les mêmes tours de phrase, les
                    idiotismes de toutes les autres langues. Et puis vous savez que c'est à l'usage
                    seul <choice>
            <sic>à</sic> <corr>de</corr>
          </choice> déterminer la signification, et qu'ainsi après avoir tiré trois voix
                    de mes trois cas, il est le maître de leur assigner le sens <pb n="19" facs="#Cornell_Ampere_L1205_19.jpg"/> qui me paraît le plus convenable.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p32">Vous
                    me demandez ensuite, Monsieur, comment mon auteur peut exiger une lunette de 4
                    pieds pour observer des satellites de ♃, qu'il prétend aussi brillants
                    que les étoiles de 6ème grandeur qui sont visibles à la vue simple. Il
                    l'explique lui-même en disant que son éclat nous les dérobe comme la Lune dans
                    son plein cache la plupart des étoiles qui l'environnent ; ce qui est d'autant
                    plus raisonnable que ces distances ne sont que de 2 1/4, 4, 6 1/2, 12 fois le
                    diamètre de ♃, j'entends les distances à sa surface. Or vous savez
                    combien le diamètre apparent de ♃ est petit dans la lunette. Que
                    serait-il à la vue simple sans l'irradiation qui nous le fait voir entouré de
                    rayons infiniment plus longs que les distances des 4 satellites qu'ils cachent
                    nécessairement. Mais vous savez que la moindre lunette détruit l'irradiation.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p33">
                    Pour le pauvre <persName ref="#pers_R1712">Royer</persName>, je ne sais s'il pourra appeler de sa condamnation. Il
                    paraît qu'il n'est point connu hors de la <placeName>France</placeName>, et qu'<persName ref="#pers_H819">Hevelius</persName> règne seul en
                    <placeName>Europe</placeName>. Une jalousie nationale ira-t-elle nous empêcher de suivre l'usage
                    universel au risque de n'être pas entendus, comme ces princes protestants qui ne
                    voulaient pas du calendrier grégorien, quoique plus conforme au cours du Soleil,
                    parce qu'il venait d'un pape ? Cet esprit de parti ne dure jamais qu'un temps et
                    vous voyez qu'il abandonne déjà<persName ref="#pers_R1712">Royer</persName> à l'envie d'être entendu partout, puisque
                    M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName>, <title>l'Encyclopédie</title> dans la gravure des deux
                    hémisphères célestes, et mon globe, s'accordent à lui donner l'exclusion. La
                    reconnaissance que l'on doit à un des plus fameux observateurs, dont les travaux
                    nous sont si utiles, a dû beaucoup contribuer à faire préférer ses noms à ceux
                    de<persName ref="#pers_R1712">Royer</persName> qui ne fut guère qu'un graveur. Mais indépendamment de ces raisons, je
                    préférerais encore les constellations d'<persName ref="#pers_H819">Hevelius</persName>, pour des raisons qui sont
                    assez peu importantes mais <pb n="20" facs="#Cornell_Ampere_L1205_20.jpg"/> n'en
                    devraient pas moins emporter la balance, toutes choses d'ailleurs égales. Elles
                    sont principalement <supplied>premièrement </supplied>fondées sur ce que le Renard et le Lévrier,
                    Chara et Astérion ont, je crois, une origine mythologique comme je vous l'ai
                    écrit en parlant du pr<ex>emier</ex> et comme l'indiquent les noms des autres. <supplied>Deuxièmement </supplied>
                    sur ce que les noms de ces constellations sont un seul mot à l'instar des
                    autres, et non pas composés de 3 mots, comme les noms des constellations qui les
                    remplacent chez<persName ref="#pers_R1712">Royer</persName>. C'est ce qui fait que M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName>
                    en adoptant sa Fleur de lys ne l'appelle que le Lys. <supplied>Troisièmement </supplied>enfin sur
                    ce qu'un renard et des chiens sont des objets familiers à tout le monde et qui
                    pour cette raison, qui conserve l'analogie de toutes les constellations, me
                    semblent préférables à deux fleuves qui n'ont pas plus de droit d'y être que la
                    Seine ou la Loire.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p34">La Croix, la Colombe, étaient antérieures à<persName ref="#pers_R1712">Royer</persName> et nommées
                    par les pilotes portugais. Il n'en est pas de même de la Licorne inventée par
                    l'Allemand <persName ref="#pers_B1420">Bartsch</persName> <ref target="#L1205_CAK6">*</ref>. Ces trois constellations se trouvent chez <persName ref="#pers_H819">Hevelius</persName> comme
                    chez<persName ref="#pers_R1712">Royer</persName>, et ont obtenu des lettres d'agrégation définitive au parlement du
                    ciel, ainsi que le Rhomboïde de<persName ref="#pers_R1712">Royer</persName>, qui a cependant changé de nom en gardant
                    la figure, M. <persName ref="#pers_L861">de Lacaille</persName> lui ayant donné le nom de Réticule et l'ayant joint
                    aux instruments d'astronomie ou d'autres sciences dont il a peuplé l'hémisphère
                    austral.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p35">Vous m'avouerez aussi que Cerbère est plus convenable qu'un rameau dans
                    la main d'Hercule. Quand je vous avais proposé <ref target="#L1205_CAK7">*</ref> d'embrasser toute l'astronomie
                    dans votre cahier, je vous ai peut-être ouvert une carrière dont l'immensité a
                    pu vous effrayer. Mais l'exécution de mon projet vous paraîtrait je crois fort
                    simple : elle ne suppose presque aucune connaissance préliminaire <pb n="21" facs="#Cornell_Ampere_L1205_21.jpg"/> que vous ne possédiez parfaitement.
                    Pour le rendre plus intéressant, j'aurai suivi à peu près l'ordre des
                    découvertes, en vous expliquant d'après M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> les
                    procédés inventés par différents auteurs en différents temps pour avancer dans
                    cette carrière, et comment <persName ref="#pers_K851">Kepler</persName> et <persName ref="#pers_N22">Newton</persName> ont bâti chacun la moitié du plus
                    bel édifice de l'esprit humain. Cette espèce d'histoire ne serait pas aussi
                    volumineuse que vous pourriez l'imaginer parce que je n'y ferais point entrer
                    tous les astronomes qui n'ont pas découvert des choses bien importantes. Elle
                    serait sans cesse mêlée de détails qui vous mettraient au fait de toute
                    l'astronomie, et je puis vous répondre que l'explication que je vous ai envoyée
                    du mouvement des nœuds et des équinoxes est ce que vous pourrez trouver de plus
                    difficile sur votre route. C'est aujourd'hui jeudi. J'ai fait hier plusieurs
                    essais pour les observations qui ne m'ont guère réussi. Mais le ciel était si
                    pur que j'ai vu toutes ces petites étoiles que je ne vois point ordinairement,
                    entre autres une quinzaine de la Girafe qui n'ont, comme vous savez point de
                    lettres, mais qui m'ont semblé en dessiner très bien la forme.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p36">Je cherchai
                    d'abord la nébuleuse d'Orion. Je vis toujours la même chose, qui l'est sûrement,
                    ensuite celle d'Andromède, mais le pied de ma lunette étant si bas qu'il fallait
                    me coucher presque pour la diriger près du zénith où elle est, m'a forcé à
                    quitter cette gênante position avant d'avoir pu la rencontrer. Ma sœur la voit à
                    la vue simple mais non pas moi <ref target="#L1205_CAK8">*</ref>. Je vis après l'α de Castor simple, comme
                    vous, mais cela vient du peu de <pb n="22" facs="#Cornell_Ampere_L1205_22.jpg"/>
                    force des lunettes. J'ai aussi vu Herschel, je ne sais si c'est elle,
                    mais nous en serons sûr si son intervalle à ρ ♌, mesuré au pendule ou
                    seulement estimé à l'œil, paraît varier.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p37">Vous me demandez ensuite la description
                    des const<ex>ellations</ex> qui sont vers le couchant, et entre autres de la Flèche. Je crois y
                    avoir satisfait dans mes dernières lettres. Je n'avais, je crois, oublié que la
                    Lyre, dont voici la figure <figure/> où il restait une grande place vide que j'ai remplie
                    des étoiles d'Hercule plutôt que de la laisser vide. Vous verrez bientôt toute
                    cette constellation. Passons à votre seconde lettre. Il est singulier que la changeante du
                    Cygne oubliée sur votre globe soit la seule χ que M. <persName ref="#pers_L339">de
                        Lalande</persName> dise briller toujours. Les étoiles de <date when-iso="1600-00-00">1600</date> et de <date when-iso="1670-00-00">1670</date> ont
                    toujours été distinguées de γ et de β que nous voyons tous les jours. Le nom de
                    <date when-iso="1600-00-00">1600</date> est marqué sur mon globe sans étoile, pour marquer qu'elle ne paraît plus,
                    et celui de <date when-iso="1670-00-00">1670</date> sur une étoile de 6ème grandeur qu'il a ôtée au Cygne pour en
                    faire les oreilles du Renard.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p38">Je ne peux apercevoir le γ du Grand Chien que M.
                        <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> dit changeante et que mon globe marque de
                    3ème grandeur. Comment la voyez-vous ? A la place de votre nouvelle de <date when-iso="1612-00-00">1612</date>, mon
                    globe met une étoile de 4ème grandeur, sans lettre et sans nom. Mais le plus
                    beau, c'est que c'est juste à la place où M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName>
                    indique la nouvelle de <date when-iso="1572-00-00">1572</date> qui parut aussi brillante que Vénus et dont je vous
                    ai fait l'histoire. Aurait-elle reparu en <date when-iso="1612-00-00">1612</date>, ou serait-ce une faute du
                    graveur de votre globe qui aurait voulu mettre <date when-iso="1572-00-00">1572</date> ? Celle qui paraît et
                    disparaît est visiblement l'ο comme vous dites. Je vous ai fait l'histoire <pb n="23" facs="#Cornell_Ampere_L1205_23.jpg"/> de celle de <date when-iso="1604-00-00">1604</date> qui a brillé
                    autant que Jupiter. Ce que vous voyez 16° derrière α de la Baleine est l'α
                    ♓. Vous pouvez vous servir de la table des long<ex>itudes</ex> et lat<ex>itudes</ex> de M. <persName ref="#pers_L1498">de La
                    Hire</persName>, en corrigeant seulement les long<ex>itudes</ex> de 8'23''4/10 pour 10 ans, afin d'avoir
                    la long<ex>itude</ex> comptée depuis le point moyen actuel de l'équinoxe. Le point vrai est
                    un peu plus ou un peu moins avancé, suivant la position des nœuds de la Lune à
                    cause de la nutation. Mais cela n'est pas sensible. Il y a d'autres petites
                    variations de long<ex>itude</ex> et lat<ex>itude</ex> qui viennent du changement de l'obliquité de
                    l'écliptique, en vertu des attractions de ♃ et ♀ , comme je vous
                    l'ai expliqué dans ma dernière<supplied> lettre</supplied>, mais cela ne va qu'à quelques ''
                    <supplied>secondes </supplied>en 10 ans. Je vous fais mille remerciements de toutes les peines que
                    vous vous êtes données pour m'envoyer ces renseignements sur la grandeur des
                    étoiles, j'y répondrai plus en détail une autre fois.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p39">Ma sœur, qui a de
                    meilleurs yeux que moi, a vu ♀  près de ♃ le <date when="1796-01-10">dimanche 10
                    janv<ex>ier</ex>
          </date> dans le crépuscule. Les objectifs des lunettes achromatiques sont composés
                    de deux verres qui doivent se toucher et qu'on met cependant à l'épaisseur d'une
                    carte l'un de l'autre, l'expérience l'ayant indiqué, plus de distance gâterait
                    tout. Ces deux verres AB, CD, loin d'être plans
                    du côté où ils se touchent, doivent être 5 fois plus courbes ; en sorte que le
                    rayon des deux faces e, f, soit 5 fois environ plus petit que celui des faces E,
                    F. Le verre biconvexe AB est tourné du côté de l'oculaire. On le fait de
                    crown-glass, matière plus légère que le flint-glass de l'autre verre. <persName ref="#pers_D1336">Dollond</persName> <ref target="#L1205_CAK9">*</ref>
                    pour plus de perfection mettait trois verres, dont l'un biconcave de flint-glass
                    entre deux biconvexes de crown-glass. M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> en cite
                    une de 43 pouces de foyer qui fait plus d'effet qu'un lunette de vingt pieds.
                    Les rayons des <pb n="24" facs="#Cornell_Ampere_L1205_24.jpg"/> faces, à
                    commencer de l'extérieure, sont de 315lig.450lig.235lig.315lig.320lig.320lig.
                    Mon globe appelle l'Oiseau de paradis Oiseau des Indes ; il le place aussi entre
                    le Niveau et le pôle austral. Je suis bien fâché que ce soit pour les étoiles
                    que vous vous soyez enrhumé. J'aurais envie de me brouiller avec elles et de ne
                    plus aller les regarder comme je le fais tous les soirs depuis qu'il fait beau,
                    surtout si votre rhume était sérieux. Mais puisque vous me dites qu'il est bien
                    diminué, j'espère qu'il sera passé quand vous recevrez cette lettre.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p40">Je vous
                    enverrai dans une autre lettre une petite liste des étoiles que M. <persName ref="#pers_L339">de
                        Lalande</persName> appelle douteuses, entre toutes les grandeurs, ce qui est
                    je crois ce qu'il y a de mieux pour en marquer les limites. Vous pourrez aussi
                    les prendre dans <persName ref="#pers_L1498">La Hire</persName> <ref target="#L1205_CAK10">*</ref>. Quand j'ai observé mon Chat, j'ai trouvé que la
                    Souris, que mon globe marquait la plus brillante, était à peine visible. Tandis
                    que sa tête, qui est sur la ligne de μ ♉ par ν ♉ prolongée
                    du double de leur distance, me semble bien plus belle et de 4ème grandeur. Je ne
                    vois point de meilleure place pour la petite Levrette que de lui donner la 53ème
                    et la 54ème étoile. Sa queue serait une étoile de 4ème grandeur que mon globe
                    marque sparsile sur la ligne de Rigel prolongée par la 54ème, et elle avancerait
                    son petit museau pour boire dans l'Eridan jusqu'à une pareille étoile qui est au
                    bord de ce fleuve sans être comprise et sans avoir de nom. Elle est sur la ligne
                    de son γ à δ d'Orion. On pourrait donner le nom de la Levrette à cette
                    constellation, et celui de Mirza à sa plus belle étoile. Suivant M. <persName ref="#pers_L339">de
                        Lalande</persName>, c'est la 54ème ou la plus basse, puisqu'il la met parmi
                    celles de 3ème grandeur, et l'autre parmi les douteuses. Mais comme j'en juge
                    tout au contraire autant que je peux m'en ressouvenir, je m'en remets à votre
                    décision. Peut-être que ce jour-là, la 54ème était encore trop près de
                    l'horizon.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p41">
          <pb n="25" facs="#Cornell_Ampere_L1205_25.jpg"/> Vous me faites
                    ensuite une très bonne observation sur Mercure, et je vois qu'on n'a pas eu
                    grand tort de peindre ce dieu un peu malin, puisqu'il a placé son orbite de
                    manière que ses grandes élongations n'arrivent que quand l'obliquité de
                    l'écliptique sur l'horizon empêche de le voir. Il est vrai qu'en conséquence du
                    mouvement de son aphélie (qui est de 1°57'40'' par siècle), nous avons la
                    consolation de penser que sa position sera toute contraire dans 9178 ans. Il
                    serait pourtant un peu dur d'attendre tant de temps pour le voir, et notre
                    observation serait plus que hasardée. Mais nous pourrons, je l'espère,
                    l'observer avant cette époque, puisque M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> dit
                    qu'il est plus brillant que Mars et Saturne, et qu'on le voit dans le crépuscule
                    dès que le soleil est 10° au-dessous de l'horizon.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p42">Vous m'observez ensuite qu'il
                    est bien difficile de voir une comète passer sur le Soleil puisque Vénus y
                    paraît si rarement. Mais cela vient de sa proximité à la Terre qui fait que sa
                    lat<ex>itude</ex> géocentrique est trois fois plus grande que l'héliocentrique, et qu'ainsi
                    il n'y a plus de passage dès que celle-ci est &gt; 5', puisque le rayon apparent du
                    disque du Soleil n'est que de 15' ou 16', tandis qu'il y a telle comète qui
                    passe 163 fois plus près du Soleil que nous, et qui pourrait avoir jusqu'à 49°
                    de lat<ex>itude</ex> héliocentrique sans avoir plus de 16° de lat<ex>itude</ex> géocentrique, et sans
                    cesser par conséquent de paraître sur le Soleil.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p43">Il est très aisé à des yeux
                    ordinaires de voir la lumière cendrée, quand la Lune est très nouvelle. Pour moi
                    je ne la vois qu'à la lunette. Vous devez concevoir qu'il n'y a jamais
                    de nuit close pour la partie de la Lune qui est tournée <pb n="26" facs="#Cornell_Ampere_L1205_26.jpg"/> de notre côté. On y doit voir un astre
                    pareil à notre Lune mais 15 fois plus lumineux, qui est fixe dans le ciel (ou
                    qui du moins n'a qu'un balancement de 7° de chaque côté de son lieu moyen), et
                    qui doit répandre une lumière assez vive quand il est dans son plein. C'est par
                    cette lumière, que vous voyez bien être celle de la Terre, que nous voyons la
                    partie obscure de la Lune un peu éclairée, et que cette lumière est d'autant
                    plus vive que la Lune est plus près de sa conj<ex>onction</ex> puisque la Terre vue de la Lune
                    est alors plus près de son plein.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p44">Vos noms sélénographiques sont exactement les
                    mêmes que dans mon Astronomie. Jusqu'à l'ordre des numéros et des lettres y est
                    semblable, et la seule petite différence que j'y ai vue c'est que M.
                        <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> donne au Promontoire du songe n° 34 deux
                    noms synonymes, Promontoire du songe et Censoriuus. Je vous conseille, si vous
                    voulez les observer, de couvrir votre objectif d'une carte qui ait un trou de
                    3 lig. seulement de diamètre.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p45">Vous pourriez faire une figure bien plus exacte des
                    mouvements planétaires en en traçant les ellipses sur un grand papier bien plan
                    et bien uni, d'après les éléments suivants, et en y plaçant la planète de
                    manière que son mouvement angulaire soit uniforme autour du foyer supérieur, le
                    Soleil étant toujours au foyer inférieur. <table>
            <row>
              <cell/>
            </row>
          </table>Par ex.
                    pour tracer l'orbite de Mercure, après avoir décrit du Soleil S le cercle
                    L ♉ ♍ pour représenter <pb n="27" facs="#Cornell_Ampere_L1205_27.jpg"/> <figure/> le Zodiaque, vous y marquerez
                    en H le point de l'aphélie, et vous porterez sur la ligne (fig.3) BSH, SC et CF
                    égaux à l'excentri<supplied>cité </supplied>et du centre C, CB et CA égaux au demi axe, pour
                    décrire sur AB l'ellipse APB. Pour y marquer ensuite le lieu de la planète, vous
                    tirerez FQ parallèle à S ♈, et vous ferez l'angle QFP = la long<ex>itude</ex> moyenne,
                    ce qui vous donnera P pour le lieu de la planète. D'où vous voyez que
                    quoiqu'elle ait passé, à ne prendre que la long<ex>itude</ex> moyenne, l'équinoxe de la
                    quantité QFP, le Soleil ne le voit qu'au point L moins avancé que l'équinoxe
                    ♈. Me voici au vendredi. J'ai travaillé hier toute l'après-dîner à me
                    préparer à observer Herschel, à faire un pendule simple (fig. 4) à
                    construire : <figure/> un coffre adapté ou un tuyau de fer blanc pour porter la lumière
                    d'une lampe sur mon carton, mais rien ne me réussit. Un petit ressort R de
                    roseau fendu qui donnait contre le bâton AB, pour que je pus compter les
                    oscillations en observant, ne faisait pas assez de bruit et arrêtait le pendule.
                    La lumière du carton m'empêchait de voir Herschel sans me montrer les
                    fils. Enfin mon observation était manquée si je ne m'étais ressouvenu de ce que
                    dit M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> qu'on peut se passer de réticule, en
                    observant l'entrée et la sortie dans le champ de la lunette, puisqu'en en
                    prenant le milieu on a l'instant du passage par le méridien du milieu de la
                    lunette, et si ma Tatan n'avait eu la bonté de compter les oscillations pendant
                    que j'observais. Elle commença à l'entrée de ρ du ♌. Herschel
                    n'entra qu'à la 168ème oscillat<ex>ion</ex>.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p46">
          <pb n="28" facs="#Cornell_Ampere_L1205_28.jpg"/> ρ sortit à la 250ème et ♅ à la 263ème. Les passages au milieu de la
                    lunette sont donc à la 125ème et à la 215ème 1/2, ce qui donne 90 vibrations pour
                    la différence d'asc<ex>ension</ex> dr<ex>oite</ex> c.à.d. environ 2'15'', car je viens d'expérimenter que
                    mon pendule fait 200 oscillations en 5', ce qui fait 33'45'' de degré.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p47">Hier au
                    soir je vis enfin Vénus. Ma sœur la voyait avec ♃ dans le crépuscule.
                    Mais comme ces planètes étaient plus loin l'une de l'autre que l'autre jour,
                    j'en conclus qu'elles s'éloignaient l'une de l'autre, et qu'ainsi ♀  avait
                    traversé ♃. J'attendis quelque temps sans pouvoir les voir et je ne vis
                    ♀  que quand ♃ fut couché. Mais je ne pus la contempler quelque
                    temps tout à mon aise. Je voudrais pouvoir effacer les vers que je vous ai mis
                    au commencement de cette lettre car je m'aperçois que je ne suis jamais plus
                    lourd que quand je veux prendre un style plus léger, et faire comme l'âne de la
                    fable. J'ai donc cherché à rendre les mêmes idées dans un style un peu plus
                    sérieux et j'ai fait ce matin ces vers qui ne valent pas mieux que les autres.
                    <lg>
            <l>De la fidélité le chien est le modèle,</l>
                        <l>On l'a vu mille fois se dévouer pour
                    elle,</l>
                        <l>Et payer de son sang l'honneur de la servir,</l>
                        <l>Mais pour moi c'est en vain
                    que plein du même zèle,</l>
                        <l>Sous vos lois à jamais je veux vivre et mourir,</l>
                        <l>Ai-je
                    quelque mérite à vous rester fidèle,</l>
                        <l>Quand sitôt qu'il vous voit le cœur le plus
                    léger</l>
                        <l>Oublie au même instant qu'il pût jamais changer.</l>
          </lg>
        </p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p48">Voilà tout ce que j'ai eu
                    le temps de faire sur ce sujet. Vous voyez que ce n'est pas grand'chose, mais
                    c'est que ma muse ne sait pas si bien versifier que mon cœur sait vous aimer.
                    Vous sentez bien aussi que je n'ai fait toutes ces petites bêtises que de peur
                    que vous ne doutiez de mon empressement à vous faire plaisir, et que je compte
                    sur votre promesse de les garder pour vous.</p>
                <p xml:id="L1796-01-09-a-p49">
          <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
                       </p>
            </div>
        </body>
        <back>
      <div xml:id="L1796-01-09-a-div2">
            <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1205_CAK1">
          <persName ref="#pers_L859">La Fontaine</persName>, "Les deux Amis", <title>Fables</title>, livre VII, 11</note>
            <note n="2" resp="CAK" xml:id="L1205_CAK2">
          <persName ref="#pers_H819">Hevelius Johannes</persName> ; <date when-iso="1611-00-00">1611</date>-<date when-iso="1687-00-00">1687</date> ; astronome polonais</note>
            <note n="3" resp="CAK" xml:id="L1205_CAK3">Le symbole :: signifie proportionnel.</note>
            <note n="4" resp="CAK" xml:id="L1205_CAK4">La découverte de la planète Uranus fut annoncée le <date when="1781-03-13">13 mars 1781</date> par <persName ref="#pers_H757">William Herschel</persName>. Elle ne fut communément appelée Uranus qu'après <date when-iso="1850-00-00">1850</date>.</note>
            <note n="5" resp="CAK" xml:id="L1205_CAK5">Ancien nom de la ville portuaire de <placeName>Bandar Abbas</placeName>
        </note>
            <note n="6" resp="CAK" xml:id="L1205_CAK6"> <persName ref="#pers_B1420">Bartsch Jacob</persName> ; <date when-iso="1600-00-00">1600</date>-<date when-iso="1633-00-00">1633</date> ; astronome allemand</note>
          <note n="7" resp="CAK" xml:id="L1205_CAK7">cf. <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-12-21-a">lettre d'<persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> du <date when="1795-12-21">21 décembre 1795</date>, p. 19</ref> ; cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-12-17-a">lettre de <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-12-17">17 décembre 1795</date>, p. 16</ref>
        </note>
          <note n="8" resp="CAK" xml:id="L1205_CAK8">Référence à la myopie d'<persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>.</note>         
            <note n="9" resp="CAK" xml:id="L1205_CAK9">
          <persName ref="#pers_D1336">Dollond John</persName> ; <date when-iso="1706-00-00">1706</date>-<date when-iso="1761-00-00">1761</date> ;
                opticien anglais</note>
            <note n="10" resp="CAK" xml:id="L1205_CAK10">
          <persName ref="#pers_L1498">La Hire Philippe de</persName> ; <date when-iso="1640-00-00">1640</date>-<date when-iso="1718-00-00">1718</date> ; mathématicien et astronome
                français</note>
           </div>
    </back>
    </text>
</TEI>