<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 953</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="brouillon_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L0000-00-00-O">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 182, f 25-31</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L953</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="0000-00-00">s. d.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">La Rive, Gaspard de</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L0000-00-00-O">
        <body>
            <div>
                <opener>s. d.</opener>
                <p>[dans la marge de la première page, de la main d'<persName>Ampère</persName> :]
                    Extrait de ma dernière lettre à M. <persName>de La Rive</persName>
                    <gap reason="lacune_CGA"/> joindre à mon recueil, et qui porteraient à la
                    première page le n° 251, car vous avez pu voir que dans l'état actuel de ce
                    recueil la dernière page porte le n° 250, or le morceau qui doit venir après
                    cette lettre est composé à <placeName>Paris</placeName>. L'imprimeur voudrait
                    bien le tirer pour pouvoir se servir de ses caractères, mais il ne peut le faire
                    que quand je lui aurai écrit le n° qu'il doit mettre à la première page, et il
                    faut pour cela que je puisse savoir jusqu'à quel numéro ira le morceau extrait
                    de la <title>Bibliothèque universelle</title>. Si ce morceau est déjà composé,
                    il vous serait bien facile de voir quel sera le numéro de sa dernière page en
                    supposant qu'elle commence au n° 251. Si vous aviez l'extrême bonté de me
                    l'écrire à l'adresse suivante : à M. <persName>Bredin</persName>, directeur de
                    l’<orgName>École royale
                    vétérinaire</orgName>, pour remettre
                    à s.l.p. à M. <persName>Ampère</persName>, à
                    l'<orgName>école vétérinaire</orgName> à <placeName>Lyon</placeName>. Ce sera un
                    vrai service que vous me rendrez de me donner cette indication de n° pour mes
                    pages à tirer à <placeName>Paris</placeName>. Je vous en remercie d'avance, mais
                    avant de finir cette lettre je crois devoir revenir sur une circonstance de
                    l'action qui a lieu entre la Terre et une portion mobile de circuit voltaïque ;
                    c'est que la distance des divers points de ce circuit entre eux est si petite
                    relativement à leurs distances aux courants électriques de notre globe, qu'on
                    peut le considérer comme un circuit infiniment petit relativement à cette
                    distance, d'où il suit que quand il est composé de deux parties symétriques sur
                    lesquelles la Terre agit en sens contraire il n'en peut résulter aucune action
                    quand même une de ces deux parties est plus éloignée des courants terrestres de
                    la distance qui se trouve entre elles. Ce n'est que quand les deux actions que
                    la Terre exerce sur ces mêmes parties tendent à mouvoir le circuit dans le même
                    sens qu'il est mû effectivement. On ne doit faire entrer la considération de la
                    plus grande et de la moindre distance que quand la différence de deux distances
                    est de même ordre de grandeur que ces distances elles-mêmes. Par exemple, quand
                    on considère l'action du courant terrestre situé dans l'équateur magnétique ABCD
                    de la Terre [cf. figure sur le manuscrit], soit sur un circuit mobile, soit sur
                    un aimant, et que l'on prend sur ce courant deux proportions égales, l'une au
                    point A ou il rencontre du côté du midi le méridien magnétique ALPC du lieu L où
                    se fait l'observation, et l'autre au point C, où il rencontre le même méridien
                    du côté du nord du point L, au-delà du pôle magnétique P, il est évident que les
                    actions exercées par ces deux portions seront inégales, parce que la distance LC
                    est bien plus grande que LA, ce sera donc la portion située en A dont l'action
                    sera prépondérante et déterminera le mouvement d'un conducteur mobile soumis à
                    l'action de la Terre au point L, où nous supposons que se fait l'expérience. La
                    portion du courant de l'équateur magnétique située en A est au-dessous de
                    l'horizon LH du lieu L de l'observation, d'un angle ALH égal à la moitié de la
                    latitude magnétique dont dépend l'inclinaison de l'aiguille d'après une formule
                    connue de tous les physiciens, et qui peut être déduite de ma théorie. Soit
                    xgahy le circuit mobile presque fermé sur lequel agit la Terre, qui ne peut que
                    tourner autour de la verticale mm', et que je suppose parcouru dans cette
                    direction par le courant d'une pile voltaïque [cf. figure sur le manuscrit]. Si
                    le courant terrestre était en H dans l'horizontale LH allant de l'est à l'ouest,
                    c'est-à-dire de l'espace antérieur au plan de la figure à l'espace postérieur,
                    il est clair qu'il n'aurait aucune action pour mouvoir le conducteur mobile,
                    parce que, d'après les lois que j'ai établies, cette action tendrait à faire
                    tourner de l'est à l'ouest en passant par le midi hm et h'm', tandis qu'il
                    tendrait à faire tourner en sens contraire mh' et m'h, ce qui donnerait 4
                    moments égaux, deux dans un sens et deux dans l'autre. Pour s'en assurer il
                    suffit de voir que dans tout le demi-cercle hmh' le courant du conducteur va en
                    s'éloignant de la portion du courant terrestre que l'on considère en A, et qu'il
                    va en s'en approchant dans tout le demi-cercle h'm'h, en sorte que les forces
                    parallèles à la portion du courant terrestre que l'on considère, tendent à
                    porter tout le demi-cercle hmh' à l'ouest, et l'autre à l'ouest [sic], mais que
                    les deux quarts de cercle de chacun d'eux tendent à tourner en sens contraire
                    autour de la verticale mm', parce que les bras de levier changent de signe d'un
                    quart de cercle à l'autre. Concevons maintenant la portion du courant terrestre
                    que l'on considère située en A au-dessous de l'horizon, comme elle l'est
                    réellement, et toujours dans la même direction. Alors l'action pour faire
                    tourner le circuit mobile, de l'est à l'ouest, en passant par le midi, aura
                    lieu, d'après les mêmes lois, sur les deux arcs ahm, a'h'm', plus grands qu'un
                    quart de cercle, et l'action en sens contraire sur les arcs ma', m'a, qui sont
                    plus petits qu'un quart de cercle, la première action sera donc prépondérante,
                    et le conducteur mobile tournera de l'est à l'ouest en passant par le midi comme
                    on l'observe en effet, et il ne pourra s'arrêter en équilibre stable que quand
                    la partie m'ahm, où le courant est ascendant, se sera portée à l'ouest, et la
                    partie ma'h'm', où il est descendant à l'est, tout cela est entièrement conforme
                    à l'expérience. Le maximum d'action aurait évidement [lieu] si les arcs ahm,
                    a'h'm' devenaient égaux à une demi circonférence et les arcs ma', m'a, mh,
                    c'est-à-dire si la portion de l'équateur magnétique la plus voisine de l'endroit
                    où se fait l'expérience se trouvait en A' dans le prolongement de la verticale
                    mm', c'est ce qui aurait lieu si on la faisait dans un point de la terre situé
                    dans le plan de cet équateur, c'est là aussi que la force directrice est la plus
                    grande. Prenons maintenant à partir du point m', l'arc m'a'' égal à m'a,
                    l'action sur ces deux axes donnant des moments de signes contraires qui ne
                    peuvent pas beaucoup différer l'un de l'autre, on ne changera rien au mouvement
                    produit dans le conducteur en en supprimant ces deux arcs et en les remplaçant
                    par du mercure, pour conserver les communications ; c'est précisément ce que
                    vous avez fait dans votre ingénieuse expérience, dont le résultat a prouvé que,
                    conformément à ma théorie, le mouvement avait toujours lieu dans le même sens.
                    Cette expérience qui pouvait ainsi en être déduite d'avance, en est donc une
                    confirmation très précieuse pour moi, bien loin de pouvoir fournir la matière
                    d'une objection. J'aurai toujours beaucoup de regret que M.
                    <persName>Arago</persName> n'ait pas jugé à propos d'imprimer dans ses Annales
                    le mémoire que j'avais lu à
                    l'<orgName>Académie des
                    sciences</orgName> le
                    <date when="1820-12-26">26 décembre 1820</date>. Il y avait un passage qui
                    aurait prévenu l'opposition apparente qui s'est montrée entre ma théorie et
                    votre expérience, en montrant qu'on ne devait point faire entrer dans
                    l'explication de l'action terrestre, soit sur un conducteur mobile soit sur un
                    aimant, la différence des distances de ces courants aux divers points de
                    l'aimant ou du conducteur, ce qu'au reste je n'ai jamais fait, heureusement pour
                    moi. Dans la notice insérée au commencement de
                    <date when-iso="1821">1821</date>, dans le tome 5 du
                    <title>Journal des Mines</title>. M.
                    <persName>Gillet de
                        Laumont</persName> en rendant compte
                    de ce mémoire en a extrait le passage suivant, que vous trouverez dans mon
                    recueil, où cette notice est consignée, depuis la ligne 27 de la page 88 jusqu'à
                    la ligne 8 de la page 89 : <cit>
                        <quote>D'où il suit que l'action d'un circuit fermé infiniment petit serait
                            nulle, par la compensation qui aurait toujours lieu entre l'attraction
                            exercée par une de ses moitiés et la répulsion exercée par l'autre, sur
                            un point situé à une distance finie ; mais les forces égales dues à
                            l'action de ce point sur les deux moitiés du circuit, n'en tendraient
                            pas moins à placer celui-ci dans une direction déterminée qu'elles
                            conspirent à lui donner. Les courants électriques d'un aimant devant
                            être considérés comme des circuits infiniment petits relativement à
                            leurs distances aux courants terrestres, sont ainsi amenés, par l'action
                            de ces derniers, dans une direction déterminée, sans qu'il en résulte
                            aucune force tendant à les transporter dans l'espace, ce qui est
                            conforme à l'expérience</quote>
                    </cit>. Ce que je disais d'un aimant dans ce passage devait bien [évidemment]
                    s'entendre de tout courant voltaïque formant un circuit presque fermé dont les
                    dimensions doivent aussi être considérées comme infiniment petites, relativement
                    aux distances auxquelles ils se trouvent des courants terrestres. C'est un vrai
                    malheur pour moi que mes idées se trouvent dispersées çà et là dans des écrits
                    périodiques où l'on ne va pas les chercher, c'est à cet inconvénient que j'ai
                    déjà taché de remédier en formant le recueil que vous a remis M.
                    <persName>Pictet</persName>, mais que de choses y manquent encore ! On y trouve
                    par exemple la lettre à M. <persName>van Beek</persName>, où l'on lit aux pages
                    171 et 172, mon opinion sur l'existence de compositions et de décompositions
                    électriques formant des courants autour des particules de tous les corps, mais
                    la rapidité avec laquelle j'écrivais cette lettre et la crainte de la rendre
                    encore plus longue m'[ont] empêché de dire en cet endroit que de là devait
                    nécessairement résulter des attractions et des répulsions entre ces particules
                    dépendantes de la situation respective de leurs faces et de leurs angles, en
                    sorte que telles faces doivent s'attirer en vertu de ces courants, telles autres
                    se repousser, et que les attractions doivent se changer en répulsions lorsqu'on
                    retourne une des particules, ce qui me paraît fournir la seule explication
                    exempte de difficultés qu'on puisse donner dans l'état actuel de la physique,
                    des phénomènes de cristallisation. Quand j'ai commencé cette lettre je ne savais
                    pas que j'écrirais l'explication que vous venez de lire au sujet de l'action des
                    courants terrestres sur un conducteur mobile, à cette heure qu'elle est écrite
                    je me trouve avoir rédigé un morceau qui aurait peut-être dû faire partie du
                    mémoire sur tous les phénomènes électrodynamiques dus à l'action du globe. Comme
                    il est un de ceux qui peuvent présenter quelque intérêt, par sa liaison avec
                    votre belle expérience, voyez s'il mériterait de trouver place dans la
                    <title>Bibliothèque universelle</title>, soit à la suite de ma précédente
                    lettre, s'il n'est pas trop tard pour cela, soit dans le cahier suivant. J'avoue
                    que j'en serais très flatté et que j'y verrais avec plaisir consigner la manière
                    dont j'ai conçu l'action des courants terrestres sur un circuit voltaïque et
                    l'observation que je viens d'y joindre relativement à la cristallisation,
                    puisque je n'ai point eu le temps de publier encore cette partie de mes idées
                    sur tout ce qui est relatif aux courants électriques. J'ai l'honneur d'être,
                    avec tous les sentiments que m'ont inspirés la reconnaissance que vous doivent,
                    pour tant d'excellents travaux, tous ceux qui cultivent les sciences physiques,
                    et celle que je dois en mon particulier à la bienveillance que vous m'avez
                    toujours témoignée, Monsieur, votre très humble et très obéissant serviteur.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>