<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 429</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1812-11-08-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 423-424-425</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L429</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L429manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 340</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Six pages in-4°, adresse sur la dernière.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1812-11-08">8 novembre
                        1812</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1812-11-08-a">
      <body>
         <div xml:id="L1812-11-08-a-div1">
            <opener>
          <pb n="85" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0085_r.jpg"/>
          <date when="1812-10-08">8 <choice>
              <abbr>8bre</abbr> <expan>octobre</expan>
            </choice> <date when="1812-11-08"> [8 novembre 1812]</date>
           <ref target="#corresp2">(2)</ref>
          </date>
        </opener>
            <p xml:id="L1812-11-08-a-p1">Mon bon ami, comment ne t'ai-je pas encore répondu ? Ta lettre m'a fait bien plaisir
               en me donnant de tes nouvelles, beaucoup de chagrin en me rappelant comment j'ai
               laissé perdre le mois le plus précieux de ma vie, celui où je pouvais passer tous mes
               moments avec toi. A peine, comme tu dis, avons-nous joui du bonheur d'être ensemble.
               L'arrivée de <persName ref="#pers_R502">Roux</persName>, le projet de faire mon ouvrage avec lui, en a été de fait la
               principale cause. Cet événement m'a causé d'abord beaucoup de joie, puis un des plus
               vifs chagrins de ma vie. Mais c'est à ce chagrin que je dois toutes mes réflexions
               depuis que je t'ai quitté. Jamais elles n'ont été si fructueuses ; ce n'est que
               depuis cet état d'absorption continuelle dans le plus profond de mon être que j'ai vu
               enfin toute la vérité avec la dernière évidence sur le sujet auquel j'ai consacré
               toute ma vie. C'est aussi à cet événement que je devrai la force de tout écrire
               moi-même. Je ne puis le regretter ; tout passe avec une si inconcevable rapidité, les
               jours de bonheur comme les plus pénibles, excepté les vérités que conserve à jamais
               le genre humain.</p>
            <p xml:id="L1812-11-08-a-p2">Je regrette tous les souvenirs pleins de charme que j'aurais
               rapportés de <placeName>Lyon</placeName> si <persName ref="#pers_R502">Roux</persName> n'y était pas venu ; mais ce que j'en ai rapporté me
               console autant que cela est possible. S'il ne m'avait<pb n="86" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0086_v.jpg"/> pas montré les lacunes que
               laissaient mes quatre systèmes, qui sait si j'aurais jamais découvert les deux autres
               systèmes qui les remplacent ? Cet ensemble que j'admire à présent malgré moi m'aurait
               peut-être été toujours inconnu, dans deux points aussi importants que les quatre que
               j'avais déterminés : la génération des idées générales et celle des notions
               nouménales ; d'où résultent ces deux phénomènes, les plus importants de tous, et que
               personne que je sache n'avait entrevus, auxquels je donne les noms de cosmognose et
               de théognose. S'il ne m'avait pas dit qu'en travaillant exclusivement à l'exposition
               de la faculté synthétique de l'entendement, j'oubliais la faculté analytique, je ne
               me serais pas occupé de cette dernière ; je n'en connaîtrais pas à présent les lois,
               les effets et les trois grandes applications ! Oh, c'est à présent que je voudrais
               être avec toi ! Tu ne trouverais plus ma psychologie sèche et minutieuse.</p>
            <p xml:id="L1812-11-08-a-p3">Si j'avais
               eu toutes ces idées avant d'aller à <placeName>Lyon</placeName>, quelle impression opposée<pb n="87" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0087_r.jpg"/> sur <persName ref="#pers_R502">Roux</persName>
               lui-même ! Tu me parles de son ultimatum en psychologie, écris-le moi, je t'en prie,
               tout de suite.</p>
            <p xml:id="L1812-11-08-a-p4">
          <date when="1812-10-13">Vendredi 13 <choice>
              <abbr>8bre</abbr> <expan>octobre</expan>
            </choice> <date when="1812-11-13">[13 novembre]</date>
          </date>
          <lb/>
               Voilà ce que j'écrivis dimanche passé. Ma
               lettre devait partir le lendemain. M. et Mme <persName ref="#pers_G274">Gilibert</persName> et M. <persName>Dumas</persName> de <placeName>Montpellier</placeName>
               vinrent dîner chez moi. Cela m'empêcha de l'achever. Depuis j'ai tant souffert que je
               n'ai pu reprendre la plume.</p>
            <p xml:id="L1812-11-08-a-p5">Je ne pouvais t'expliquer la cause de ce chagrin, ni te
               parler d'autre chose. Quand je pense à tout le mal que m'a fait ma violence au sujet
               d'une lettre que je voulais porter et qu'on voulait envoyer par un domestique pour ne
               m'en pas donner la peine, je ne me conçois pas moi-même ! Encore moins quand je pense
               à tout ce que m'a fait dire presque d'injurieux à ce qui m'est le plus cher au monde,
               cet accès de colère inconcevable et dans sa cause et dans ses résultats ! <ref target="#corresp3">(3)</ref>... A
               présent, tout le monde l'a oublié ou pardonné, excepté moi-même. Comment me le jamais
               pardonner ?<pb n="88" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0088_v.jpg"/> J'étouffe de rage contre moi. Je ne te parlerai plus de tout cela. Je
               souffre presque autant du regret de n'avoir pas employé tout le temps que j'ai été à
               <placeName>Lyon</placeName> à le passer avec toi. Je te dirai que tu as perdu sûrement ton pari, car je n'ai
               vu la personne au portrait qu'une fois depuis que je suis ici et que la brouillerie
               est décidée sous les dehors d'une politesse de bienséance. Cependant ne songe pas à
               le payer, ce pari : il ne me ferait plaisir qu'autant qu'il ne t'entraînerait dans
               aucune dépense. Voici maintenant ce que j'ai promis à ma sœur depuis huit jours, de
               t'écrire pour ta femme ; elle croit que je l'ai fait. Mme <persName ref="#pers_B94">Bredin</persName> lui avait demandé de
               s'informer du prix des boîtes à scalpel et de la manière de s'en procurer un certain
               nombre. Après bien des recherches qui ont été inutiles à cause qu'on ne trouve dans
               le commerce ces boîtes que garnies des instruments qu'elles doivent contenir, chez
               les couteliers qui font ces instruments, et qu'il s'agissait des boîtes vides, je me
               suis adressé à un jeune médecin que je connais ici. Il m'a dit qu'il y a de ces
               boîtes de tous prix, de toutes grandeurs, destinées à renfermer plus ou moins
               d'instruments ; que, si je pouvais lui remettre un modèle de celles qu'on désirait,
               il me les procurerait. Prie donc, je t'en prie, ta femme d'en avoir une et de me
               l'envoyer ou des renseignements équivalents. Ma sœur, pleine de reconnaissance de
               toute l'amitié que vous avez montrée tous deux, se tourmente de ce que la commission
               n'est pas encore faite. Elle se porte à merveille ainsi que mes enfants, et moi aussi
               malheureusement. Je suis tous les jours de plus en plus charge à moi-même. J'ai eu
               plusieurs conversations sur la psychologie avec MM. <persName ref="#pers_D222">Durivaux</persName> et <persName>
            <choice>
              <sic>Maine Biran</sic> <corr>Maine de
               Biran</corr>
            </choice>
          </persName> ; je n'y ai rien trouvé de fait pour me rendre le bonheur que je trouvais
               autrefois à m'en occuper. Ce n'est que seul que je médite avec délices, et voilà huit
               jours que mon esprit a été tout renversé sur d'autres sujets.</p>
            <p xml:id="L1812-11-08-a-p6">J'avais mille autres
               choses à te dire, j'ai été interrompu. Elles ne me reviennent plus à présent et,<pb n="90" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0090_v.jpg"/>
               quoiqu'il ne soit pas bien tard, il y a si longtemps que je ne dors plus que mes yeux
               se ferment malgré moi. Adieu, mon ami, il faut te quitter puisque cette lettre doit
               partir demain et que ma leçon m'appelle à l'<orgName>école Polytechnique</orgName> en me levant.
               Aime-moi, écris-moi, ou je ne saurai plus comment supporter la vie. Dis mille choses
               pour moi à ta famille, à tous nos amis. Je t'aime et t'embrasse de toute mon âme.
               Ah ! mon ami</p>
            <closer>Professeur d'anatomie à l'<orgName>École vétérinaire</orgName>, à <placeName>Lyon</placeName> (<placeName>Rhône</placeName>) (1)</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1812-11-08-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Six pages in-4°, adresse sur la dernière.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) <persName>Ampère</persName> a mis
               deux fois octobre, mais il faut certainement lire novembre.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp3">(3) Il doit s'agir d'une
               discussion violente avec sa sœur pour un motif futile. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>