<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 748</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1830-06-09-a">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 714-715-716</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L748</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L748manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country xmlns="">France</country>
                        <settlement xmlns="">Paris</settlement>
                        <institution xmlns="">Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository xmlns="">Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno xmlns="">chemise 379</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages in-4°, adresse sur la dernière.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1830-06-09">9 juin
                        1830</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, Jean-Jacques (fils d'Ampère)</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1830-06-09-a">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1830-06-09">9 juin 1830</date>
        </opener>
            <p>Cher ami, nous voici à <placeName>Bordeaux</placeName> il y a déjà trois jours. J'ai trouvé en arrivant une
               lettre de toi qui m'a fait un indicible plaisir, car je n'avais point de nouvelles de
               mon excellent fils depuis bien longtemps. Je n'ai jamais été si bien portant. Il est
               convenu avec M. <persName>Daburon</persName> que, sous prétexte de convalescence et de régime, nous
               n'accepterions aucune invitation. Nous ne buvons ni l'un ni l'autre de vin, mais tous
               deux de l'eau sucrée uniquement à tous nos repas. J'ai été consterné de l'horrible
               événement dont tu me parles. J'étais alors à <placeName>Paris</placeName>. Je compris toute la douleur que
               tu ressentirais en l'apprenant. Je t'en ai parlé dans une de mes lettres, mais tu le
               savais déjà par les journaux où il se trouvait quand je l'ai su. Ta sœur m'a écrit
               de la <placeName>Ferté</placeName> ; son mari est de nouveau malade. Son adresse est <placeName>rue de Reuilly, n° 108</placeName>,
               à la <placeName>Ferté-sous-Jouarre</placeName>, département de <placeName>Seine-et-Marne</placeName>, mais elle sera à <placeName>Paris</placeName> du <date from-iso="1830-06-20" to-iso="1830-06-28">20
               au 28 juin</date>, époque de la fête de sa mère et de celle de sa grand'mère. Tu devrais
               bien écrire à cette pauvre enfant. Elle m'apprend dans sa lettre la maladie de M.
               <persName>Morteuillet</persName> qui est peut-être mort à présent, car elle me dit qu'il ne restait à peu
               près point d'espoir de le sauver. Elle me dit aussi qu'une des filles de M.
               <persName>Geoffroy-Saint-Hilaire</persName> vient de mourir. Je viens d'apprendre par les journaux
               qu'<persName>Arago</persName> a été nommé secrétaire perpétuel à la place de M. <persName>Fourier</persName> ; ce que je
               regarde comme un vrai bonheur pour l'Académie et pour moi. J'espère et je désire au
               très haut degré que <persName>Savary</persName> le remplace dans la section d'astronomie. J'ai fait le
               tableau des sciences anthropologiques divisé en trois embranchements, les sciences
               noologiques, cénoniologiques et celles que j'appelle nootechniques en attendant que
               tu me donnes un meilleur nom pour ces dernières <ref>(2)</ref>. Il va sans dire que chacune de
               ces sciences du premier ordre se subdivise en quatre sciences du second ordre,
               élémentaires, analytiques, comparatives, étiologiques (qui consistent dans l'histoire
               comparée de chaque chose pour la plupart d'entre elles). A l'égard de la Philologie,
               c'est la littérature comme tu la professes, les langues comparées comme tu le conçois
               dans la lexiologie. Voici, au reste, la subdivision de ces deux sciences, celles qui
               doivent t'intéresser le plus : [Tableau voir fac-similé] La littérature comme tu la
               conçois n'est-elle pas précédée de la bibliographie des écrivains du pays dont on
               veut enseigner la littérature et l'herméneutique, comme l'entendent les Allemands
               pour avoir les vrais textes, etc., ne doit-elle pas être suivie de cette philosophie
               de la littérature, où l'on ferait tout a priori en partant des causes et des lois de
               notre intelligence ? N'en faut-il pas dire de même de la glossologie, qui doit être
               précédée de la connaissance du matériel des langues (lexiologie) et de la grammaire
               générale ? Si tu peux m'écrire avant de quitter <placeName>Marseille</placeName>, de tes nouvelles, de
               celles de ton cours et me marquer l'époque où je devrai t'écrire, soit au <placeName>Puy</placeName>, soit à
               <placeName>Paris</placeName>, tu me ferais un bien grand plaisir et tu ne me le refuseras pas. Adresse alors
               ta lettre à M. le Proviseur du <orgName>Collège royal de <placeName>Toulouse</placeName>
          </orgName> pour remettre s.1.p. à M.
               <persName>Ampère</persName>, Inspecteur général des études en tournée à <placeName>Toulouse</placeName> (<placeName>Haute-Garonne</placeName>, si je ne
               me trompe) ! J'espère aussi une lettre du <placeName>Puy</placeName>, adressée de même à <placeName>Limoges</placeName> ou à
               <placeName>Bourges</placeName> suivant l'époque. Je t'embrasse mille fois de toute mon âme, le meilleur et
               le plus chéri des fils. <persName>A. Ampère</persName> Les plus tendres amitiés pour toi de M.
               <persName>Daburon</persName>.</p>
            <closer>
          <placeName>rue Saint-Ferréol, n° 41</placeName>, à <placeName>Marseille</placeName>, département des <placeName>Bouches-du-Rhône</placeName>
            </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Quatre pages in-4°, adresse sur la dernière. (2) Ces
               tableaux de la classification des sciences, constamment repris et remaniés, tiennent
               une grande place dans les cartons de l'<orgName>Académie des Sciences</orgName>. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>