<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 101</title>
            <author>Carron-Ampère, Julie (1ère femme d'Ampère)</author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1802-03-26-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">I.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 123-124</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L101</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L101manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 332</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender" ref="#pers_C129">Carron-Ampère, Julie (1ère femme
                        d'Ampère)</persName>
          <date when-iso="1802-03-26">26 mars 1802</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee" ref="#pers_A366">Ampère,
                        André-Marie</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1802-03-26-a">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <pb n="137" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0137_r.jpg"/>Du <date when="1802-03-26">Vendredi matin [26 mars 1802]</date>
        </opener>
            <opener>Mon bon ami,</opener>
            <p>J'ai reçu ta lettre ce matin par <persName>Pochon</persName> et <persName>Marsil</persName> en reçu une hier par la poste avec celle du préfet. Tu lui dis que tu m'expliques la manière dont il faut t'envoyer le mercure et je n'ai
               <unclear>reçu rien</unclear> encore <del type="illisible"/> Je viens d'envoyer <persName>Pochon</persName>, il a fait dire que la caisse du globe était toute brisée en chemin et qu'il l'avait jeté.<del type="bloc"/>
        </p>
            <p>
               <pb n="138" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0138_v.jpg"/>
               Tu me dis mon bon ami de me déterminer, après avoir bien consulté jusqu'à présent, tu sais que M. <persName>Petetin</persName> n'a rien dit.
               Je le consulterai cette semaine et,
               d'après ce qu'il me dira, <del>je me déterminerai d'une manière ou de l'autre.</del> <del type="illisible"/> Si je me
               décide, je remettrai à <persName ref="#pers_P457">Pochon</persName>, non pas un lit jaune, mais deux matelas, et puis la
               <persName ref="#pers_P445">Perrin</persName> nous trouvera bien un pliant à acheter. <del type="illisible"/>
               Et voilà bien tout car je penses que nous nous ferons apporter à <pb n="139" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0139_r.jpg"/>
               manger et que nous n'aurons pas besoin d'un grand ménage, quelques serviettes et une ou deux nappes pour tes draps. Je suis bien fâchée de ne pouvoir
               pas t'en envoyer, il ne vaut pas la peine de faire un paquet pour cela quand nous en allons faire d'autres
               la semaine prochaine. Pour ce que tu demandes à <persName>Marsil</persName>, sois tranquille.</p>
            <p>Mon bon ami sur ma santé je t'ai déjà marqué que j'en suis à<gap reason="illisible"/> mais pour cela je ne suis pas plus
               forte. Je ne dors pas beaucoup, je mange peu et je maigris à ce que l'on me dit. Ne conclus pas de tout ça 
               que je suis plus malade, il y a si longtemps que j'éprouve les mêmes choses que si l'on pouvait s'accoutumer au mal, je devrais l'être<pb n="140" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0140_v.jpg"/>
               <gap reason="illisible"/> je suis mon bon ami tout comme tu m'as laissé un peu plus de soucis que cet hiver car cette place là bas, l'appartement ici que personne ne vient voir, et
               tant d'argent que j'ai fondu à payer ce que nous devions, je ne donne plus depuis ton départ que pour le <gap reason="illisible"/>.
               Maman ma bonne mère s'est emparé du ménage mais je dois à <persName>Françoise</persName>.</p>
            <p>Je ne sais pourquoi je te parle de tout cela, je ne m'en occupe cependant pas toujours. Mon petit tout en me donnant de la peine me distrait beaucoup.
               
               Hier nous sommes, toute la famille <persName>Périsse</persName>, <persName ref="#pers_C125">élise</persName> et moi, allés voir cet écuyer
               que je devais aller voir avec toi. Je m'amusais beaucoup de voir l'adresse de tout <pb n="141" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0141_r.jpg"/> ces jeunes enfants et je te regrettais souvent.
               Je suis bien fâchée que tu n'aies pas été au
               spectacle. Nous aurions tous deux quelque chose à nous raconter.
               Mais tu iras bientôt pour me dire comment tu le trouves
               Adieu, mon bon ami, je t'envoie un chapeau, tu auras soin de le tenir dans sa boîte et d'y mettre le petit morceau de planche pour lui donner une bonne forme. 
               Tu trouveras tout ce que j'ai pu imaginer pour boucher les <gap reason="illisible"/> de cannelle et du sucre <del type="illisible"/> mal à ton aise c'est ton remède de fromage raffiné d'orange qu'il faut vite manger et du papier, une lettre 
               de <persName>Balanche</persName> et tes deux livres. Adieu mon bon ami, adieu
               J'aurais plus envie aujourd'hui
               qu'à l'ordinaire de te dire bonjour. J'ai quelque chose qui m'étouffe et, si je
               pleurais un peu, cela me ferait grand bien en te disant que je t'aime bien
               tendrement.</p>
            <p>
          <pb n="142" facs="#ch_332/ACAS_CRHST_AMP_24_332_0142_v.jpg"/>Je suis contente et je pleure. Cela me fait du bien, mon bon ami. Ta
               femme est tout ennuyée d'avoir une santé qui s'accorde si peu avec son caractère, qui
               serait de toujours faire ce qui se présente sans penser aux suites. Mais il faut se
               résigner et attendre tout du temps.
               Notre petit se porte très bien, fais donc comme lui c'est ce que je désire et que je demande tous les jours car si tu étais malade là base que deviendrais-je ?               
               Je ne te dis
               pas combien il m'en coûte de laisser mon pauvre petit<del>, mais je serais bien aise
               d'être avec toi</del>. On ne peut pas avoir tout à la fois, tu le sais bien, mon pauvre
               ami, toi qui es loin de tous tes amis et qui n'as que la physique pour te consoler.<pb n="143" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0143_r.jpg"/>
               C'est donc toi qui fais toujours ces vilaines drogues, qui souffles tes charbons, qui
               piles toute la journée ! Tu n'as donc pas plus de temps qu'ici et ton pauvre livre
               est au crochet. Ah, que c'est ennuyeux, quelle sotte chose pour moi ! Mais tu aimes
               la physique de <placeName>Bourg</placeName>, tu as tes raisons ; je ne les désapprouve pas. Ainsi il faut
               prendre patience et nous réjouir de pouvoir bien nous parler à Pâques de tout ce que nous avons dans l'âme, adieu mon fils fini ma lettre avec cette pensée qui me met une <gap reason="illisible"/> de rose dans l'esprit.
               Je te répète d'être tranquille sur mon compte<pb n="144" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0144_v.jpg"/> et vendredi tu sauras ce que M. <persName>Petetin</persName> aura ordonné</p>
            <p>Adieu, adieu maman se porte bien à présent, elle t'embrasse, Elize est toujours <gap reason="illisible"/>
        </p>
            <closer>Au citoyen <persName>Ampère</persName> professeur de physique à l'<orgName>école centrale du département de l'Ain</orgName> à <placeName>Bourg</placeName>.</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1"> Cette lettre répond à la lettre p. 120-122 d'<persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>. Mme
               <persName>Chevreux</persName> en a publié la fin pages 208 et 209.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>