<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 900</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie                                                 (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1822-06-22-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>Pictet</surname>
                     <forename>Marc-Auguste</forename>
                  </author>
                  <editor>
                     <surname>Sigrist</surname>
                     <forename>René</forename>
                  </editor>
                  <title>Correspondance. Sciences et techniques, t. II Les correspondants
                     français</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Genève</pubPlace>
                     <publisher>Slatkine</publisher>
                     <date when="1998">1998</date>
                     <biblScope type="pp">p. 47-49</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L900</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L900manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>Suisse</country>
                        <settlement>Genève</settlement>
                        <institution>Archives de la Fondation F. Rilliet</institution>
                        <repository>Fonds Pictet</repository>
                        <idno>K4 [note de René SIGRIST]</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1822-06-22">22 juin 1822</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_P450" type="adressee">Pictet, Marc-Auguste</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1822-06-22-a">
      <body>
         <div xml:id="L1822-06-22-a-div1">
            <opener>
         <placeName>Paris</placeName>, <date when="1822-06-22">22 juin 1822</date>
        </opener>
            <opener>Monsieur, très cher et très honorable collègue,</opener>
            <p xml:id="L1822-06-22-a-p1"> Je vous adressai l'autre jour un
               mémoire qui contient la description et l'explication de nouveaux phénomènes que j'ai
               la plupart observés le premier au <date when-iso="1821-12-00">mois de décembre dernier</date> ; ces phénomènes me
               paraissent assez curieux en eux-mêmes, et assez importants par le nouveau jour que
               leur explication jette sur les véritables causes des effets de l'électricité
               dynamique, que je me suis flatté que vous accorderiez, d'après ce que vous m'avez dit
               pendant votre séjour à <placeName>Paris</placeName>, une place à ce travail dans la <title>Bibliothèque
               Universelle</title>, quoiqu'il doive aussi paraître dans les <title>Annales de Chimie et de
               Physique</title>. Les rédacteurs de ce dernier journal ont fait graver une planche sur une
               copie des dessins que je vous ai envoyés ; j'ai revu les épreuves de cette planche,
               et j'ai reconnu combien il était difficile à un graveur d'exécuter sans omissions les
               figures de ce genre. Malheureusement la planche ne m'appartenant pas, je ne puis
               faire à cet égard comme pour la planche 6 de mon recueil dont le cuivre m'appartient,
               et dont je vous enverrai douze cents exemplaires dès que j'aurai achevé la rédaction
               de ce qui s'y rapporte, mais rien n'est plus aisé au contraire au graveur, et plus
               tôt fait, que de calquer, pour les porter sur le cuivre, des figures déjà gravées ;
               c'est ce qui m'a fait penser à demander une double épreuve, à mettre sur l'une le bon
               à tirer, et à vous envoyer l'autre ; c'est l'affaire de très peu de jours de la
               calquer, et alors mon mémoire pourrait peut-être paraître, du moins en partie, dans
               la <title>Bibliothèque Universelle</title> avant sa publication dans les <title>Annales</title>.</p>
            <p xml:id="L1822-06-22-a-p2">Je vous ferai
               remarquer que les figures 1-13 de cette planche sont seules relatives à ce mémoire,
               les figures 14, 15 et 16 se rapportent à un autre mémoire que j'ai lu à l'<orgName>Académie</orgName> le
               <date when="1822-06-10">10 juin dernier</date> <ref target="#corresp1">(1)</ref>, et que je vous enverrai également, pour en faire l'usage que
               vous voudrez. Vous pouvez en prendre une idée dans ce que j'en dis à M. <persName ref="#pers_L333">De la Rive
          </persName>
               dans la lettre que je viens d'écrire à ce savant physicien  ; peut-être
               trouverez-vous que le sujet en est trop abstrait pour pouvoir être inséré dans votre
               excellent journal <ref target="#corresp2">(2)</ref> ; si tel est votre avis, vous pouvez ne faire calquer que les
               13 premières figures pour en former votre planche ; si vous croyez pouvoir admettre
               un peu de calcul intégral très simple, et que vous vouliez aussi publier du moins par
               extrait le mémoire que je vous enverrai, alors toute la planche peut être calquée.</p>
            <p xml:id="L1822-06-22-a-p3">
               Dans tous les cas, cela est indépendant de l'envoi que je vous ai promis de tout ce
               qui est relatif à la planche 6 de mon recueil ; ce sont d'anciennes choses qui n'ont
               point été publiées. Mandez-moi je vous prie quel numéro les douze cents exemplaires
               de cette planche que je dois vous envoyer doivent porter. Ce devait être planche 1,
               mais si vous faites calquer celle que je vois envoie, ce doit être, ce me semble, au
               moins planche 2.</p>
            <p xml:id="L1822-06-22-a-p4">Je me flatte aussi que vous publierez dans la <title>Bibliothèque
               Universelle</title> un extrait de ma lettre à M. <persName ref="#pers_L333">De la Rive
          </persName>, qui est partie avec le mémoire.
               Je n'en ai point de copie, et vous me rendriez le service le plus important pour moi
               de faire tirer à mon compte, pour mon recueil, 300 exemplaires de ce que vous
               imprimeriez dans la <title>Bibliothèque Universelle</title> de cette lettre à M. <persName ref="#pers_L333">De la Rive
          </persName>, en
               mettant à la première page de cette retiration (pour me servir du mot technique) le
               numéro de page 252, parce que ce que j'imprime à présent pour mon recueil ira jusqu'à
               la page 251. Je ne vous demande rien de semblable pour le mémoire même, dont je ferai
               tirer les 300 exemplaires à part sur la composition des <title>Annales de Chimie et de
               Physique</title>. Je vous prie de remettre à <persName ref="#pers_L1266">Monsieur De la Rive</persName> l'erratum ci-joint pour la
               lettre que je lui ai écrite.</p>
            <p xml:id="L1822-06-22-a-p5">Vous pouvez voir, Monsieur et très cher collègue, le
               désir que j'ai de la publication des principales parties de mon travail dans cette
               <title>Bibliothèque Universelle</title> qui est au premier rang parmi les ouvrages les plus utiles
               aux sciences. J'étais loin de penser quand je proposai en <date when-iso="1820">1820</date> ma théorie sur les
               phénomènes électro-dynamiques <ref target="#corresp3">(3)</ref> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P379.xml">*</ref>, qu'on en
               découvrirait tant d'autres que je n'entrevoyais même pas à cette époque, quoiqu'ils
               fussent une suite nécessaire de cette théorie, qu'elle recevrait ainsi tous les jours
               de nouvelles confirmations, par de nouveaux faits en contradiction manifeste avec les
               autres explications qu'on avait essayé de donner des phénomènes connus alors. Je
               regarde, il me semble avec raison, le mémoire lu il n'y a pas encore quinze jours à
               l'<orgName>Institut</orgName> comme un des plus importants. Il confirme tout le reste, et donne le moyen
               de tout soumettre au calcul.</p>
            <p xml:id="L1822-06-22-a-p6">J'ai l'honneur d'être, Monsieur et très honorable
               collègue votre très humble et très obéissant serviteur,<lb/>
               <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </p>
            <p xml:id="L1822-06-22-a-p7">P.S. : Les figures
               dont je me sers dans la lettre à M. <persName ref="#pers_L333">De la Rive
          </persName> sont dans la planche 6 des exemplaires
               que je vous ai remis, tant pour vous que pour M. <persName ref="#pers_L333">De la Rive
          </persName> et pour la bibliothèque
               de l'<orgName>Académie</orgName> vous pouvez les y emprunter si vous le jugez à propos.</p>
            <closer>à Monsieur <persName ref="#pers_P450">Pictet</persName>, membre associé de l'<orgName>Institut de France</orgName> (<orgName>Académie des
               sciences</orgName>), professeur de physique à l'<orgName>Université de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName>, l'un des rédacteurs de la
               <title>Bibliothèque universelle</title>, à <placeName>Genève</placeName>, Confédération helvétique</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1822-06-22-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) II s'agit du <title>Mémoire sur la détermination de la formule qui
               représente l'action mutuelle de deux portions infiniment petites des conducteurs
               voltaïques</title>, lu à l'<orgName>Académie des Sciences</orgName> les <date when="1822-06-10">10</date> et <date when="1822-06-24">24 juin 1822</date> et publié dans les
               <title>Annales de Chimie</title>, t. 20, pp. 398 (<date when-iso="1822-08">août 1822</date>).</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) Ce sera effectivement l'avis de
               <persName ref="#pers_P450">Pictet</persName>, qui se contentera de publier un extrait de la lettre d'<persName>Ampère</persName> à <persName ref="#pers_L333">De la Rive
          </persName>.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp3">(3) Dans son <title>mémoire Sur l’action des courants voltaïques</title>, <title>Annales de Chimie et
               de Physique</title>, 15, <date when-iso="1820">1820</date>.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>