<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 412</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname> 
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1812-03-24-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 402-403-404</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L412</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L412manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 340</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Six pages in-4°, adresse à la fin.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1812-03-24">24
                        mars 1812</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1812-03-24-a">
      <body>
         <div xml:id="L1812-03-24-a-div1">
            <opener>
          <pb n="77" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0077_r.jpg"/>
          <date when="1812-03-24">24 mars [1812]</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1812-03-24-a-p1">Que je te remercie, mon ami, des deux lettres que tu m'as écrites ! Tu m'en annonces
               une autre par M. <persName>Andrieux</persName> qui ne m'est pas encore parvenue. Je ne savais pas qu'il
               dût revenir à <placeName>Paris</placeName>, et comme, en m'en parlant dans la lettre que j'ai reçue hier, tu
               ne le désignais que sous le nom de l'homme aimable qui a une façon de voir, de sentir
               si désolante, je n'avais eu aucune idée de ce dont tu voulais me parler. Je fis cinq
               ou six hypothèses pour m'expliquer ta phrase  ; la moins absurde était d'imaginer que
               tu me parlais de quelque roman nouveau intitulé L'homme aimable, où se trouvaient des
               principes désolants. Je m'étais arrêté à celle-là, quand ta seconde lettre que je
               viens de recevoir m'est arrivée ; j'ai vu que tu avais voulu me parler de ce jeune
               homme, auquel je n'avais nullement songé. Ne m'écris donc plus ainsi trop
               énigmatiquement pour que je puisse te deviner  ; car cela m'a bien tourmenté pendant
               24 heures ; et, en mille ans, je n'aurais pas deviné de quoi il était question.</p>
            <p xml:id="L1812-03-24-a-p2">J'ai
               été pénétré de chagrin en lisant ce que tu me dis de ceux qui
               empoisonnent<pb n="78" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0078_v.jpg"/> toute ta vie et cependant que je voudrais changer mon sort contre le
               tien !</p>
            <p xml:id="L1812-03-24-a-p3">Du <date when="1812-03-31">31 mars</date> - Comment s'est-il fait, mon bon ami, que je n'aie pas continué
               cette lettre depuis près de huit jours qu'elle est commencée sur mon bureau ! Je n'y
               comprends rien moi-même. Je m'en veux étrangement. J'ai reçu dans l'intervalle celle
               dont tu avais chargé M. <persName>Andrieux</persName> ; nous avons passé quelques heures ensemble à parler
               plus de toi que de la métaphysique. Il est si content de toi, et presque surpris de
               voir qu'un chrétien peut être tolérant. S'il comprenait ce que c'est qu'un chrétien,
               il serait surpris du contraire. Mais cependant ce contraire est la règle générale.</p>
            <p xml:id="L1812-03-24-a-p4">
               Comme tout est contradictoire dans l'homme ! Je ne pouvais me résoudre à t'écrire que
               j'irais en tournée dans la <placeName>Belgique</placeName> ; je le croyais à peu près décidé ; mais je ne
               voulais te faire le chagrin de te le dire que si c'était sans ressource. J'espère
               depuis ce matin que ce ne sera point, et que je passerai à <placeName>Lyon</placeName> si je ne suis pas
               chargé d'y faire<pb n="79" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0079_r.jpg"/> l'inspection. Tu vois que, dans cette indécision, j'avais bien
               raison de te prier de n'en parler à personne. J'avais d'ailleurs d'autres bons
               motifs. Jamais je ne me pardonnerai cette seconde interruption d'une lettre commencée
               depuis si longtemps. Tu dois être inquiet de ton ami ; mais tu ne peux savoir ce
               qu'il souffre de ton absence jointe à toutes les autres peines dont il est tourmenté.
               Ma seule consolation est de penser que je te verrai bientôt. Oh, si je pouvais
               adoucir tes peines comme tes lettres ont adouci les miennes ! Je viens de les relire.
               Que je me reproche plus vivement de ne t'avoir pas encore répondu en revoyant le
               tableau déchirant de tout ce que tu souffres ! Mon ami, à en juger par ta lettre, tu
               es encore plus tourmenté que moi. Que j'aurais de choses à t'écrire à ce sujet ! Mais
               cela m'est impossible ; je n'ai pas un moment. J'ai une grâce à te demander : c'est
               de voir <persName>Barret</persName>, de lui dire que, si je ne lui ai pas encore répondu, c'est
               impossibilité absolue, que je me le reproche à chaque instant. Ah, il faut<pb n="80" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0080_v.jpg"/> bien, en
               effet, que je n'aie pas un instant pour ne t'avoir pas écrit depuis si longtemps !
               Cependant une de mes lettres a dû se croiser avec les tiennes.</p>
            <p xml:id="L1812-03-24-a-p5">Je t'y demandais une
               réponse que je n'ai point eue. Cela me met dans une grande appréhension. Est-ce que
               tu ne l'aurais pas reçue ? J'entends la lettre où je te demandais des avis sur la
               conduite à tenir dans une circonstance bien difficile de ma vie qui s'approche tous
               les jours davantage ; où je me souviens d'avoir écrit cette phrase : écris-moi le
               plus tôt que tu pourras afin que je reçoive ta lettre avant l'arrivée de quelqu'un
               dont je t'ai souvent parlé. Marque-moi, je t'en prie, si tu as reçu la lettre où
               était cette phrase. Je serai inquiet jusqu'à ce que tu me l'aies dit. Comment ne m'en
               aurais-tu pas parlé du tout si tu l'avais reçue la dernière fois que tu m'as écrit ?
               Est-ce que tu n'as pas non plus reçu, avec <persName>Flaxman</persName>, un brouillon de lettre à <persName>
            <choice>
              <sic>Maine
               Biran</sic> <corr>[Maine de Biran]</corr>
            </choice>
               </persName> sur la métaphysique ? Je l'avais tout<pb n="127" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0127_r.jpg"/> à fait recopié pour lui
               envoyer la copie, et à toi le brouillon. Je ne sais s'il t'est parvenu. Si tu l'as,
               garde-le avec soin, car je ne l'ai plus et je voudrais le relire avec toi.</p>
            <p xml:id="L1812-03-24-a-p6">
               Marque-moi, je t'en prie, si tu as reçu la lettre où est la phrase en question. Je
               t'y parlais aussi de la toile de ma sœur <ref target="#corresp2">(2)</ref>. Qu'est-ce qu'elle est devenue ?
               L'as-tu, comme je te priais, mise aux rouliers à mon adresse ? Il est décidé que je
               ne pourrai pas finir cette lettre chaque fois que j'y mets la main quelqu'un vient
               m'interrompre. Pas un moment ! Je vais te l'envoyer pour qu'elle t'apprenne, telle
               qu'elle est, que je viens de recevoir dans l'instant la <orgName>Commission</orgName> signée du grand
               Maître pour la tournée de <placeName>Lyon</placeName>, <placeName>Grenoble</placeName>, etc. Ainsi je serai près de toi dans trois
               semaines ? C'est alors que nous pourrons nous dire mutuellement tout ce que nous
               voudrons. Je suis comblé<pb n="128" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0128_v.jpg"/> de joie. De ce moment, il n'y a plus de mystère à faire de
               mon passage à <placeName>Lyon</placeName>, quoiqu'il soit toujours inutile de le dire aux indifférents.</p>
            <p xml:id="L1812-03-24-a-p7">
               Écris-moi vite, pour que je puisse lire une lettre de mon ami avant mon départ qui
               n'aura pas lieu avant le <date when="1812-04-20">20 avril</date>, je t'aime et t'embrasse de tout mon âme. <persName>A.
               Ampère</persName>
        </p>
            <closer>A monsieur <persName>Bredin fils</persName> Professeur d'anatomie à l'<orgName>École vétérinaire</orgName>, près des portes de <placeName>Vaise</placeName>, à <placeName>Lyon</placeName>
               (<placeName>Rhône</placeName>) </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1812-03-24-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Six pages in-4°, adresse à la fin.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) Il est question de
               cette toile et de <persName>Flaxman</persName> dans la lettre d'<persName>Ampère</persName> du <date when="1812-02-12">12 février</date> (219). Mais la
               question relative au retour de La Constante amitié ne s'y trouve pas et devait sans
               doute faire partie d'une des lettres tronquées qui suivent. </note>
            <note resp="CAK_commentaire">Les pages du manuscrit sont dispersées dans la
               chemise.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>