<?xml-model href="../../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 984</title>
                <author>Couppier, Jean-Stanislas</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1795-07-00-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Bibliothèque de l'Institut de France</institution>
                        <idno>MS 3349 (3)</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L984</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                    <physDesc>
                        <p>[Un cahier de 4 pages, papier blanc, le début de la lettre est manquant,
                            au crayon d'une autre main: "début d'avril 1795".]</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Couppier, Jean-Stanislas</persName>
          <date when-iso="1795-07-00">
                <supplied>juillet 1795</supplied>
              </date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1795-07-00-a">
        <body>
            <div xml:id="L1795-07-00-a-div1">
                <opener>
          <date when="1795-07">[juillet 1795]</date>
        </opener>
                <p xml:id="L1795-07-00-a-p1">[page(s) manquante(s)] de représentant le niveau de l'eau retenue par la palette
                    dg. Il faut donc avoir la surface defg. Elle est composée de la surface dhfg -
                    dhe, c'est-à-dire de (dh x hf) - (dh x eh/2). Il n'y a dans ces quantités que eh
                    d'inconnu. Pour la trouver, nous considèrerons que les triangles abc et dhe
                    étant semblables, nous aurons cette proportion ab : bc : : dh : eh. Faisant cb
                    connu = b, ab inconnue = x ; dh connu = m et hf ou dg = n nous aurons x : l : :
                    m : bm/x. Ainsi nous pourrons exprimer algébriquement la surface defg, et nous
                    aurons mn - (mbm/2x) ou (2mnx - m&amp;sup2;b)/2x qu'il faut diviser par la ligne
                    ac pour avoir l'expression de la quantité d'eau montante. Or la ligne ac =
                    &amp;radic;[(cb)&amp;sup2; + (ab)&amp;sup2;] = &amp;radic;(l&amp;sup2; +
                    x&amp;sup2;). Nous aurons donc (2mnx - m&amp;sup2;b)/[2x&amp;radic;(b&amp;sup2;
                    + x&amp;sup2;)], par où vous voyez que le problème s'élève au dessus du 4ème
                    degré car élevant tout au carré il vient (4m&amp;sup2;n&amp;sup2;x&amp;sup2; -
                    4m3nlx + m4b&amp;sup2;) / (4x&amp;sup2; x b&amp;sup2; + x&amp;sup2;). Je ne sais
                    pas s'il n'y aurait point de moyen de simplifier cette expression. J'ai lu dans
                    plusieurs auteurs des théories sur la force qui tend à faire casser les corps
                    inflexibles ou peu flexibles, et je ne les ai pas trouvé bien d'accord.
                    Permettez que je vous fasse quelque question là-dessus. Je suppose qu'on
                    connaisse la force ou le poids C [voir figure sur fac-similé] qu'il faudrait
                    pour casser ou déchirer un morceau de bois ou de toute autre matière tel que ab
                    attaché par un de ses bouts a et portant par l'autre extrémité le poids C ; et
                    je demande quel poids il faudrait pour casser le même morceau attaché
                    horizontalement par un de ses bouts et chargé à l'autre extrémité d'un poids
                    [voir figure sur fac-similé], ou bien encore en supposant que le poids soit au
                    milieu et que les deux extrémités soient supportées comme dans la figure [voir
                    fac-similé] ou encore dans le cas où ce morceau serait attaché fortement par les
                    deux extrémités, de sorte qu'en se cassant seulement dans le milieu il ne peut
                    point tomber. Je vous prierais aussi de me dire si, toutes choses égales
                    d'ailleurs, la force d'un morceau de bois croît comme sa largeur et le carré de
                    sa hauteur. J'ai supposé dans tout ceci un morceau de bois ayant une forme
                    parallélépipède. Mais je serais bien aise de savoir aussi quelle résistance à se
                    casser offrirait un morceau cylindrique placé horizontalement. Quant à la
                    résistance des corps qui se déchirent, c'est-à-dire qui plient avant que de
                    casser, je vous prierai de me dire aussi quel poids il faut pour déchirer un
                    morceau de matière flexible attaché par ses deux bouts comme le morceau adb
                    [voir figure sur fac-similé]. Pour moi, il m'a toujours semblé qu'il fallait
                    décomposer la résistance suivant les angles formés par la direction des deux
                    parties du corps flexible, mais comme la théorie de M. <persName>Mariotte</persName> ne paraît pas
                    facilement conforme à cette idée, je vous prie de me dire votre avis là-dessus,
                    de même que sur la force qui tend à déchirer un tuyau de conduite en le
                    supposant flexible. Il ne s'est rien passé de bien important depuis que j'ai eu
                    l'honneur de vous voir, si ce n'est <del>le triomphe</del> la victoire remportée
                    par la Convention sur les Jacobins à <placeName>Paris</placeName> comme à <placeName>Toulon</placeName>. Vous avez sans doute
                    appris la manière dont ils se sont rendus à <placeName>Paris</placeName>. Depuis ce temps-là on a pris
                    des mesures bien vigoureuses contre eux. On a d'abord décrété l'arrestation en
                    plusieurs fois de 29 membres de la Convention, et il y en a plus de 20 sur
                    lesquels ce décret a été exécuté. On a arrêté aussi plus de huit autres
                    Jacobins. On a désarmé tout ce qui était suspect, entre autres une division de
                    gendarmerie composée de 1800 hommes. L'on a exécuté aussi 14 gendarmes, les deux
                    assassins de <persName>[Feraud]</persName> et plusieurs autres. Quant aux membres de la Convention,
                    leur procès doit être instruit par le tribunal militaire de <placeName>Paris</placeName>. <persName>Collot
                    d'Herbois</persName>, <persName>Billaud-Varenne</persName> et <persName>Vadier</persName>, qui avaient été condamnés à la
                    déportation, resteront à <placeName>Oléron</placeName> et seront jugés par le tribunal militaire de <placeName>La
                    Rochelle</placeName>. Vous avez sans doute appris la reddition de <placeName>Toulon</placeName>, on y a tué plus de
                    60 hommes. Mais ils ont fini par livrer leurs chefs, entre autres deux
                    représentants. Il nous est arrivé deux représentants ; l'on ne sait pas encore
                    bien quelle est leur mission. La Convention vient de décréter que toutes les
                    communes sont autorisées à conserver une église pour le culte, et dans celles où
                    il y aura plusieurs cultes, la municipalité indiquera des heures pour l'exercice
                    de chaque culte afin qu'il se fasse sans trouble. La commune de <placeName>Paris</placeName> est
                    autorisée à réserver 12 églises à cette intention. Les ministres qui
                    desserviront ces églises temples seront seulement assujettis à promettre de ne
                    point contrevenir aux lois. Voilà, Monsieur, à peu près les seules nouvelles que
                    l'on sache ici. Excusez, s'il vous plaît, la hardiesse que j'ai eue de vous
                    proposer tant de questions, et agréez l'assurance du sincère attachement avec
                    lequel j'ai l'honneur d'être, Votre ami <persName>J.-S. Couppier</persName>. Daignez faire agréer
                    l'assurance de mes respects à Madame <persName>Ampère</persName>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>