<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 511</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1815-04-16-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 887-888-889</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L511</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L511manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <repository>Collection Alfred Cornu [note de Louis DE
                           LAUNAY]</repository>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages 18 x 24,2, adresse sur la quatrième. [note de Louis DE
                           LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1815-04-16">16
                        avril 1815</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_B94" type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1815-04-16-a">
      <body>
         <div xml:id="L1815-04-16-a-div1">
            <opener>
          <date when="1815-04-16">16 avril 1815</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1815-04-16-a-p1">Cher ami, tu jugeras par la lettre que je t'écrivis il y a peu de jours et qui s'est
               croisée avec la tienne, combien il était nécessaire, je dirai presque à mon
               existence, que tu écrivisses au pauvre <persName>Ampère</persName>. Ah ! oui, cette lettre a été pour moi
               un soulagement dont mon cœur avait le plus grand besoin ; toi du moins, tu m'aimeras
               toujours. Tu as compris que ce jour-là, où j'avais eu tant à souffrir d'ailleurs, on
               m'avait persuadé qu'il n'y avait pas de ressource à la destruction de mon pays, à
               celle de toute idée analogue aux miennes en <placeName>Europe</placeName>. J'avoue que ces assertions
               devaient m'être suspectes, vu les personnes qui me les disaient. Mais enfin, j'étais
               entraîné au point de voir sous mes yeux, et comme prochains, les événements qu'on me
               peignait. Depuis lors, ma vie est aussi vide qu'agitée de mille mouvements divers,
               les uns me rassurent, les autres me rendent cet effroi plus terrible pour moi qu'un
               arrêt qui me condamnerait au dernier supplice. Toute ma vie a passé dans l'avenir, le
               présent n'est plus rien pour moi, d'ailleurs que m'y reste-t-il ? Que des regrets
               inutiles de ma vie passée et cette inconcevable ingratitude dont je t'ai parlé dans
               ma dernière lettre. Je vois par la tienne que tes pensées doivent au fond s'accorder
               avec les miennes. Mais cette violence avec laquelle tout mon être se porte à présent
               vers cette seule idée que si la guerre se déclare elle tourne comme celle dont tu as
               presque été témoin est une chose dont tu ne peux te faire une idée, et qu'ont
               produite surtout tous les discours que j'entends tenir depuis près d'un mois à ceux
               précisément qui désirent tout le contraire et se délectent dans la pensée de
               l'extermination de la <placeName>France</placeName>.</p>
            <p xml:id="L1815-04-16-a-p2">Je donnerais tout au monde pour être en ce moment près
               de toi. Quelle réunion d'excellents amis chez toi ! Que vous êtes tous bons de penser
               encore à moi, à moi qui ai en le malheur de vous quitter il y a maintenant dix ans,
               combien je m'en suis repenti, combien n'ai-je pas encore à m'en repentir ? <persName ref="#pers_J318">Camille
          </persName> du
               moins conserve-t-il, comme il disait, le feu sacré ? Passe-t-il, pour le voir briller
               de plus d'éclat, sur les inconvénients personnels à lui ? Je pense en écrivant cela
               qu'il ne faut pas que tu fasses connaître ce que je peux t'écrire là-dessus à ceux de
               nos amis qui pourraient en être blessés. Même à aucun, parce que l'on interpréterait
               tout cela à rebours. Que je ne veux pour rien au monde que leur amitié se refroidisse
               pour une divergence d'opinion : ce qui m'est déjà arrivé ici m'a donné à cet égard
               une terrible leçon, ainsi toute réflexion faite, je t'en prie, cher ami, brûle cette
               lettre, et ne leur en parle point. Au reste, si <persName ref="#pers_J318">Camille
          </persName> pense comme l'excellent ami
               qui n'a eu jusqu'à présent qu'une manière de voir avec lui, je n'aurais rien à
               craindre, car je suis d'accord presque en tout point avec ce dernier. Tu sais qu'une
               des choses qui me font différer avec tous les autres c'est que j'examine avec la même
               passion, ce qui résultera de ce qui se passe sous mes yeux, dans cent ans, comme dans
               quelques années.</p>
            <p xml:id="L1815-04-16-a-p3">Je te félicite, bien cher ami, de la naissance de ton plus jeune
               fils, quel est son nom ? Je t'en prie, embrasse-le pour moi, ainsi que ses frères et
               sœurs. Je te prie aussi de présenter mes respects à <persName ref="#pers_B96">Mme Bredin</persName>, je juge par ta lettre
               que cette couche a été heureuse, puisque tu me dis qu'elle marche déjà dans les
               appartements. Pourquoi ne dates-tu pas tes lettres ; c'est bien fâcheux pour moi, je
               n'ai pu savoir au juste le jour de la naissance de ce fils à cause de l'oubli que tu
               avais fait de la date. Ma sœur et mes enfants, ainsi que notre excellent ami, M.
               <persName ref="#pers_D272">Degérando</persName>, se portent à merveille. <persName ref="#pers_B36">Barret</persName> était à <placeName>Soissons</placeName>, je l'y crois toujours,
               mais voilà bientôt deux mois que je n'ai eu aucune nouvelle de lui. Mille choses à
               <persName ref="#pers_R502">Roux</persName>, à <persName ref="#pers_J318">Camille
          </persName>, à MM. <persName ref="#pers_T566">Touchon</persName>, <persName ref="#pers_A7">d'Ambérieux</persName>, etc., etc.
               Je t'embrasse de toute mon
               âme et Chatelain.</p>
            <closer>A M. <persName ref="#pers_B94">Bredin</persName>, directeur de l'<orgName>École impériale vétérinaire</orgName>, à <placeName>Lyon</placeName>, <placeName>Rhône</placeName>.</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1815-04-16-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Coll. <persName ref="#pers_C158">A. Cornu</persName>. Quatre pages 18 x 24,2, adresse sur la
               quatrième.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>