<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 512</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1815-04-25-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 889-890</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L512</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L512manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <repository>Collection Alfred Cornu [note de Louis DE
                           LAUNAY]</repository>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages 17 x 21,4, sans adresse. [note de Louis DE LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1815-04-25">25 avril
                        1815</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ballanche, Pierre-Simon</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">[?] (1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1815-04-25-a">
      <body>
         <div xml:id="L1815-04-25-a-div1">
            <opener>
          <date when="1815-04-25">25 avril 1815</date>
        </opener>
            <opener>
          <placeName>Paris</placeName>, <date when="1815-04-25">25 avril 1815</date> <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </opener>
            <p xml:id="L1815-04-25-a-p1">
           Votre lettre, mon cher ami, m'a fait un plaisir que je ne
               peux vous peindre. Je roulais déjà depuis longtemps dans ma tête le projet d'aller à
               <placeName>Lyon</placeName>, l'espoir de vous y voir me déciderait si j'en étais absolument libre ; mais il
               m'est indispensable d'avoir pour cela une autorisation du nouveau Grand-Maître M. <persName ref="#pers_L334">de
               Lacépède</persName>. Au reste, dans l'espoir de l'obtenir aisément, je me suis déjà muni d'un
               passeport, et je vais m'occuper dès demain de voir cet arbitre du sort des
               inspecteurs, et il est très possible que vous me voyiez arriver tout à coup, mais
               dans tous les cas je ne pourrais partir que les premiers jours de mai. Ainsi, pour
               passer à <placeName>Lyon</placeName> 15 jours avec vous, il faudrait que je fusse sûr que vous ne quitterez
               pas cette ville avant le <date when="1815-05-20">20 mai</date>. Si j'y vais, au reste, ce sera pour y rester jusqu'à
               la fin de juin. J'ai malheureusement des leçons de révision à l'<orgName>école Polytechnique</orgName>
               les premiers jours de juillet, si quelque chose s'opposait à ce que je fusse de suite
               à <placeName>Lyon</placeName>, j'y irais après ces leçons, et alors j'y resterais trois mois. Le séjour de
               <placeName>Paris</placeName> est pour moi à présent un supplice insupportable, c'est une souffrance de
               chaque instant depuis surtout que la politique fait le sujet de toutes les
               conversations, et que les esprits offrent l'image de la tour de <placeName>Babel</placeName>. J'ai juste le
               temps de recevoir une lettre de vous, mon cher ami, avant mon départ projeté pour les
               premiers jours de mai.</p>
            <p xml:id="L1815-04-25-a-p2">
          <date when="1815-04-28">28 avril</date>
          <lb/>
               Voilà trois jours, mon cher ami, que cette lettre est
               commencée. Je voulais, avant de la finir, avoir vu M. <persName ref="#pers_L334">de Lacépède</persName> pour vous écrire si
               j'avais obtenu de lui l'autorisation d'aller passer quelque temps avec vous et
               <persName ref="#pers_B94">Bredin<ref xml:id="pers_B94"/>
          </persName>. J'y ai été inutilement hier et avant-hier, c'est un homme introuvable. Je
               voulais lui écrire, mais on m'a dit de n'en rien faire dans ce moment où les choses
               les plus simples paraissent suspectes, <cit xml:lang="lat">
            <quote>Scripta manent</quote>
          </cit>, me disait-on. D'ailleurs, je
               ne suis point encore rétabli officiellement en fonctions, il fallait le lui demander
               en même temps pour pouvoir partir avec sûreté. On m'a fait espérer que je pourrais le
               voir lundi : voilà donc encore trois jours d'incertitude. Je me dépêche en attendant
               de finir cette lettre pour qu'elle parte aujourd'hui. Dès que je saurai mon sort, je
               me mettrai en route si je le puis. Voici comme vous saurez la décision dès que je la
               saurai moi-même.</p>
            <p xml:id="L1815-04-25-a-p3">
          <persName ref="#pers_B94">Bredin<ref xml:id="pers_B94"/>
          </persName> m'a écrit une lettre qui a été un baume pour tout ce que je
               souffre. J'ai commencé aujourd'hui une réponse que je ne ferai partir que mardi pour
               lui annoncer en même temps mon voyage s'il peut avoir lieu. Il me dit que vous
               demeurez ensemble, ce qui m'a comblé de joie hier au soir en recevant votre lettre.
               Remerciez-en <persName ref="#pers_B94">Bredin<ref xml:id="pers_B94"/>
          </persName> pour moi, dites-lui le bien qu'elle m'a fait, plaignez-moi tous
               deux et aimez-moi toujours. Jugez de ce que je souffris hier, j'avais été dîner à la
               campagne avec un républicain et un royaliste également exagérés. Français avant tout,
               j'étais comme le bled entre deux meules. Rien ne peut exprimer ces déchirements. Je
               ne puis plus supporter la vie ici. II faut que j'aille vous joindre à tout prix, je
               m'y déciderai je crois enfin. Mais comme il y en a encore pour quelque temps,
               écrivez-moi tous deux s'il est possible. Je partirais le lendemain du jour où
               j'aurais reçu ces deux lettres, et je les relirais en route pour occuper du moins mon
               âme de la douce pensée que quelqu'un s'intéresse encore à moi dans le monde. Je me
               ronge de la pensée de l'avenir, je cherche en vain à me faire quelque illusion un peu
               moins désolante que les réalités que j'entrevois.</p>
            <p xml:id="L1815-04-25-a-p4">Adieu, bien cher ami, je n'ai qu'un
               seul désir celui de me retrouver auprès de vous deux. Encore quelques instants
               heureux ou seulement moins tristes dans ma vie, voilà toute mon ambition. Je vous
               aime et vous embrasse de toute mon âme. <ref target="#corresp2">(2)</ref>
        </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1815-04-25-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Coll. <persName ref="#pers_C158">A. Cornu</persName>. Quatre pages 17 x 21,4, sans adresse.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) Sans signature.</note>
           
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>