<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 524</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1815-12-17-a">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 505-506-507</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L524</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L524manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country xmlns="">France</country>
                        <settlement xmlns="">Paris</settlement>
                        <institution xmlns="">Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository xmlns="">Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno xmlns="">chemise 340</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Lettre sans adresse.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1815-12-17">17
                        décembre 1815</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ballanche, Pierre-Simon</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1815-12-17-a">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1815-12-17">Dimanche, 17 décembre 1815</date>
        </opener>
            <p>Je ne comprends pas, mon bon ami, comment il se fait que j'ai tant tardé à t'écrire.
               Mais, si tu savais ce que c'est que ma vie, tu ne m'en voudrais pas. Je m'arrange
               toujours de manière que j'ai vingt fois plus de choses à faire que de temps. C'est
               souvent ma faute, mais non pas cette fois-ci. Mon cours a déjà souffert du défaut de
               temps employé à préparer les leçons. Tu as bien raison de me dire qu'il faut être aux
               écoutes à l'avenir relativement à cet excellent ami, dont on apprécie si peu à <placeName>Lyon</placeName>
               la supériorité sur tous ces insectes pour me servir d'une expression de<persName> Rousseau</persName>.
               L'objection tirée de la manière d'être doit exister à <placeName>Lyon</placeName> relativement à certaines
               personnes que je devine bien ; mais on dirait à t'entendre qu'elles forment le
               dictamen de l'opinion. Tu me parles de leurs opinions comme de celles de <placeName>Lyon</placeName>. Ne
               tomberais-tu pas dans l'erreur où je t'ai vu tomber déjà tant de fois ? Chacun prend
               la manière de voir des personnes qu'il voit habituellement pour celle du monde
               entier. D'après quelques renseignements sur le séjour que tu as eu si grand tort de
               préférer à <placeName>Paris</placeName>, il y a plus de muets que de convertis. Si les sots et les fous en
               veulent à notre ami, ils l'épilogueront plus qu'autrefois. Mais, encore une fois, je
               ne puis me figurer qu'il fassent le plus grand nombre et, pourvu que le gouvernement
               le protège et le considère, ne peut-il pas préférer le suffrage de ceux dont l'âme
               n'est pas morte et brûle encore sous la cendre ; dont on peut dire : <cit xml:lang="lat">
            <quote>Manet alta</quote>
          </cit>... ?
               C'est une chose bizarre que l'usage trop étendu qu'on fait de ce mot opinion. On
               appelle également opinion, les désirs et ce qu'on croit devoir arriver. Cela est bien
               différent ! Heureux ceux qui, comme toi et <persName>Beuchot</persName>, désirent et croient les mêmes
               choses ! Vous vous ressemblez à cet égard. Malheur à ton pauvre ami qui croit comme
               l'un et désire comme l'autre ! On peut changer la croyance par de bons raisonnements,
               par des preuves tirées des faits historiques, de l'observation du moral des hommes
               avec qui nous vivons, de leur invincible égoïsme. Rien ne peut changer les
               sentiments : ils sont l'essence de l'âme même. Tu me dis de raisonner <persName>Beuchot</persName> ; je
               lui montrerais aisément que la manière dont il voit l'avenir est dénuée de tout
               fondement. Mais quel serait le résultat de ce soin ? Le rendre aussi triste que moi
               et perdre le peu d'illusions qu'il me fait encore éprouver quand nous causons. Je ne
               sais comment rendre des idées qui ne ressemblent en rien à celles qu'ont les uns ou
               les autres. Oh, que je désirerais pouvoir en causer avec toi ! Tant qu'on parlera
               d'utilité, d'intérêt, on ne saura ce qu'on dira. Le vrai but de la politique ne doit
               pas être de rendre les hommes plus heureux, mais de les rendre meilleurs. Je te
               remercie de me rassurer tout à fait sur les suites qu'aurait pu avoir cette affreuse
               tentative d'incendie. Parle un peu de tout cela avec <persName>Bredin</persName>, combattez les idées que
               j'indique ici ; car, si vous pouviez les écarter de moi, je serais bien plus heureux
               de m'accorder en désir avec toi, puisque je ne puis m'accorder en croyance avec
               <persName>Beuchot</persName>, et qu'il faut l'un ou l'autre pour que la vie soit supportable. Comment le
               serait-elle dans l'opposition entière et déchirante des deux portions de l'être
               pensant et aimant ? Adieu, mon bien cher ami, présente mes respects à M. <persName>Ballanche</persName> et
               à <persName>Mme Polingue</persName>. Je t'aime et t'embrasse mille fois de toute mon âme. <persName>Dugas</persName> se porte
               bien. Nous t'aimons de tout notre cœur. Quand viendras-tu donc à <placeName>Paris</placeName> ? Je t'en
               prie, viens, cher ami  !</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Lettre sans adresse, dont quelques lignes ont été publiées
               par Mme <persName>Cheuvreux</persName>, p. 97.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>