<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 771</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1831-11-03-A">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 737-738-739-740</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L771</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L771manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country xmlns="">Suisse</country>
                        <settlement xmlns="">Genève</settlement>
                        <institution xmlns="">Bibliothèque de Genève</institution>
                        <idno xmlns="">Ms 2314.</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1831-11-03">3
                        novembre 1831</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">La Rive, Auguste de</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1831-11-03-A">
      <body>
         <div>
            <opener>3 novembre 1831</opener>
            <p>Monsieur, très cher et excellent ami, Monsieur votre père a dû recevoir par mon
               gendre une lettre que je lui ai écrite pour le prier de lui procurer pendant son
               séjour à <placeName>Genève</placeName> les agréments que je désire qu'il y trouve pour prévenir des accès de
               mélancolie qui égaraient ses pensées dès que le mauvais temps venait chaque hiver
               l'assiéger à <placeName>Paris</placeName>, et contre lesquels il ne reste à essayer que le changement de
               lieu et les distractions qui en peuvent résulter. J'ai eu, ces derniers hivers, à
               craindre pour sa vie, et j'ai cependant sujet d'espérer que ces accidents ne se
               renouvelleront pas cette année. D'ailleurs il a eu soin de prendre, dans le cas où
               cet espoir serait trompé, et où le climat de <placeName>Genève</placeName> ne suffirait pas pour les
               prévenir, un passeport pour telle partie de l'<placeName>Italie</placeName> que les médecins célèbres dont
               <placeName>Genève</placeName> se glorifie, regarderaient comme nécessaire à sa santé. J'ai mille raisons de
               désirer qu'il puisse, sans de trop grands inconvénients pour sa santé, passer l'hiver
               à <placeName>Genève</placeName>. Ces raisons et celles qui m'ont porté à prier Monsieur votre père ou vous,
               Monsieur, dans la lettre que je lui ai écrite, de me rendre le service de remettre à
               mon gendre l'argent que j'aurai à lui faire passer seulement au fur et à mesure des
               échéances et pour les sommes portées dans les reconnaissances que j'ai remises à mon
               gendre, en ayant soin surtout de ne lui payer successivement ces petites sommes
               qu'autant qu'il vous remettrait contre chacune la reconnaissance acquittée par lui,
               afin que vous puissiez, ou Monsieur votre père, m'envoyer ces reconnaissances ainsi
               acquittées dans une simple enveloppe jetée à la poste à mon adresse, rue des
               <placeName>Fossés-Saint-Victor, n° 19</placeName>, à <placeName>Paris</placeName> (bien entendu que vous en ayez eu le
               remboursement par moi, ce que j'aurai soin de faire d'avance) m'engagent à entrer
               dans quelques détails que je confie à votre amitié pour moi ; car ils doivent rester
               à jamais entre vous, Monsieur, Monsieur votre père et moi, après que vous aurez,
               comme je vous en prie instamment, brûlé cette lettre. Vous concevez facilement que,
               dans l'état de susceptibilité où ses malheurs ont mis cet excellent homme, mon gendre
               pourrait être profondément blessé de ce que je vous aurais parlé de la conduite de
               son frère à son égard, et je suis trop certain qu'il ne pourrait le cacher à ce frère
               dont je me ferais ainsi un ennemi irréconciliable. Quand M. <persName>Ride</persName> a épousé ma fille,
               il avait des propriétés en <placeName>Champagne</placeName> et une fort belle place dans sa carrière, l'état
               militaire. Pendant l'hiver de 1829, que le délabrement de ma santé, causé par un
               rhume négligé, m'a fait passer à <placeName>Hyères</placeName>, d'où je ne croyais pas revenir, l'aveugle
               confiance de mon gendre pour son frère a été mise à profit par ce dernier, les
               propriétés ont été vendues plus de moitié au-dessous de leur valeur, le frère s'est
               chargé des recouvrements ; je n'en ai point vu les comptes, mais je sais qu'il n'en
               reste absolument plus rien à mon gendre. Sur la fin de cet hiver, le dérangement de
               sa santé le priva de sa place, avec un très modique traitement de réforme. Par égard
               pour mon état de convalescence d'une maladie de poitrine qui n'avait laissé que bien
               peu d'espérance aux médecins et dont je suis pourtant complètement guéri, on me cacha
               ce malheur jusqu'au moment où je devais revenir à <placeName>Paris</placeName>. A mon arrivée je trouvai mon
               gendre triste mais résigné. Vers le retour de l'hiver il fit un voyage en Champagne
               pour réclamer de son frère le règlement des comptes des sommes que ce dernier avait
               dû recevoir pour lui ; mais, au lieu de rapporter de l'argent, il revint après avoir
               mis le sceau à sa ruine en s'engageant pour son frère beaucoup au delà du peu qui
               pouvait lui rester : en sorte que, si ce frère, comme il est malheureusement bien
               probable que cela va arriver, se trouve dans l'embarras, sa ruine rejaillira sur mon
               gendre. Par suite de cette série d'imprudences où l'a plongé l'amour fraternel et
               l'aveugle confiance qu'il avait dans son frère, il ne restait à mon gendre que son
               traitement de réforme et la pension de 2000 francs par an, ou 166 fr. 66 [par mois],
               que je lui dois d'après son contrat de mariage. C'est pour cela que je lui ai fait
               les reconnaissances mensuelles de 166 fr. 66 qu'il vous remettra successivement.
               Seulement, comme les circonstances où il s'est trouvé l'ont obligé de me prier de lui
               faire des avances considérables sur cette pension et qu'il désire, comme moi, se
               remettre peu à peu au courant, de manière à ce qu'il ne reçoive plus par la suite que
               les mois échus, nous sommes convenus de porter les distances des échéances à six
               semaines au lieu d'un mois : au moyen de quoi nous nous trouverons au courant, mon
               gendre et moi, dans environ dix-huit mois. Il me reste à ajouter que, dans la
               situation où sont les choses du côté de la famille de M. <persName>Ride</persName>, je puis être dans le
               cas de justifier juridiquement des payements que je lui ai faits, sous peine d'être
               obligé de payer deux fois. C'est pourquoi il m'est absolument nécessaire d'avoir, à
               mesure qu'elles seront soldées, les reconnaissances acquittées. Vu l'état de mon
               gendre, la perte de mémoire du jour au lendemain qui est un des symptômes de sa
               mélancolie quand elle est dans toute sa force, vous concevrez facilement que je n'ai
               pu le charger de me renvoyer ces reconnaissances. Je me suis trouvé dans la nécessité
               de recourir à vous, Monsieur, ou à Monsieur votre père pour les retirer à mesure
               qu'il en recevra le montant. Il va sans dire au reste qu'il suffira de me renvoyer
               ces reconnaissances après que vous aurez reçu de moi l'argent donné à mon gendre : ce
               qui, excepté pour la première, aura toujours lieu d'avance ; car, dès que vous aurez
               eu l'extrême bonté de m'indiquer votre correspondant de <placeName>Paris</placeName>, je lui porterai
               d'abord sur-le-champ les 166 fr. 66 de la première reconnaissance. La seconde étant
               payable le <date when="1831-12-15">15 décembre</date> prochain, je lui en porterai le montant le <date when="1831-12-01">premier jour de
               décembre</date>, avec les frais pour le change et le transfert à <placeName>Genève</placeName>. Je ferai de même
               pour les suivantes, en sorte que l'argent soit huit jours avant la prochaine échéance
               chez votre correspondant. Combien je vous dois de remerciements d'avance dans la
               confiance où je suis que vous ne me refuserez pas le service que je vous supplie de
               me rendre ! Sans vous, je serais dans de continuelles inquiétudes et je craindrais à
               chaque instant de voir ma tranquillité et celle de ma fille compr[om]ises par l'oubli
               ou la négligence de mon gendre relativement au renvoi des reconnaissances acquittées.
               J'espère d'aller chercher moi-même mon gendre le printemps prochain. Quel vrai
               bonheur ce serait pour moi si cette circonstance me procurait le plaisir de vous
               voir, Monsieur votre père et toute votre aimable famille et de renouveler
               connaissance avec ceux de vos concitoyens qui m'ont honoré de leur amitié, de revoir
               M. <persName>Maurice</persName> et M. <persName>de Candolle</persName> ! Je serai bien heureux si, en m'honorant d'un mot de
               réponse, vous vouliez bien me mander que vous ni Monsieur votre père ne me regardez
               pas comme trop indiscret dans une demande que je ne pouvais faire qu'à l'un de vous
               deux et qui était pour moi d'une si grande importance, si vous me donnez en même
               <supplied>[temps]</supplied> de vos nouvelles, de celles de votre famille, même de celles de mon gendre
               que vous avez sûrement déjà [vu], mais dont je n'ai encore reçu aucune nouvelle
               depuis son départ, enfin si vous me disiez quelque chose des progrès que vous ne
               manquez pas, ainsi que les savants de <placeName>Genève</placeName>, de faire aux sciences, par vos travaux
               et le zèle avec lequel vous défrichez les parties encore incultes. Daignez agréez,
               pour vous, Monsieur, Monsieur votre père, Madame votre mère et <persName>Mme de La Rive</persName>, les
               respectueux hommages de votre très humble et très obéissant serviteur. <persName>A. Ampère</persName>, de
               l'<orgName>Institut</orgName>
        </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) <orgName>Bibliothèque publique et universitaire de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName>.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>