<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1164</title>
        <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc type="original_manuscrit">
          <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1808-10-10-A">
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
            <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
            <idno>chemise 275</idno>
          <altIdentifier>
              <idno type="old">L1164</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          
        </msDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="L1164edition">
            <biblStruct>
              <monogr>
                <author>
                  <surname>Maine de Biran</surname>
                  <forename>Pierre</forename>
                </author>
                <author role="dir">
                  <surname>Robinet</surname>
                  <forename>André</forename>
                </author>
                <title>Oeuvres, XIII-1 : Correspondance philosophique avec Ampère</title>
                <imprint>
                  <pubPlace>Paris</pubPlace>
                  <publisher>J. Vrin</publisher>
                  <date when="1993">1993</date>
                  <biblScope type="pp">p. 105-117</biblScope>
                </imprint>
              </monogr>
            </biblStruct>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1808-10-10">10 octobre 1808</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Maine de Biran, Pierre</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1808-10-10-A">
    <body>
      <div>
        <p>
          <pb n="1" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0001_r.jpg"/> J'ai reçu deux lettres de vous,
          mon<lb/> cher ami, depuis la dernière que<lb/> je vous ai écrite, l'une très peu<lb/> de
          jours après le départ de la<lb/> mienne, l'autre avant hier.<lb/> Vous avez vu parce que
          je vous<lb/> y disais que, lorsque vous m'aviez<lb/> écrit à la fin d'<choice>
            <sic>aoust</sic>
            <corr>août</corr>
          </choice> au sujet<lb/> d'un élève qui aurait désiré<lb/> se présenter à
          <placeName ref="#pl_P6">Paris</placeName>, le concours<lb/> était déjà fermé dans
          cette<lb/> ville, il en est de même<lb/> pour le jeune
          <persName>Coste L'Oreille</persName>,<lb/> il y a huit jours que la promotion<lb/> est
          faite et irrévocablement<lb/> arrêtée, son nom n'est pas<lb/> sur la liste que j'ai copiée
          à<lb/> mesure pendant la tenue<lb/> du jury. Au reste voici comme <pb n="2" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0002_v.jpg"/> se fait la promotion. Chaque<lb/> examinateur
          remet à l'école<lb/> la liste de ses élèves admissibles<lb/> rangés par ordre de
          mérite.<lb/> On assemble le jury qui décide<lb/> combien on en prendra<lb/> de chaque
          liste. Le nombre<lb/> fixé, on les compte par ordre<lb/> et on coupe la liste. Il ne<lb/>
          dépend plus du tout de<lb/> l'examinateur ni de personne<lb/> au monde de rien
          changer<lb/> à la décision qui résulte<lb/> de cette opération. M. <persName ref="#pers_D738">Dinet</persName>
          <lb/> en portait je crois 37<lb/> admissibles. Il en voulait<lb/> absolument 24, mais M.<lb/>
          <persName ref="#pers_F253">Francœur</persName> et moi avons si<lb/> bien plaidé la cause
          de ceux<lb/> que nous avions examinés<lb/> qu'on lui a coupé sa liste <pb n="3" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0003_r.jpg"/> entre le 19me et le 24me. On<lb/> a coupé la
          mienne de manière<lb/> à en ôter 8 sujets que je<lb/> regrette beaucoup, cela résulte<lb/>
          nécessairement de ce que le<lb/> nombre des places est déterminé,<lb/> et qu'il y a
          toujours beaucoup<lb/> plus de candidats admissibles<lb/> que de places. J'ignore à<lb/>
          quel rang était le jeune<lb/> homme dont vous me parlez,<lb/> mais sa non-admission
          prouve<lb/> seulement qu'il s'en est<lb/> trouvé 19 plus forts que lui<lb/> dans la
          tournée entière de<lb/> M. <persName ref="#pers_D738">Dinet</persName>.</p>
        <p>Je sais que M. <persName ref="#pers_R498">Roman</persName> qui a<lb/> été nommé
          inspecteur général<lb/> en même <choice>
            <sic>tems</sic>
            <corr>temps</corr>
          </choice> que moi a<lb/> fait ce qu'il a pu pour vous<lb/> faire nommer. Mais qui
            n'avait<pb n="4" facs="#ch_275/ACAS_CRHST_AMP_18_275_0004_v.jpg"/> vu qu'une fois le
          grand maître,<lb/> et qui n'avait aucune<lb/> influence, je n'ai pu que<lb/> former des
            vœux<add> pour votre nomination</add>, ils ont<lb/> été trompés, du moins jusqu'à<lb/>
          présent car il reste encore<lb/> des places à donner. Quel<lb/> bonheur c'eût été pour
          moi<lb/> de me trouver votre collègue !<lb/> J'ai vu M.
          <persName ref="#pers_T568">de Tracy</persName> il y a une<lb/>
          <choice>
            <sic>dixaine</sic>
            <corr>dizaine</corr>
          </choice>
          <add> de jours</add>, il semble commencer<lb/> à se remettre des douleurs<lb/> si vives
          qu'il a éprouvées il y<lb/> à peu de mois, mais sa santé<lb/> ne paraît pas encore
          bien<lb/> rétablie. J'irai le voir incessamment<lb/> et je vous ferai passer la<lb/> thèse
          et l'ouvrage s'il peut<lb/> me les remettre.</p>
        <p>Combien je désire que vous<lb/> veniez cet <choice>
            <sic>hyver</sic>
            <corr>hiver</corr>
          </choice> à <placeName ref="#pl_P6">Paris</placeName>, ou<lb/> qu'on me donne à faire
            comme<pb n="5" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0005_r.jpg"/> inspecteur, la tournée qui
          passe<lb/> par <placeName>Bergerac</placeName> ! Il m'est impossible<lb/> de vous dire
          quel bonheur ce<lb/> serait pour moi de vous revoir,<lb/> de vous embrasser !...
          Combien<lb/> quelques conversations dissiperaient<lb/> de doutes sur notre science<lb/>
          chérie ! Combien elles identifieraient<lb/> nos idées, et nous donneraient<lb/> de moyens
          pour travailler<lb/> de concert à la fixer sur<lb/> des bases inébranlables ! Car<lb/>
          tant qu'il n'y aura ni langage<lb/>
          <add>commun</add> ni principes absolument les<lb/> mêmes, les <del type="illisible"/>
          travaux d'ailleurs<lb/> les plus utiles ne pourront<lb/> produire que des progrès
          bien<lb/> imparfaits, et des divergences<lb/> d'opinion semblables à celles qui<lb/> ont
          arrêté jusqu'à présent<lb/> ceux de la plus noble de<lb/> nos connaissances.</p>
        <p>
          <pb n="6" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0006_v.jpg"/> Il y a sans soute encore<lb/>
          quelques <subst>
            <del type="illisible"/>
            <add>dénominations</add>
          </subst> à changer dans<lb/>
          <subst>
            <del type="illisible"/>
            <add>ma</add>
          </subst> nomenclature. C'est<lb/> la première chose sur la<lb rend="hyphen"/>quelle j'ai à
          vous consulter.<lb/> Proposez-moi celles que vous<lb/> jugerez les plus convenables.<lb/>
          Quant à la classification<lb/> même, j'ai employé trois<lb/> ans à <choice>
            <sic>différens</sic>
            <corr>différents</corr>
          </choice> intervalles<lb/> pour l'établir, je la médite<lb/> depuis un an qu'elle est<lb/>
          arrêtée. Je ne vois pas<lb/> même de possibilité à y faire<lb/> des <choice>
            <sic>changemens</sic>
            <corr>changements</corr>
          </choice>
          <choice>
            <sic>importans</sic>
            <corr>importants</corr>
          </choice>
          <lb/> sans en détruire tout<lb/> l'ensemble. J'ai cependant<lb/> besoin aussi de votre
          opinion<lb/> à ce sujet, je ne pourrai<lb/> me tenir sur de la mienne<lb/> que si je vous
          la vois partager.</p>
        <p>
          <pb n="7" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0007_r.jpg"/> je distingue tous les phénomènes<lb/>
          en deux systèmes, celui des<lb/> phénomènes relatifs aux<lb/> connaissances, celui
          des<lb/> phénomènes relatifs aux<lb/> déterminations, c<ex>'est</ex> à d<ex>ire</ex> à
          tout<lb/> ce qui nous rend heureux<lb/> ou malheureux, à tout<lb/> ce qui est pour nous
          motif<lb/> de choix, de préférence, en<lb/> un mot tout ce qu'on a<lb/> appelé système de
          la volonté.<lb/> Cette distinction aussi<lb/> ancienne que la <choice>
            <sic>psycologie</sic>
            <corr>psychologie</corr>
          </choice>,<lb/> sous les noms d'entendement<lb/> et de volonté, a été bien<lb/> exposée
          dans la logique de<lb/> M. <persName ref="#pers_T568">de Tracy</persName>, chapitre
          IX,<lb/> pages 432 et 433. Il y a bien<lb/> quelques erreurs dans ce morceau<lb/> mais je
          vous prie pourtant<pb n="8" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0008_v.jpg"/> de le relire. D'un
          autre coté<lb/> il n'y a point de phénomène<lb/>
          <choice>
            <sic>psycologique</sic>
            <corr>psychologique</corr>
          </choice> qui ne laisse<lb/> après lui un autre phénomène<lb/> qui en est comme la
          trace.<lb/> Si l'on voulait faire une<lb/> faculté de la mémoire considérée<lb/> sous ce
          point de vue<lb/> extrêmement général, elle<lb/> donnerait à elle seule autant<lb/> de
          phénomènes que toutes nos<lb/> autres facultés, mais cet<lb/> arrangement serait tout<lb/>
          à fait vicieux, il faut<lb/> placer chacun de ces phénomènes<lb/> en quelque sorte
          conservateurs<lb/> à coté de celui à qui il doit<lb/> son existence, et qui en<lb/>
          cessant l'a laissé après lui.<lb/> De cette manière le tableau<pb n="9" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0009_r.jpg"/> des phénomènes se trouve divisé<lb/> en 4
          colonnes. <del type="illisible"/>
          <lb/>
          <add>Les </add>phénomènes <ref target="#corresp1">*</ref> relatifs aux<lb/> connaissances
          qui en laissent<lb/> d'autres après eux,<lb/> se trouvent<lb/> dans la première ; ceux
          qu'ils<lb/> laissent après eux dans la 2de<lb/> ceux qui relatifs aux déterminations<lb/>
          en laissent d'autres après eux<lb/> prennent place dans la 3me<lb/> colonne, ceux qu'ils
          laissent<lb/> après eux dans la 4me<lb/> cette division des phénomènes,<lb/> qui est
          <hi rend="underline">
            <choice>
              <sic>systémmatique</sic> <corr>systématique</corr>
            </choice>
          </hi>
            ou<pb n="10" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0010_v.jpg"/>
          <hi rend="underline">artificielle</hi>, n'a point pour<lb/> objet de rapprocher des<lb/>
          phénomènes de nature<lb/> analogue. Elle n'est que<lb/> pour mettre de l'ordre<lb/> dans
          le tableau, et le graver<lb/> dans la mémoire. Mon<lb/> premier principe est que<lb/> le
          système relatif aux<lb/> connaissances et celui qui<lb/> l'est aux déterminations<lb/> ne
          peuvent se développer<lb/> que l'un par l'autre, qu'ils<lb/> se composent de
          phénomènes<lb/> en même nombre<lb/> exactement <choice>
            <sic>correspondans</sic>
            <corr>correspondants</corr>
          </choice>,<lb/> qu'il n'y a de vraie analogie<lb/> qu'entre les phénomènes<lb/> qui se
          trouvent dans<pb n="11" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0011_r.jpg"/> chaque système
          répondre<lb/> au même degré de développement<lb/> et correspondent suivant<lb/> les mêmes
          lignes horizontales<lb/> du tableau. Ce sont ces lignes<lb/> qui constituent les
          <hi rend="underline">ordres<lb/>
               naturels</hi>, la vraie
          classification<lb/> des phénomènes. Faites bien<lb/> attention à cela, je n'établis<lb/>
          qu'une ressemblance en<lb/> quelque sorte extérieure, et<lb/> de langage, entre les
          phénomènes<lb/> des mêmes colonnes, et une<lb/> vraie analogie, fondée sur<lb/> leur
          nature et celle des<lb/> facultés qu'ils supposent en<lb/> nous, entre les phénomènes<lb/>
          des mêmes lignes horizontales.<lb/> Je place dans les deux premières<lb/> lignes les
          phénomènes qui<pb n="12" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0012_v.jpg"/> me paraissent
          composer<lb/> le système de la sensibilité<lb/> en prenant ce mot même<lb/> dans le sens
          le plus étendu,<lb/> celui qu'on lui a donné dans<lb/> ces derniers <choice>
            <sic>tems</sic>
            <corr>temps</corr>
          </choice>, et dans<lb/> les deux <add>lignes </add>suivantes les phénomènes<lb/> qui
          dépendent directement<lb/> de cette vue de nous-même<lb/> que <del type="illisible"/> vous
          nommez<lb/> je crois
          <hi rend="underline">
            <choice>
              <sic>apperception</sic> <corr>aperception</corr>
            </choice>
          </hi>,
          et<lb/> que pour éviter la confusion<lb/> des deux mots prononcés<lb/> de même :
          <hi rend="underline">la perception</hi> et<lb/>
          <hi rend="underline">l'<choice>
              <sic>apperception</sic> <corr>aperception</corr>
            </choice>
          </hi>,
          et plus encore<lb/> parce que ces deux mots, d'après<lb/> leur étymologie, désignent
          la<lb/> même opération d'<choice>
            <sic>appercevoir</sic>
            <corr>apercevoir</corr>
          </choice>,<lb/> je préfère nommer<pb n="13" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0013_r.jpg"/>
          <hi rend="underline">autopsie</hi>, mot français que<lb/> mon dictionnaire, fait sur<lb/>
          celui de l'<orgName ref="#org_A15">Académie</orgName>, définit :<lb/>
          <hi rend="underline">contemplation</hi>, mais qui veut<lb/> dire littéralement
          d'après<lb/> les deux mots grecs dont il<lb/> est formé
          <hi rend="underline">vue de soi-même</hi>.<lb/> Voici maintenant la formation<lb/> de ce
          tableau.</p>
        <p>1re ligne. J'y place pour<lb/> phénomènes relatifs aux connaissances,<lb/> ce que nous
          sommes convenus<lb/> d'appeler <hi rend="underline">intuitions</hi>, et les<lb/>
          <hi rend="underline">images</hi> qu'elles laissent après<lb/> elles ; et pour
          phénomènes<lb/> relatifs aux déterminations<lb/> les <hi rend="underline">affections</hi>
          qui accompagnent<lb/> les <hi rend="underline">intuitions</hi>, et les <hi rend="underline">tendances</hi>
          <pb n="14" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0014_v.jpg"/> qu'elles laissent après elles<lb/>
          jointes aux <hi rend="underline">images</hi> de ces<lb/>
          <hi rend="underline">intuitions</hi>, et en vertu desquelles<lb/> nous avons de l'attrait
          ou<lb/> de la répugnance pour ces<lb/>
          <hi rend="underline">images</hi>, suivant que les<lb/>
          <hi rend="underline">intuitions</hi> qu'elles retracent<lb/> ont été accompagnées<lb/>
          d'<hi rend="underline">affections</hi> agréables ou<lb/> pénibles.</p>
        <p>Il est évident que les hommes<lb/> qui rêvent, les animaux,<lb/> etc. voient des
          rapports<lb/> de grandeur, de ressemblances,<lb/> etc. entre les
          <hi rend="underline">intuitions</hi> ou<lb/>
          <hi rend="underline">images</hi> qui leur sont présentes<lb/> les
          <hi rend="underline">intuitions</hi> de rapports et<lb/> les
          <hi rend="underline">images</hi> de rapports qu'elles<pb n="15" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0015_r.jpg"/> laissent après elles ne<lb/> dépendent donc
          pas plus<lb/> de <hi rend="underline">l'autopsie</hi> que les
          <hi rend="underline">intuitions<lb/>
               sensitives</hi> comme les
          couleurs,<lb/> les odeurs, etc. Ces <subst>
            <del type="illisible"/>
            <add>
              <hi rend="underline">intuitions</hi>
            </add>
          </subst>
          <lb/> que je nomme <hi rend="underline">comparatives</hi>
          <lb/> sont comme les autres<lb/> accompagnées d'<hi rend="underline">affections</hi>,
          elles<lb/> se combinent et s'<choice>
            <sic>abstrayent</sic>
            <corr>abstraient</corr>
          </choice>
          <lb/> de même, etc. Mais quoiqu'elles<lb/> présentent assez d'analogie<lb/> avec les
          <hi rend="underline">intuitions sensitives</hi> pour<lb/> porter un nom commun, elles<lb/>
          doivent cependant en être<lb/> soigneusement distinguées, il en<lb/> est de même des
          <hi rend="underline">affection sensitives<lb/>
               et comparatives</hi>, voici
          comme j'ai<lb/> cru devoir écrire la première<lb/> ligne de mon tableau pour marquer<pb n="16" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0016_v.jpg"/> cette distinction :<lb/>
          <table>
            <row>
              <cell>intuitions</cell>
              <cell>
                <table>
                  <row>
                    <cell>sensitives</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>comparatives</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
              <cell>images</cell>
            </row>
          </table>. <table>
            <row>
              <cell>affections</cell>
              <cell>
                <table>
                  <row>
                    <cell>sensitives</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>comparatives</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
              <cell>tendances</cell>
            </row>
          </table>.<lb/> Une seconde ligne se forme naturellement,<lb/> pour la partie relative aux
          connaissances<lb/> des diverses <hi rend="underline">coordinations</hi> des
          <hi rend="underline">intuitions</hi> ou<lb/> des <hi rend="underline">images</hi>, qui
          laissent après elles des<lb/>
          <hi rend="underline">combinaisons d'images</hi>, et pour ce qui est<lb/> relatif aux
          <hi rend="underline">déterminations</hi>, des <hi rend="underline">incitations</hi>
          <lb/> ou déterminations à mouvoir produites<lb/> par l'<hi rend="underline">affection</hi>
          qu'on éprouve actuellement<lb/>
          <add>ou </add>par la présence d'une <hi rend="underline">image</hi> accompagnée<lb/> d'une
          <hi rend="underline">tendance</hi>.</p>
        <p>J'aurais ici une foule de choses à vous<pb n="17" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0017_r.jpg"/> dire sur la correspondance<lb/> qui m'a
          toujours frappé entre<lb/> le phénomène qui consiste dans<lb/> la réunion des
          <hi rend="underline">intuitions</hi> ou<lb/> des <hi rend="underline">images</hi>
          <add>simples </add>en ce qu'on <choice>
            <sic>appèle</sic>
            <corr>appelle</corr>
          </choice>
          <lb/> des <choice>
            <sic>intuition</sic>
            <corr>intuitions</corr>
          </choice> et des <hi rend="underline">images</hi>
          <lb/> complexes, et celui par lequel<lb/> la présence de certaines<lb/>
          <hi rend="underline">intuitions</hi> ou <hi rend="underline">images</hi> excitent<lb/> en
          nous à cause des <hi rend="underline">affections</hi>
          <lb/> ou <hi rend="underline">tendances</hi> dont elles sont<lb/> accompagnées, <del type="illisible"/>
          <lb/>
          <add>une </add>détermination à nous mouvoir<lb/> que je nommais autrefois<lb/>
          <hi rend="underline">réaction</hi> et <add>que j'<choice>
              <sic>appèle</sic>
              <corr>appelle</corr>
            </choice>
          </add>à présent<lb/>
          <hi rend="underline">incitation</hi>, parce que <hi rend="underline">réaction</hi>
          <lb/> désigne le mouvement même,<lb/> phénomène qui n'appartient<pb n="18" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0018_v.jpg"/> plus à la <choice>
            <sic>psycologie</sic>
            <corr>psychologie</corr>
          </choice>, mais<lb/> seulement à la <subst>
            <del type="illisible"/>
            <add>mécanique des corps <choice>
                <sic>vivans</sic>
                <corr>vivants</corr>
              </choice>
              <lb/> ou à </add>
          </subst>la physiologie, et qu'<hi rend="underline">incitation</hi> est<lb/> précisément
          <hi rend="underline">être poussé à se<lb/>
               mouvoir</hi>. Phénomène qui
          a<lb/> lieu dans l'entendement<lb/> quand même le mouvement<lb/> ne s’exécute pas, ainsi
          qu'il arrive<lb/> sans cesse dans nos rêves, ou<lb/> les
          <hi rend="underline">incitations</hi> à se mouvoir<lb/> sont si fréquentes, et deviennent<lb/>
          <add>souvent </add>une sorte de tourment pour celui<lb/> qui les éprouve, et ne peut
          se<lb/> mouvoir.</p>
        <p>Nous avons déjà examiné la<lb/> correspondance de ces deux<lb/> phénomènes, et vous
          m'avez dit<lb/> que c'était avec raison que<lb/> je remarquais que les <hi rend="underline">affections</hi>
          <lb/> n'étaient point susceptibles de<lb/> s'associer comme les
          <hi rend="underline">intuitions</hi> en<pb n="19" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0019_r.jpg"/> divers groupes.</p>
        <p>Je distingue deux sortes de<lb/>
          <hi rend="underline">coordinations</hi> comme deux<lb/> sortes d'incitations, en
          effet<lb/> il y en a qui ont lieu à<lb/> l'instant où l'on a une intuition<lb/> qui <del type="illisible"/> se <hi rend="underline">coordonne</hi> avec<lb/> des <hi rend="underline">intuitions</hi>
          <choice>
            <sic>simultannées</sic>
            <corr>simultanées</corr>
          </choice> par<lb/> l'effet des causes mêmes qui donnent<lb/> naissance à cette intuition,
          et<lb/> qui est accompagnée d'une<lb/>
          <hi rend="underline">incitation</hi> déterminée par<lb/>
          <hi rend="underline">l'affection</hi> jointe à cette<lb/>
          <hi rend="underline">intuition</hi>. Dans ce cas qui<lb/>
          <del type="illisible"/> a lieu soit que <hi rend="underline">l'intuition</hi>
          <lb/> soit <hi rend="underline">sensitive</hi> ou
          <hi rend="underline">comparative</hi>,<lb/> j'<choice>
            <sic>appèle</sic>
            <corr>appelle</corr>
          </choice>
          <hi rend="underline">immédiates</hi> les <hi rend="underline">coordinations</hi>
          <lb/> et les <hi rend="underline">incitations</hi>. Je les <choice>
            <sic>appèle</sic>
            <corr>appelle</corr>
          </choice>
          <lb/>
          <hi rend="underline">subséquentes</hi> quand les premières<pb n="20" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0020_v.jpg"/> ont lieu ensuite entre des images qui<lb/> se
          réunissent dans un nouvel ordre, et<lb/> que les <hi rend="underline">incitations</hi> ont
          lieu de même<lb/> en l'absence des causes qui font jouir<lb/> ou souffrir, par la seule
          présence d'une<lb/>
          <hi rend="underline">image</hi> accompagnée d'une <hi rend="underline">tendance</hi>.<lb/>
          Les <hi rend="underline">coordinations</hi> laissent après elles des<lb/>
          <hi rend="underline">combinaisons</hi> quand les<hi rend="underline">images</hi> se
          reproduisent<lb/> associées dans l'ordre où elles l'ont été<lb/> par une coordination
          précédente. Les <hi rend="underline">incitations</hi>,<lb/> vu les <choice>
            <sic>mouvemens</sic>
            <corr>mouvements</corr>
          </choice> qu'elles produisent, accoutument<lb/> les organes à répéter ces <choice>
            <sic>mouvemens</sic>
            <corr>mouvements</corr>
          </choice>, et laissent<lb/> après elles ces dispositions à faire tous les <choice>
            <sic>mouvemens</sic>
            <corr>mouvements</corr>
          </choice>
          <lb/> nécessaires à la locomotion, à mille autres choses<lb/> que nous faisons tous de la
          même manière sans<lb/> y avoir jamais pensé. C'est ce que je nomme<lb/> les <hi rend="underline">habitudes physiques</hi>.<lb/>
          <table>
            <row>
              <cell>coordinations</cell>
              <cell>
                <table>
                  <row>
                    <cell>immédiates</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>subséquentes</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
              <cell>combinaisons</cell>
            </row>
          </table>. <table>
            <row>
              <cell>incitations</cell>
              <cell>
                <table>
                  <row>
                    <cell>immédiates</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>subséquentes</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
              <cell>habitudes<lb/> physiques</cell>
            </row>
          </table>.<pb n="21" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0021_r.jpg"/> telle est la seconde ligue
          de mon<lb/> tableau.</p>
        <p>Observez en passant que les <hi rend="underline">images</hi>
          <lb/> de rapports se <hi rend="underline">coordonnent immédiatement</hi>
          <lb/> comme les autres, et entres<lb/> ensuite de même dans des<lb/>
          <hi rend="underline">coordinations subséquentes</hi>, ce que<lb/> je pourrais vous montrer
          par<lb/> des exemples que vous suppléerez<lb/>facilement, d'où il suit qu'en<lb/> faisant
          des <hi rend="underline">intuitions sensitives</hi>,<lb/> et des
          <hi rend="underline">comparatives</hi> deux phénomènes<lb/> tout à fait distincts, il
          faudrait<lb/> reconnaître quatre sortes de<lb/>
          <hi rend="underline">coordinations</hi> comme autant<lb/> de phénomènes <choice>
            <sic>différens</sic>
            <corr>différents</corr>
          </choice>, ou<lb/> plutôt se <choice>
            <sic>jetter</sic>
            <corr>jeter</corr>
          </choice> dans un dédale<lb/> de dénominations et de subdivisions.<lb/> Quand l'homme a
          distingué<lb/> par <hi rend="underline">l'autopsie</hi> qui va nous offrir<lb/> à sa suite
          une nouvelle série<lb/> de phénomènes, sa propre existence<pb n="22" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0022_v.jpg"/> de ses modifications, et des êtres<lb/> qui
          le modifient, les phénomènes<lb/>
          <choice>
            <sic>précédens</sic>
            <corr>précédents</corr>
          </choice> se multiplient, il a<lb/> de nouvelles
          <hi rend="underline">intuitions, images<lb/>
               affections</hi>, etc. dont il
          n'était<lb/> guère susceptible auparavant.<lb/> Mais ce n'est pas une raison pour<lb/> les
          séparer de celles qui ont<lb/> lieu avant <hi rend="underline">l'autopsie</hi>, de ce
          que<lb/> je ne puis éprouver une <hi rend="underline">affection</hi>
          <lb/> par exemple, qu'autant que je<lb/> vais la chercher au loin, ou que<lb/> je me la
          procure par une suite<lb/> de démarches volontaires, cela<lb/> en change-t-il la nature ?
          Et<lb/> ne doit-on pas dire la même<lb/> chose de tous les phénomènes<lb/>
          <choice>
            <sic>précédens</sic>
            <corr>précédents</corr>
          </choice>, s'il est prouvé qu'il<lb/> y en a de chaque espèce avant<lb/> l'autopsie ? Or
          c'est ce qu'il est<lb/> facile de démontrer. Car ce<lb/> n'est que dans
          <hi rend="underline">l'incitation<pb n="23" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0023_r.jpg"/>
                  subséquente</hi>
          commençant à se<lb/> tourner en habitude, que l'homme<lb/> agissant en quelque sorte <choice>
            <sic>spontannément</sic>
            <corr>spontanément</corr>
          </choice>
          <lb/> peut avoir cette vue de sa<lb/> propre action qui constitue<lb/>
          <hi rend="underline">l'autopsie</hi>. Or
          <hi rend="underline">l'incitation<lb/>
               subséquente</hi> exige qu'une<lb/>
          <hi rend="underline">image</hi> accompagnée d'une<lb/>
          <hi rend="underline">tendance</hi> soit présente. Ce<lb/> qui suppose une
          <hi rend="underline">intuition</hi> et<lb/> une <hi rend="underline">affection</hi> dont
          elles soient<lb/> les traces, et de plus qu'il y<lb/> en ait eu plusieurs, et qu'il
          en<lb/> soit résulté une <hi rend="underline">coordination</hi>,<lb/> sans quoi on ne voit
          pas, d'après<lb/> la manière dont se fait en<lb/> général la reproduction des<lb/>
          <hi rend="underline">images</hi>, comment il pourrait<lb/> s'en présenter, accompagnées<pb n="24" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0024_v.jpg"/> de la
          <hi rend="underline">tendance</hi> qui porte l'enfant<lb/> à se mouvoir.</p>
        <p>Je ne puis sans trop allonger<lb/> cette lettre, déjà si longue, vous<lb/> développer ce
          raisonnement,<lb/> j'y reviendrai dans une autre<lb/> lettre.</p>
        <p>À l'égard au contraire des<lb/> phénomènes qui vont suivre,<lb/> non seulement il n'y a
          pas<lb/> de raison pour en admettre<lb/> aucun avant <hi rend="underline">l'autopsie</hi>,
          mais<lb/> ce serait tomber dans une<lb/> contradiction manifeste, car<lb/> ils supposent
          tous ou l'idée<lb/> d'existence, ou celle du passé<lb/> et de l'avenir, qui ne
          peuvent<lb/> naître que de <hi rend="underline">l'autopsie</hi>. Car il<lb/> ne faut pas
          perdre de vue que les<lb/>
          <hi rend="underline">images</hi> telles que nous les avons<lb/> considérées jusqu'à
          présent sont<lb/> des modifications actuelles, distinguées<lb/> des intuitions en ce
          qu'elles sont<pb n="25" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0025_r.jpg"/> et plus faibles, et
          d'une autre<lb/> nuance si l'on peut parler<lb/> ainsi, mais sans <del type="illisible"/>
          <lb/>
          <hi rend="underline">réminiscence</hi>, sans aucune notion<lb/> distincte d'un <choice>
            <sic>tems</sic>
            <corr>temps</corr>
          </choice> antérieur.</p>
        <p>Je voudrais avoir le <choice>
            <sic>tems</sic>
            <corr>temps</corr>
          </choice> de vous<lb/> développer comment je conçois<lb/> ce passage des <hi rend="underline">incitations subséquentes</hi>
          <lb/> à <hi rend="underline">l'autopsie</hi>, comment la succession,<lb/> le passé et
          l'avenir d'une part,<lb/> de l'autre la <hi rend="underline">causalité</hi>, la<lb/>
          connaissance de sa propre existence,<lb/> et de celle des êtres extérieurs<lb/> en
          résultent, mais qu'ai-je besoin<lb/> de vous le raconter quand<lb/> c'est vous qui me
          l'avez appris.<lb/> En même <choice>
            <sic>tems</sic>
            <corr>temps</corr>
          </choice> que l'<hi rend="underline">autopsie</hi>
          <lb/> a lieu dans le système relatif<lb/> aux connaissances la <hi rend="underline">volition</hi>
          <lb/> naît dans celui relatif aux<lb/> déterminations. La <hi rend="underline">volition</hi>
          <pb n="26" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0026_v.jpg"/> diffère essentiellement de<lb/>
          l'<hi rend="underline">incitation</hi>, même <hi rend="underline">subséquente</hi>,<lb/>
          en ce qu'elle est seule accompagnée<lb/> de cette conscience qu'on peut,<lb/> et qu'on va
          agir, <del type="illisible"/> pour<lb/> produire tel effet. Au lieu que<lb/> le caractère
          de l'<hi rend="underline">incitation</hi> est<lb/> d'être porté à agir
          instinctivement<lb/> sans savoir ce qu'on fait, et<lb/> sans connaissance de ce qui
          en<lb/> résultera.</p>
        <p>Je distingue <hi rend="underline">l'autopsie</hi> et la<lb/>
          <hi rend="underline">volition</hi> en <hi rend="underline">simples</hi> et <hi rend="underline">réfléchies</hi>.<lb/>
          <hi rend="underline">Simples</hi> quand on se reconnaît<lb/> pouvant agir, réfléchies quand<lb/>
          <del type="illisible"/>
          <lb/> par un <del type="illisible"/> développement<lb/> ultérieur de
          <hi rend="underline">l'autopsie</hi> on s'est<lb/> reconnu non seulement comme<lb/>
          pouvant agir, mais comme<lb/> maître d'agir ou de ne pas agir.<lb/>
          <del type="illisible"/>
          <pb n="27" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0027_r.jpg"/> Par
          l'<hi rend="underline">autopsie</hi> nous sentons notre<lb/> propre existence, nous voyons
          en<lb/> même tels que c'est nous qui<lb/> avons les intuitions, <choice>
            <sic>le</sic>
            <corr>les</corr>
          </choice>
          <hi rend="underline">affections</hi>,<lb/> les <hi rend="underline">images,</hi> les
          <hi rend="underline">tendances,</hi> les <hi rend="underline">coordinations</hi>
          <lb/> etc. qui nous sont effectivement<lb/> présentes. Je crois que c'est alors<lb/> que
          vous changez le nom des<lb/>
          <hi rend="underline">intuitions</hi>, et des <hi rend="underline">images</hi>, pour<lb/>
          leur donner ceux de <hi rend="underline">perceptions</hi>,<lb/> et
          d'<hi rend="underline">idées</hi>, je crois que vous donnez<lb/> dans le même cas le nom de<lb/>
          <hi rend="underline">sensation</hi> à <hi rend="underline">l'affection</hi>, cette<lb/>
          dernière dénomination <del type="illisible"/> me<lb/> semble tout à fait admissible<lb/>
          parce que ce mot a toujours<lb/> désigné la réunion de <hi rend="underline">l'intuition</hi>
          <lb/>
          <del type="illisible"/> et de l'<hi rend="underline">affection</hi> qui l'accompagne.<lb/>
          Je vous prouverai quand vous voudrez<lb/> par des faits auxquels je ne vois rien<pb n="28" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0028_v.jpg"/> à répondre, qu'en général la<lb/> sensation
          se compose d'une partie<lb/>
          <hi rend="underline">représentative</hi> qui est ce que nous<lb/> nommons
          <hi rend="underline">intuition</hi>, et d'une<lb/> partie
          <hi rend="underline">affective</hi> qui est l'<hi rend="underline">affection</hi>.<lb/> Il
          y a seulement un assez<lb/> grand nombre de <hi rend="underline">sensations</hi>
          <lb/> dont l'habitude a tellement<lb/> détruit pour nous la partie<lb/>
          <hi rend="underline">affective</hi>, qu'elles se trouvent<lb/> réduites à de pures
          <hi rend="underline">intuitions</hi>.<lb/> Mais il n'y a de <hi rend="underline">sensation</hi>
          <lb/> réduites à la seule et simple<lb/>
          <hi rend="underline">affection</hi>, que celles qui nous<lb/> rendent heureux ou
          malheureux<lb/> sans que nous sachons que nous<lb/> les avons. Cela paraît un<lb/>
          paradoxe, mais l'expérience <lb/> prouve que l'altération de<lb/> certains viscères en
          produit<lb/> de telles, et <add>nous </add>rend tristes et<pb n="29" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0029_r.jpg"/> malheureux<add>par exemple, </add> sans nous
          faire<lb/> éprouver une douleur déterminée,<lb/> que nous puissions reconnaître et<lb/>
          rapporter à une partie de notre<lb/> corps. Alors nous <choice>
            <sic>atribuons</sic>
            <corr>attribuons</corr>
          </choice> nos<lb/> peines aux circonstances de<lb/> notre vie, aux craintes de grands<lb/>
          malheurs, nous ne savons pas<lb/> que la cause en est dans<lb/>
          <choice>
            <sic>un</sic>
            <corr>une</corr>
          </choice>
          <hi rend="underline">sensation</hi> purement<lb/>
          <hi rend="underline">affective</hi>, qui n'ayant <del>point</del>
          <lb/> rien de <hi rend="underline">représentatif</hi> ne peut<lb/> être reconnue ni
          localisée par<lb/> nous. Mais s'il y a quelque chose<lb/> de certain au monde, c'est<lb/>
          que les saveurs, les odeurs, la<lb/> colique, les autres douleurs, la faim,<lb/> la soif,
          etc. sont non seulement<lb/>
          <hi rend="underline">affectives</hi>, mais ont quelque<lb/> chose de représentatif,
          de<lb/> véritables <hi rend="underline">intuitions</hi>, puisqu'on sait<pb n="30" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0030_v.jpg"/> quand on les a, qu'on les reconnaît<lb/>
          quand elles reviennent, etc.</p>
        <p>Je ne doute nullement, <del type="illisible"/>
          <lb/> quoique le sens de l'odorat soit<lb/> celui où les
          <hi rend="underline">affections</hi> prédominent<lb/> davantage les intuitions, qu'un<lb/>
          aveugle ne parvint avec un<lb/> peu d'étude à <subst>
            <del type="illisible"/>
            <add>reconnaître</add>
          </subst> aussi<lb/> bien les fleurs d'un parterre<lb/> par ce sens que nous par la<lb/>
          vue.<lb/> Quoiqu'il en soit il me paraît<lb/> tout à fait superflu de<lb/> changer ainsi
          les noms de<lb/> certains phénomènes, parce qu'il<lb/> en naît un nouveau qui les<lb/>
          éclaire en quelque sorte d'une<lb/> nouvelle lumière, mais n'y fait<lb/> pas un véritable
          changement<lb/> je continuerai donc à me<lb/> servir des mots
          <hi rend="underline">intuitions</hi> et<pb n="31" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0031_r.jpg"/>
          <hi rend="underline">images</hi>, pour désigner ces phénomènes<lb/> après l'autopsie comme
          avant.<lb/> J'avoue que j'aurais bien mieux<lb/> aimé les appeler <hi rend="underline">perceptions</hi>
          <lb/> et <hi rend="underline">idées</hi> avant comme après.<lb/> C'est le sens de ces mots
          chez<lb/> toutes les personnes à qui j'ai<lb/> fait part de mon tableau. Excepté<lb/> vous
          mon cher ami, je ne sais<lb/> personne qui trouve que ces<lb/> deux derniers mots ne
          doivent<lb/> être employés que quand il<lb/>
          <lb/> y a en même <choice>
            <sic>tems</sic>
            <corr>temps</corr>
          </choice>
          <hi rend="underline">autopsie</hi>.<lb/> Je crois qu'il en <supplied>est </supplied>de
          même dans<lb/> les ouvrages, et que s'ils ne le<lb/> disent pas expressément, c'est<lb/>
          que plusieurs, et surtout M.
          <persName ref="#pers_T568">de<lb/>
               Tracy</persName>, pensent que
          <hi rend="underline">l'autopsie</hi> est<lb/> inhérente à toutes nos<pb n="32" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0032_v.jpg"/> modifications. Il y a bien plus,<lb/> c'est
          que plusieurs personnes<lb/> à qui j'avais fait sentir la<lb/> différence d'une <hi rend="underline">intuition</hi>
          <lb/> simple et d'une <hi rend="underline">intuition</hi>
          <lb/> accompagnée d'<hi rend="underline">autopsie</hi>,<lb/> et à qui je disais qu'on
          pouvait<lb/> marquer cette différence en<lb/> nommant les unes <hi rend="underline">intuitions</hi>
          <lb/> les autres <hi rend="underline">perceptions</hi> prenaient<lb/> toujours le sens
          inverse du<lb/> votre, et entendaient,<lb/> en se conformant à ce qu'il<lb/> me semble à
          l'étymologie, par<lb/>
          <hi rend="underline">perception</hi> l'acte de voir<lb/> simplement et sans retour<lb/>
          sur soi-même, et par <hi rend="underline">intuition</hi>,<lb/> celui de voir en soi, de
          voir<lb/> avec <hi rend="underline">jugement</hi> que l'on voit.<lb/> C'est dans ce sens
          que <persName ref="#pers_L363">Locke</persName>
          <pb n="33" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0033_r.jpg"/> a dit que nous n'avions de<lb/>
          connaissance <hi rend="underline">intuitive</hi> que<lb/> celle de notre propre
          existence,<lb/> etc. quoiqu'il en soit une<lb/> pareille ne peut être qu'une<lb/> question
          de mot, qui ne vient<lb/> que du sens complexe que vous<lb/> vous êtes accoutumé à
          donner<lb/> au mot <hi rend="underline">perception</hi>. Comment<lb/> un <choice>
            <sic>psycologue</sic>
            <corr>psychologue</corr>
          </choice> ne sentirait-il pas<lb/> combien vous auriez de peine<lb/> à changer cette
          habitude pour<lb/> reprendre ce mot dans le<lb/> sens simple et ordinaire.<lb/> Mais aussi
          comme les personnes<lb/> qui ont pris une habitude opposée<lb/> seront choquées de la
          première<lb/> ligne de mon tableau, et<lb/> comme <del type="illisible"/> on la
          trouverait<lb/> naturelle et conforme au<pb n="34" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0034_v.jpg"/> langage ordinaire si je l'écrivais ainsi<lb/>
          <table>
            <row>
              <cell>perceptions</cell>
              <cell>
                <table>
                  <row>
                    <cell>sensitives</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>comparatives</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
              <cell>idées</cell>
            </row>
          </table>. <table>
            <row>
              <cell>affections</cell>
              <cell>
                <table>
                  <row>
                    <cell>sensitives</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>comparatives</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
              <cell>tendances</cell>
            </row>
          </table>.<lb/> Mais je me suis conformé à votre langage<lb/> et je vais continuer.
          Cependant si vous<lb/> vouliez me faire un grand plaisir ce<lb/> serait de relire une fois
          toute ma<lb/> lettre en mettant <hi rend="underline">perception</hi> partout<lb/> où il y
          a <hi rend="underline">intuition</hi>, et <hi rend="underline">idée</hi> partout où<lb/>
          il y a <hi rend="underline">image</hi>. Revenons à mon tableau.<lb/>
          L'<hi rend="underline">autopsie</hi> forme à chaque instant<lb/> comme un noyau autour
          duquel se<lb/> trouvent rangées les <hi rend="underline">intuitions</hi>,
          <hi rend="underline">les images</hi>,<lb/> etc. <del type="illisible"/> Cette réunion <del type="illisible"/> constitue pour<lb/> nous une connaissance complète de notre<pb n="35" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0035_r.jpg"/> manière d'être actuelle, car<lb/> avant
          l'autopsie, il n'y avait<lb/> pas de vraies <hi rend="underline">connaissances</hi>,
          mais<lb/> seulement de simples<lb/>
          <hi rend="underline">représentations</hi>. Par elle on<lb/> sait qu'on sent quand on
          sent,<lb/> qu'on souffre quand on souffre, etc.<lb/> or il me semble que ce n'est<lb/> que
          lorsque par cette sorte<lb/> de vue redoublée de ce qu'on<lb/> voit, on sait qu'on voit,
          que<lb/> quand ensuite <hi rend="underline">l'image</hi> de ce<lb/> qu'on a vu se
          représente, qu'elle<lb/> est accompagnée de la<lb/> connaissance qu'on l'a vue,<lb/>
          c'est-à-dire de la <hi rend="underline">réminiscence</hi>,<lb/> que je regarde comme
          le<lb/> phénomène que l'<hi rend="underline">autopsie</hi>
          <lb/> laisse après elle. <del type="illisible"/> la<lb/> réminiscence nous fait
            connaître<pb n="36" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0036_v.jpg"/> notre
          <hi rend="underline">moi </hi> passé, comme<lb/>
          <hi rend="underline">l'autopsie</hi> notre <hi rend="underline">moi</hi> actuel,<lb/> et
          comme celle-ci, jointe<lb/> à tout ce que nous éprouvons<lb/> actuellement, nous
          donne<lb/> la connaissance complète de<lb/> notre étal actuel, la <hi rend="underline">réminiscence</hi>
          <lb/> jointe aux <hi rend="underline">images</hi> de <del type="illisible"/>
          <lb/>
          <add>tout </add>ce que nous avons éprouvé à<lb/> une certaine époque, nous donne<lb/> la
          connaissance complète de<lb/> ce que nous étions alors.</p>
        <p>Notre état actuel et nos<lb/> états passés sont les seules<lb/> choses dont nous
          puissions<lb/> avoir une connaissance immédiate.<lb/> À l'égard des <hi rend="underline">volitions</hi>
          <add>quand </add>elles<lb/> sont exécutées sur le champ, elles<lb/> ne laissent pas
          proprement<lb/> de phénomènes après elles, mais<lb/> quand, par un développement<pb n="37" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0037_r.jpg"/> ultérieur, nous avons <choice>
            <sic>apris</sic>
            <corr>appris</corr>
          </choice> à vouloir<lb/> non pour le moment même, mais<lb/> pour une époque postérieure
          plus<lb/> ou moins éloignées, alors entre la<lb/>
          <hi rend="underline">volition</hi> et son exécution, la <hi rend="underline">volonté</hi>
          <lb/> de faire l'action voulue se conserve,<lb/> lors même qu'on oublie les motifs<lb/>
          qui <choice>
            <sic>on</sic>
            <corr>ont</corr>
          </choice> fait prendre la <hi rend="underline">volition</hi>, et<lb/> c'est là le
          phénomène que la <hi rend="underline">volition</hi>
          <lb/> laisse après elle. Voici donc comme<lb/> j'écris la troisième ligne de mon tableau :<lb/>
          <table>
            <row>
              <cell>autopsie</cell>
              <cell>
                <table>
                  <row>
                    <cell>simple</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>réfléchie</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
              <cell>réminiscence</cell>
            </row>
          </table>. <table>
            <row>
              <cell>volitions</cell>
              <cell>
                <table>
                  <row>
                    <cell>simple</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>réfléchie</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
              <cell>volontés</cell>
            </row>
          </table>. </p>
        <p> Passons maintenant à la quatrième.<pb n="38" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0038_v.jpg"/>
          Je viens de vous faire observer<lb/> que nous n'avons de connaissance<lb/> immédiate que
          de notre état<lb/> actuel, et de nos états passés,<lb/> de cette connaissance nous en<lb/>
          déduisons d'autres, dont la<lb/> première est celle de l'existence<lb/> réelle des êtres,
          qui résistent à<lb/> notre <hi rend="underline">volonté</hi>, et en nous<lb/> faisant
          connaître les bornes<lb/> de notre propre puissance,<lb/> nous apprennent que notre<lb/>
          bonheur et notre malheur<lb/> ne dépendent pas seulement<lb/> de nous, et nous font
          connaître<lb/> la crainte, l'espérance, et<lb/> tous les <choice>
            <sic>sentimens</sic>
            <corr>sentiments</corr>
          </choice> analogues.<lb/> J'<choice>
            <sic>appele</sic>
            <corr>appelle</corr>
          </choice>
          <hi rend="underline">déductions</hi> les actes par<lb/> lesquels nous passons de la<lb/>
          connaissance immédiate à<lb/> d'autres connaissances, et<pb n="39" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0039_r.jpg"/>
          <hi rend="underline">émotions</hi> les <choice>
            <sic>sentimens</sic>
            <corr>sentiments</corr>
          </choice> dont<lb/> je viens de parler.</p>
        <p>J'observe ensuite que nous ne<lb/> cherchons d'abord à connaître<lb/> des autres êtres
          que ce qu'ils<lb/> sont par rapport à nous,<lb/> qu'ensuite nous allons jusqu'à<lb/>
          rechercher ce qu'ils sont en<lb/> eux-mêmes, que d'abord nos<lb/>
          <hi rend="underline">émotions</hi> se rapportent à<lb/> nous-mêmes, mais qu'en nous<lb/>
          occupant de ce que d'autres<lb/> êtres sont en eux-mêmes<lb/> nous concluons de nos <hi rend="underline">déductions</hi>
          <lb/> qu'ils jouissent et souffrent<lb/> comme nous. De là une<lb/> seconde sorte
          d'<hi rend="underline">émotions</hi> qui<lb/> ne se rapportent plus à nous.<lb/> Rien
          n'est mieux marqué que<lb/> l'analogie de ces deux sortes de<pb n="40" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0040_v.jpg"/>
          <hi rend="underline">déductions</hi>, et de ces deux sortes<lb/>
          d'<hi rend="underline">émotions</hi>, je n'ai pu cependant<lb/> trouver, comme pour les
          autres<lb/> phénomènes, d'épithètes communes<lb/> propres à en exprimer la<lb/>
          distinction. J'ai été obligé de<lb/> dire
          <hi rend="underline">déductions relatives et<lb/>
               absolues</hi>, et <hi rend="underline">émotions personnelles</hi>
          <lb/> et <hi rend="underline">sympathiques</hi>.<lb/> Quand aux phénomènes qui<lb/>
          restent après ceux-là, les<lb/> déductions laissent des <hi rend="underline">croyances</hi>
          <lb/> qui se conservent lors même<lb/> qu'on ne pense plus aux<lb/> raisons qui nous ont
          guidés<lb/> dans ces déductions ; les <hi rend="underline">émotions</hi>
          <lb/> ne laissent pas des traces aussi<lb/> explicites, mais elles nous<pb n="41" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0041_r.jpg"/> modifient profondément, et leurs traces<lb/>
          pour être inaperçues par l'esprit<lb/> superficiel n'en sont, aux yeux du vrai<lb/>
          philosophe, que plus importantes à considérer<lb/> les passions et les vertus, l'état
          de<lb/> mélancolie, celui de gaieté habituelle, etc.<lb/> sont une suite des
          <hi rend="underline">émotions</hi> qui <choice>
            <sic>on</sic>
            <corr>ont</corr>
          </choice>
          <lb/> rempli le cours de la vie. Peut-être<lb/> est-ce là <choice>
            <sic>tous</sic>
            <corr>tout</corr>
          </choice> le secret de l'éducation<lb/> des hommes comme de celle des peuples,<lb/>
          quelles <hi rend="underline">émotions</hi> faut-il exciter en eux<lb/> pour leur donner
          tel caractère, telles<lb/>
          <hi rend="underline">habitudes morales</hi> ?</p>
        <p>Quoiqu'il en soit voici la 3me ligne de<lb/> mon tableau.<lb/>
          <table>
            <row>
              <cell>déductions</cell>
              <cell>
                <table>
                  <row>
                    <cell>relatives</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>absolues</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
              <cell>croyances</cell>
            </row>
          </table>. <table>
            <row>
              <cell>émotions</cell>
              <cell>
                <table>
                  <row>
                    <cell>personnelles</cell>
                  </row>
                  <row>
                    <cell>sympathiques</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
              <cell>habitudes morales</cell>
            </row>
          </table>.<lb/> Et voici le tableau entier :<pb n="42" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0042_v.jpg"/>
          <table>
            <row>
              <cell cols="4">phénomènes relatifs</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>à la délégation<lb/> des connaissances.</cell>
              <cell>à la conservation<lb/> des connaissances.</cell>
              <cell>à la génération<lb/> des déterminations.</cell>
              <cell>à la conservation<lb/> des déterminations.</cell>
            </row>
            <row>
              <cell cols="2">
                <table>
                  <row>
                    <cell>intuitions<lb/>pers.</cell>
                    <cell>
                      <table>
                        <row>
                          <cell>sensitives</cell>
                        </row>
                        <row>
                          <cell>comparatives</cell>
                        </row>
                      </table>
                    </cell>
                    <cell>images</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
              <cell cols="2">
                <table>
                  <row>
                    <cell>affections</cell>
                    <cell>
                      <table>
                        <row>
                          <cell>sensitives</cell>
                        </row>
                        <row>
                          <cell>comparatives</cell>
                        </row>
                      </table>
                    </cell>
                    <cell>tendances</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell cols="2">
                <table>
                  <row>
                    <cell>coordinations</cell>
                    <cell>
                      <table>
                        <row>
                          <cell>immédiates</cell>
                        </row>
                        <row>
                          <cell>subséquentes</cell>
                        </row>
                      </table>
                    </cell>
                    <cell>combinaisons.</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
              <cell cols="2">
                <table>
                  <row>
                    <cell>incitations</cell>
                    <cell>
                      <table>
                        <row>
                          <cell>immédiates</cell>
                        </row>
                        <row>
                          <cell>subséquentes</cell>
                        </row>
                      </table>
                    </cell>
                    <cell>habitudes physiques</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell cols="2">
                <table>
                  <row>
                    <cell>autopsie</cell>
                    <cell>
                      <table>
                        <row>
                          <cell>simple</cell>
                        </row>
                        <row>
                          <cell>réfléchie</cell>
                        </row>
                      </table>
                    </cell>
                    <cell>réminiscences.</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
              <cell cols="2">
                <table>
                  <row>
                    <cell>volitions</cell>
                    <cell>
                      <table>
                        <row>
                          <cell>simples</cell>
                        </row>
                        <row>
                          <cell>réfléchies</cell>
                        </row>
                      </table>
                    </cell>
                    <cell>volontés</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell cols="2">
                <table>
                  <row>
                    <cell>déductions</cell>
                    <cell>
                      <table>
                        <row>
                          <cell>relatives</cell>
                        </row>
                        <row>
                          <cell>absolues</cell>
                        </row>
                      </table>
                    </cell>
                    <cell>croyances.</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
              <cell cols="2">
                <table>
                  <row>
                    <cell>émotions</cell>
                    <cell>
                      <table>
                        <row>
                          <cell>personnelles</cell>
                        </row>
                        <row>
                          <cell>sympathiques</cell>
                        </row>
                      </table>
                    </cell>
                    <cell>habitudes morales.</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
            </row>
          </table>
          <lb/> J'ai séparé dans ce tableau tous les phénomènes en quatre systèmes partiels<lb/>
          dont le premier pourrait s'appeler le
          <hi rend="underline">système des représentations</hi>, le second<lb/> le
          <hi rend="underline">système <subst>
              <del>affectif</del> <add>des déterminations physiques</add>
            </subst>
          </hi>,
          le 3me <hi rend="underline">le système <add>des </add>connaissances <subst>
              <del type="illisible"/> <add>proprement dites</add>
            </subst>
          </hi>
          <lb/>
          <del>
            <hi rend="underline">système déterminatif</hi>
          </del>, car ce n'est que quand on est arrivé aux<lb/> deux dernières lignes qu'il y a de
          vraies connaissances, et le
          <hi rend="underline">
            <subst>
              <del type="illisible"/> <add>4me le système</add>
            </subst>
            <pb n="43" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0043_v.jpg"/>
            déterminations<add> morales</add>
          </hi>.
          Cette division m'a<lb/> été suggérée par une de vos<lb/> lettres, où vous me la
          proposiez<lb/> pour ce qui est des deux premières<lb/> lignes. Je vous prie de me<lb/>
          dire s'il ne vous paraît pas<lb/> que cet ordre pourrait bien<lb/> être le meilleur de
          tous. Alors<lb/> je regretterais de ne l'avoir pas<lb/> suivi dans l'exposition
          précédente.<lb/> Je crois qu'elle en aurait été<lb/> plus claire et même plus courte,<lb/>
          mais vous y suppléerez facilement.<lb/> Cette lettre est si volumineuse<lb/> que je vais
          prier quelqu'un de la<lb/> recopier pour en diminuer<lb/> la masse et le port. Je
          suis<lb/> obligé de sortir et n'ai pas<lb/> le <choice>
            <sic>tems</sic>
            <corr>temps</corr>
          </choice> de vous dire tout ce que<lb/> mon cœur vous dicterait. Que le<lb/> votre en soi
          l’interprète. Adieu<lb/> mon cher ami, je vous embrasse<lb/> une fois de tout mon cœur.<pb n="44" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0044_r.jpg"/>
          <del>J'avais d'abord fini là ma lettre, mais </del>
          <lb/> J'<choice>
            <sic>ais</sic>
            <corr>ai</corr>
          </choice>
          <del type="illisible"/> eu occasion de voir ce matin<lb/> M.
          <persName ref="#pers_D738">Dinet</persName> je lui ai parlé de M. <lb/>
          <persName>Coste L'oreille</persName>, j'ai su qu'il était<lb/> le 23me de sa liste, en
          sorte que<lb/> s'il en avait obtenu 24 comme<lb/> il le voulait absolument, ce<lb/> jeune
          homme aurait été admis.<lb/> Il en fait grand cas, et m'a dit<lb/> d'écrire à ceux qui
          pourraient<lb/> s'intéresser à lui, qu'il convient<lb/>
          <del type="illisible"/> de faire tous les sacrifices<lb/> possibles pour qu'il
          continue<lb/> ses études mathématiques cette<lb/> année pour se présenter l'année<lb/>
          prochaine. M. <persName ref="#pers_D738">Dinet</persName> ne doute<lb/> pas qu'il ne soit
          alors reçu dans<lb/> les meilleurs rangs.</p>
        <p>
          <del type="illisible"/>
          <pb n="45" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0045_v.jpg"/>
          <add>Quant </add>à la division en quatre systèmes<lb/> partiels, je vais <del type="illisible"/> faire ici un<lb/>
          <add>tableau </add>qui ne soit divisé que de cette<lb/> manière sans rien changer<lb/>
          d'ailleurs aux places occupées<lb/> respectivement par chaque<lb/> phénomène. Et comme
          depuis<lb/> que j'ai tracé le précédent<lb/> j'ai deux nouvelles autorités pour<lb/>
          remplacer <hi rend="underline">intuitions</hi> et <hi rend="underline">images</hi>
          <lb/> par <hi rend="underline">perceptions</hi> et <hi rend="underline">idées</hi>,
          je<lb/> vais essayer de remettre ceux-ci<lb/> à la place que je crois leur<lb/> convenir,
          sauf à rétablir<lb/>
          <hi rend="underline">intuitions</hi> et <hi rend="underline">images</hi> si vous<lb/> ne
          pouvez pas vous accoutumer<lb/> à un langage qui me paraît celui<lb/> de tout le monde.
          J'ai d'ailleurs appris<lb/> d'aujourd'hui qu'<hi rend="underline">intuition</hi> en
          anglais a<lb/> un sens tout opposé à celui que vous<lb/> lui <choice>
            <sic>donner</sic>
            <corr>donnez</corr>
          </choice>, et qu'il signifie presque<lb/> exactement ce que je nomme autopsie.<pb n="46" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0046_r.jpg"/>
          <table>
            <row>
              <cell cols="2">phénomènes relatifs</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>aux connaissances.</cell>
              <cell>aux déterminations.</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>système des représentations.</cell>
              <cell>système des déterminations physiques.</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <table>
                  <row>
                    <cell>perceptions</cell>
                    <cell>
                      <table>
                        <row>
                          <cell>sensitives</cell>
                        </row>
                        <row>
                          <cell>comparatives</cell>
                        </row>
                      </table>
                    </cell>
                    <cell>idées</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
              <cell>
                <table>
                  <row>
                    <cell>affections</cell>
                    <cell>
                      <table>
                        <row>
                          <cell>sensitives</cell>
                        </row>
                        <row>
                          <cell>comparatives</cell>
                        </row>
                      </table>
                    </cell>
                    <cell>tendances</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <table>
                  <row>
                    <cell>coordinations</cell>
                    <cell>
                      <table>
                        <row>
                          <cell>immédiates</cell>
                        </row>
                        <row>
                          <cell>subséquentes</cell>
                        </row>
                      </table>
                    </cell>
                    <cell>combinaisons.</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
              <cell>
                <table>
                  <row>
                    <cell>incitations</cell>
                    <cell>
                      <table>
                        <row>
                          <cell>immédiates</cell>
                        </row>
                        <row>
                          <cell>subséquentes</cell>
                        </row>
                      </table>
                    </cell>
                    <cell>habitudes physiques</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>système des connaissances<lb/> proprement dites.</cell>
              <cell>système des déterminations morales</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <table>
                  <row>
                    <cell>autopsie</cell>
                    <cell>
                      <table>
                        <row>
                          <cell>simple</cell>
                        </row>
                        <row>
                          <cell>réfléchie</cell>
                        </row>
                      </table>
                    </cell>
                    <cell>réminiscences.</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
              <cell>
                <table>
                  <row>
                    <cell>volitions</cell>
                    <cell>
                      <table>
                        <row>
                          <cell>simples</cell>
                        </row>
                        <row>
                          <cell>réfléchies</cell>
                        </row>
                      </table>
                    </cell>
                    <cell>volontés</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
            </row>
            <row>
              <cell>
                <table>
                  <row>
                    <cell>déductions</cell>
                    <cell>
                      <table>
                        <row>
                          <cell>relatives</cell>
                        </row>
                        <row>
                          <cell>absolues</cell>
                        </row>
                      </table>
                    </cell>
                    <cell>croyances.</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
              <cell>
                <table>
                  <row>
                    <cell>émotions</cell>
                    <cell>
                      <table>
                        <row>
                          <cell>personnelles</cell>
                        </row>
                        <row>
                          <cell>sympathiques</cell>
                        </row>
                      </table>
                    </cell>
                    <cell>habitudes morales.</cell>
                  </row>
                </table>
              </cell>
            </row>
          </table>
        </p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <note xml:id="corresp1">Je dis toujours
        <hi rend="underline">relatifs aux<lb/>
      connaissances</hi>, et non
        <hi rend="underline">qui sont<lb/>
      des connaissances</hi>. Une simple<lb/>
        <hi rend="underline">intuition</hi> ou <hi rend="underline">image</hi> n'est pas<lb/> une
        connaissance, mais c'est un<lb/> phénomène du système relatif<lb/> aux connaissances.</note>
    </back>
  </text>
</TEI>