<?xml-model href="../../../../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 622</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
               <forename>André-Marie</forename>
               <surname>Ampère</surname>
            </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des sciences</affiliation>
               </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
               <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
               <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
            </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1822-07-10-A">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
                  </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 586-587-588-589-590-591-592</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L622</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L622manuscrit">
                  <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>Angleterre</country>
                        <settlement>Londres</settlement>
                        <institution>Institution of Electrical Engineers [note de Louis DE
                           LAUNAY]</institution>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Dix pages 22 x 33 ; écrit par un secrétaire. [note de Louis DE
                           LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="L622manuscrit2">
                  <msDesc type="brouillon_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 369</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>La fin du brouillon (f.17-20) est écrite par un secrétaire, avec des
                           corrections d'Ampère.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1822-07-10">10 juillet 1822</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Faraday, Michael</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
            <date when="2014-07">juillet 2014</date>
            <name>Philippe Pons</name>
            <name>Aude Coustumer</name>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1822-07-10-A">
      <body>
         <div>
            <opener>
               <date when="1822-07-10">10 juillet 1822</date>
            </opener>
            <p>Monsieur, Je suis vraiment si confus de n'avoir pas répondu de suite aux différentes
               lettres que vous m'avez fait l'honneur de m'écrire, que je ne sais comment vous en
               faire agréer mes excuses. La correspondance que vous avez la bonté d'entretenir avec
               moi est cependant bien précieuse pour moi. Vos découvertes, en enrichissant la
               physique de faits nouveaux, sont la principale cause de ce que j'ai pu ajouter à ce
               que j'avais fait il y a deux ans sur les phénomènes électro-dynamiques. Mon silence
               forcé est venu surtout de ce que les occupations journalières que j'ai à
               l'<orgName>école
               Polytechnique</orgName> et dans
               l'<orgName>Université</orgName>, non seulement ne me laissent presque pas un moment à
               consacrer à d'autres occupations, mais encore me laissent dans un état de fatigue où
               je deviens incapable d'écrire. Je m'étais malheureusement proposé de vous faire une
               longue lettre où j'aurais exposé toutes les preuves qui me paraissent augmenter tous
               les jours en faveur de la manière dont j'ai ramené les phénomènes de l'aimant à ceux
               que j'ai découverts et annoncés à l'<orgName>Institut</orgName> dans ses séances du
               <date when="1820-09-18">18</date> et
               du<date when="1820-09-25"> 25 septembre 1820</date>, relativement à l'action mutuelle
               de deux conducteurs voltaïques et dans la séance du
               <date when="1820-10-30">30 octobre 1820</date>, relativement à celle que la terre
               exerce sur un conducteur mobile. Je n'ai jamais eu le temps nécessaire pour rédiger
               cette lettre, et je me sens d'autant plus coupable envers vous à cet égard que vous
               m'avez constamment répondu aussitôt mes lettres reçues, ce dont je vous ai une
               obligation infinie et ce qui me fait regretter encore plus vivement de ne vous avoir
               pas pu montrer de mon côté la même exactitude. Je n'ai point pu tirer au clair ce
               qu'était devenue ma lettre à la
               <orgName>Société royale d'<placeName>Édimbourg</placeName>
          </orgName>, M.
               <persName>Hachette</persName> m'assure qu'elle a dû parvenir à M.
               <persName>Brewster</persName>. N'ayant pas eu le temps de lui écrire, je n'ai pu en
               acquérir la certitude. J'ai remis à M. <persName>Underwood</persName>, un ami de
               <persName>Sir H. Davy</persName> qui retournait en <placeName>Angleterre</placeName>,
               deux exemplaires de mon mémoire avec plusieurs additions et suppléments qui ne se
               trouvaient pas dans l'exemplaire que vous aviez de ce mémoire. L'un des deux
               exemplaires que j'ai confiés à M. <persName>Underwood</persName> était pour vous,
               Monsieur ; l'autre pour <persName>Sir Humphry</persName>. J'y ai ajouté depuis de
               nouveaux suppléments que je vous ai adressés ainsi qu'à
               <persName>Sir Humphry</persName> par M. <persName>Dorckray</persName> de
               <placeName>Manchester</placeName>, qui se trouvait dernièrement à
               <placeName>Paris</placeName> avec M. <persName>Dalton</persName>. Je dis à
               <placeName>Paris</placeName>, car quoique j'aie commencé cette lettre à
               <placeName>Paris</placeName>, c'est de la ville de <placeName>Clermont</placeName> en
               <placeName>Auvergne</placeName> que je vous écris aujourd'hui
               <date when="1822-07-25">25 juillet</date>, ayant été obligé de quitter
               <placeName>Paris</placeName> pour une inspection des collèges royaux lorsque je ne
               vous avais encore écrit qu'une page. J'espère que ces différents articles vous auront
               été remis chacun dans son temps. Je désirerais beaucoup en être sûr et savoir si
               <persName>Sir H. Davy</persName> a reçu aussi ce qui lui était destiné. J'ai encore
               fait un mémoire sur les lois de l'action électro-dynamique que je regarde comme fort
               important, et que j'ai lu à l'<orgName>Institut</orgName> dans les séances du
               <date when="1822-06-10">10</date> et du
               <date when="1822-06-24">24
               juin</date> dernier ; mais il n'est pas
               encore imprimé. La question au sujet des phénomènes dont nous nous occupons me semble
               consister uniquement à savoir si j'ai eu raison de supposer les courants en long dans
               les fils conducteurs et en travers dans les aimants, ou s'il faut admettre, comme M.
               <persName>Wollaston</persName>, qu'ils sont au contraire en long dans les aimants et
               en travers dans les fils conducteurs. Quand même les phénomènes s'expliqueraient
               également bien dans les deux cas, la mienne serait préférable comme s'accordant avec
               la théorie de Volta sur l'instrument qui porte son nom : théorie qui montre comment
               les deux électricités doivent se porter en sens opposés le long du conducteur d'une
               extrémité de la pile à l'autre, tandis que, dans tout ce que nous savons de la nature
               de la pile, rien n'indique comment les fluides électriques pourraient tourner autour
               du conducteur, ni pourquoi ils tourneraient autour de ce conducteur plutôt dans le
               sens où l'on suppose qu'ils tournent en effet que dans le sens opposé. Cette
               objection n'a pas lieu dans ma manière d'expliquer les phénomènes, parce que j'admets
               d'abord que les courants préexistants autour de chaque particule de fer ou de l'acier
               y sont dirigés dans toutes sortes de sens avant l'aimantation : d'où il suit que leur
               action totale sur un point situé à l'extérieur est nécessairement nulle. J'attribue,
               comme une chose probable, de semblables courants aux particules de tous les corps ;
               mais j'admets qu'ils y restent invinciblement dans cette situation où ils ne peuvent
               agir au dehors lorsque ces corps ne sont pas susceptibles d'aimantation. Au
               contraire, dans le fer, le nickel et le cobalt, cette situation peut être changée, et
               ce changement a lieu par l'action, soit d'un fil conducteur, soit de la terre, soit
               d'un aimant, qui dirige ces courants particuliers précisément comme elle dirige dans
               mes expériences un conducteur plié de manière à faire un circuit presque fermé. Elle
               tend donc à les diriger tous dans le même sens, et alors ils agissent au dehors, et
               je montre, tant par le raisonnement que par les expériences faites avec des hélices,
               qu'ils doivent alors, d'après les lois de l'action mutuelle de deux courants
               électriques, agir précisément comme le font en effet les aimants. Des deux
               différences que vous avez remarquées entre la manière d'agir des aimants et des
               hélices, l'une qui est relative à l'action d'une hélice sur un aimant placé dans son
               intérieur, ne peut être objectée à ce que je viens de dire, puisque les courants d'un
               aimant existant autour de chacune de ses particules ne peuvent jamais se trouver dans
               le cas d'agir que sur des points situés hors des circuits voltaïques qu'ils forment.
               L'autre différence relative à la situation des points connus sous le nom de pôles,
               que j'avais d'abord expliquée par une plus grande intensité de l'électrisation
               dynamique au milieu de l'aimant, l'est plus naturellement et plus complètement
               d'après un travail que je n'ai pas encore publié, mais qui est indiqué dans l'Analyse
               des travaux de l'<orgName>Académie royale des Sciences</orgName> pendant l'année
               <date when-iso="1821">1821</date>, partie mathématique, page 22. Cette analyse a été
               publiée au mois d'avril dernier. Quant aux résultats de ce travail, il me faudrait
               plus de temps que je n'en ai pour les exposer en détail. Ils sont fondés sur ce que
               l'action mutuelle des courants d'un même aimant, d'après les lois de cette action, ne
               peut manquer d'incliner sur son axe ceux qui existent dans des particules situées
               hors de son axe, et cela d'autant plus qu'elles sont plus loin de cet axe et du
               milieu de l'aimant, en leur donnant la situation représentée dans la figure 25 de la
               planche VI du recueil de mes mémoires que vous a porté M.
               <persName>Underwood</persName>. Cette inclinaison des courants des particules des
               aimants ne me sert pas seulement à rendre raison de la différence que vous avez
               remarquée entre la situation des pôles d'un aimant et ceux d'une hélice, mais encore
               à expliquer plusieurs phénomènes qu'offrent les aimants et, entre autres, la
               disposition que prend de la limaille de fer, soit autour, soit sur la surface d'un
               aimant et, en particulier, sur les arêtes de ses bases : disposition qui n'a jamais
               été expliquée dans la théorie ordinaire de l'aimant, fondée sur la supposition de
               deux fluides magnétiques, et que je crois avoir le premier fait rentrer dans les lois
               des autres phénomènes magnétiques, en en rendant raison par l'inclinaison des
               courants des particules des aimants relativement aux axes de ces aimants. Il est vrai
               que, depuis, un professeur de physique plein de mérite et qui prépare dans ce moment
               un ouvrage sur les phénomènes électro-dynamiques, a remarqué que cette disposition
               pouvait aussi être expliquée dans la théorie des deux fluides magnétiques, en
               concevant que, chaque particule contenant un excès de fluide austral à une de ses
               extrémités et un excès de fluide boréal à l'autre, l'axe magnétique de cette
               particule n'était pas, comme on le suppose ordinairement, parallèle à l'axe de
               l'aimant, mais qu'il lui était incliné de manière à se trouver perpendiculaire au
               plan dans lequel je montre que le courant électrique de la même particule doit se
               trouver dirigé par la combinaison de la cause extérieure qui a aimanté le barreau
               avec l'action qu'exercent, sur le courant, ceux de toutes les autres particules de
               même barreau dès qu'il a reçu l'aimantation. D'après la remarque de cet habile
               physicien, je ne peux plus donner cette disposition de la limaille de fer autour d'un
               aimant et sur sa surface, comme une preuve absolument sans réplique de la préférence
               que je crois due à ma théorie ; mais n'est-ce point cependant un motif puissant en sa
               faveur, qu'après qu'elle m'a fourni la première explication satisfaisante des
               circonstances si remarquables que présente cette disposition de la limaille, on soit
               en quelque sorte obligé de traduire mon explication dans le langage de l'ancienne
               théorie pour pouvoir y rendre raison des mêmes circonstances. Voilà quelques-unes des
               raisons que je pourrais faire valoir dans la supposition où les hypothèses qu'on a
               opposées à ma manière de concevoir les phénomènes électro-dynamiques, pourraient y
               satisfaire aussi bien que la théorie que j'en ai donnée. Il ne me serait pas
               difficile d'en trouver beaucoup d'autres de ce genre ; mais j'aime mieux me borner à
               ce qui me paraît présenter des preuves directes et précises de ma théorie. <list>
                  <item n="1"> Comme je l'ai dit dans la Notice lue à la séance publique de
                     l'<orgName>Académie des Sciences</orgName> le
                     <date when="1822-04-08">8
               avril</date> dernier, une de ces
                     preuves résulte de la différence totale qui se trouve à l'égard du mouvement
                     continu, toujours dans le même sens, entre les conducteurs mobiles qui forment
                     des circuits presque fermés et ceux qui n'en forment pas. Le mémoire que j'ai
                     lu à la séance du <date when="1822-06-10">10 juin</date> et qui paraîtra
                     incessamment dans les <title>Annales de Chimie et de Physique</title> a surtout
                     pour objet ce point important de la physique électro-dynamique. J'y ai d'abord
                     établi, d'après des expériences très précises, ce fait nouveau qu'un conducteur
                     mobile qui ne peut tourner autour d'un axe vertical passant par le centre d'un
                     conducteur fixe circulaire et horizontal, n'éprouve, par l'action de ce dernier
                     conducteur, aucune tendance à tourner toujours dans le même sens autour de
                     l'axe vertical, quand il a ses deux extrémités dans cet axe ; en sorte que,
                     pour avoir, par l'action mutuelle de deux conducteurs, l'un fixe et l'autre
                     mobile, le mouvement toujours dans le même sens, il faut que le premier forme
                     un circuit presque fermé et que le second au contraire ne fasse pas même la
                     moitié du cercle depuis un point de l'axe jusqu'à un autre, et à plus forte
                     raison qu'il ne forme pas un circuit fermé.</item>
               </list> Comme, d'après ma théorie, un aimant n'agit que comme un assemblage de
               circuits voltaïques fermés, on peut remplacer le conducteur fixe par un aimant, et
               l'on a le mouvement toujours dans le même sens, comme vous l'avez obtenu de cette
               manière : mais le conducteur mobile ne peut jamais l'être par un aimant, en sorte que
               le mouvement continu, toujours dans le même sens, ne peut jamais être produit par
               l'action d'un aimant sur un autre aimant. D'après ces faits, j'ai déterminé un
               principe fondamental et évident en physique, c'est que, l'action étant toujours égale
               à la réaction, il est impossible qu'un corps solide soit mû en aucune manière par une
               action mutuelle entre deux de ses particules, parce que cette action produit sur les
               deux particules deux forces égales qui tendent à mouvoir le corps en sens opposés.
               D'où il suit que, quand les particules d'un aimant, traversées par un courant
               électrique qui les met dans le même état que le fil conducteur, agissent sur le pôle
               ou sur toute autre partie de l'aimant, il ne peut en résulter aucun mouvement dans ce
               corps, pas plus que l'assemblage d'un aimant et d'un fil conducteur ne peut se
               mouvoir quand ils sont invariablement liés ensemble. D'après cette observation la
               rotation autour de son axe d'un aimant flottant ne peut plus guère être expliquée que
               comme je l'ai fait dans le mémoire inséré dans le cahier de mai des Annales de Chimie
               et de Physique et que je vous ai envoyé dernièrement par M. Dorckray de Manchester.
               Ce mémoire contient les expériences nouvelles que j'ai faites à la fin de l'année
               dernière avec l'explication des phénomènes que j'ai observés à cette époque, ou qui
               l'ont été par d'autres physiciens, et dont une partie vous appartient. Je crois que
               les autres théories ne peuvent en fournir des explications si simples et si directes
                : ces divers phénomènes pouvant tous être annoncés d'après ma théorie dont ils sont
               mie conséquence nécessaire. Il y a quelque temps que M. de La Rive m'écrivit les
               détails d'une nouvelle expérience qu'il crut d'abord opposée à ma théorie ; mais
               c'était faute de déduire convenablement les conséquences de cette théorie. Cette
               belle expérience, relative à l'action du globe terrestre sur les conducteurs
               voltaïques, suit au contraire nécessairement de la manière dont j'explique cette
               action, comme vous le verrez aisément par les considérations suivantes. La valeur
               numérique du coefficient du second terme de la formule que j'ai donnée en 1820 pour
               exprimer l'action mutuelle de deux portions infiniment petites de courants
               électriques, cette formule se trouve ainsi complètement déterminée. J'en ai fait déjà
               plusieurs applications et je travaille tous les jours à en faire de nouvelles.
               J'espère arriver à en déduire les valeurs des forces, non seulement quand il s'agit
               de calculer les phénomènes qu'elles produisent lorsqu'un conducteur voltaïque agit
               sur un autre, dans toutes les circonstances que présentent les diverses formes et les
               diverses situations qu'on peut donner à ces conducteurs, mais encore celles des
               forces qui s'exercent, soit entre un fil conducteur et un aimant, soit entre deux
               aimants. C'est alors que toutes les difficultés qui peuvent rester encore dans
               l'explication des phénomènes d'après ma théorie, disparaîtront entièrement ; mais ce
               que j'ai déjà déduit de cette formule ainsi déterminée suffit pour appuyer cette
               théorie sur une preuve directe. Dans les autres théories, on devrait pouvoir imiter,
               avec des assemblages d'aimants disposés convenablement, tous les phénomènes que
               présentent les fils conducteurs ; on pourrait donc, en faisant agir un de ces
               assemblages sur un autre, produire dans celui-ci le mouvement continu toujours dans
               le même sens ; ce que dément l'expérience. Dans ma théorie au contraire, le mouvement
               continu toujours dans le même sens ne peut avoir lieu que quand un des circuits n'est
               pas fermé et, comme j'ai toujours admis que les courants électriques des particules
               des aimants étaient complètement fermés, cette théorie explique parfaitement la
               différence si remarquable que l'expérience établit, entre les aimants et les
               conducteurs voltaïques, à l'égard du mouvement continu, toujours dans le même sens,
               que j'ai obtenu en faisant agir un conducteur voltaïque sur un autre conducteur
               voltaïque et qu'on ne peut absolument produire en faisant agir des aimants les uns
               sur les autres. Je ne crois pas qu'aucune des théories qu'on m'a opposées puisse
               rendre aussi simplement raison de cette différence, qui est, comme vous voyez, une
               suite nécessaire de la mienne. <list>
                  <item n="1"> Conformément à mes expériences de 1820, page 35 de mon Recueil <ref target="#ampere_ref_402.xml">*</ref>, un courant mobile rectiligne
                     horizontal, allant de l'Est à l'Ouest, est attiré en masse vers le Midi, par la
                     partie supérieure de l'équateur magnétique. La partie inférieure de cet
                     équateur est pour nous du côté du Nord : elle repousse en masse le même
                     courant, mais avec une force moindre à cause qu'elle est beaucoup plus loin.
                     Ces deux forces s'ajoutent pour porter le courant mobile au Midi, où il se
                     porte en effet.</item>
                  <item n="2"> La résultante passant par le milieu de ce courant, si ce milieu
                     repose sur un pivot, il ne peut y avoir aucune action directrice de la terre
                     sur le courant horizontal mobile autour de son milieu, la grande distance
                     faisant que les actions contraires sur ses deux moitiés sont égales.</item>
                  <item n="3"> Tout courant dans une branche descendante (j'indique sous ce nom,
                     pour abréger, la branche du conducteur où le courant électrique va en
                     s'approchant du globe terrestre ; j'appellerai de même branche ascendante celle
                     où le même courant va en s'en éloignant) tend à se mouvoir en rétrogradant de
                     l'Ouest à l'Est, comme on le voit dans le mémoire inséré dans le cahier de mai
                     des Annales et, dans une branche ascendante, il tend à se mouvoir de l'Est à
                     l'Ouest dans le sens du courant terrestre.</item>
                  <item n="4"> Cette action, à cause de la proximité plus grande de la partie
                     supérieure de l'équateur magnétique, est à son maximum quand la branche est au
                     Midi de l'axe de rotation, à son minimum quand elle est au Nord.</item>
                  <item n="5"> Les deux branches verticales de l'appareil de M.
                     <persName>de La Rive</persName> tendent évidemment à le faire tourner en sens
                     contraire. Il tourne avec la différence de deux moments, et c'est en effet le
                     sens où il tourne dans son expérience. Il ne petit s'arrêter que quand les deux
                     moments sont égaux ; ce qui exige qu'une des branches étant à l'Est de l'axe de
                     rotation, l'autre soit à l'Ouest.</item>
                  <item n="6"> De là, deux situations d'équilibre qui ont lieu toutes deux, quand le
                     plan du rectangle est perpendiculaire au méridien magnétique. Dans l'une,
                     l'équilibre est stable, et le rectangle y reste immobile ; dans l'autre,
                     l'équilibre est instable, et le rectangle tourne.</item>
                  <item n="7"> Pour les distinguer, déplaçons un peu l'appareil de la situation
                     d'équilibre ! Si le courant est ascendant à l'Est et descendant à l'Ouest, on
                     voit sur-le-champ que, quelle que soit celle des deux branches qui se sera
                     avancée au Midi, son action deviendra prépondérante, et, comme cette action
                     [est] évidemment dans le sens du déplacement, dans les deux cas il croîtra
                     indéfiniment par cette prépondérance ; l'équilibre sera instable, en sorte que
                     ce sera pour nous comme s'il n'y avait pas d'équilibre par l'impossibilité de
                     le réaliser.</item>
               </list> Au contraire, si la branche est descendante à l'Est et ascendante à l'Ouest,
               celle des deux qui, dans le déplacement, se sera rapprochée du Midi tendra évidemment
               à retourner sur ses pas ; comme c'est son action qui est prépondérante, l'appareil se
               remettra dans sa première situation et il y restera en équilibre stable, Or, pour que
               le courant monte à l'Ouest et descende à l'Est, il faut bien qu'il aille de l'Ouest à
               l'Est dans la partie supérieure ; c'est alors seulement que l'appareil de M.
               <persName>de La Rive</persName> reste en repos... Son expérience est donc, dans
               toutes ses circonstances, une suite nécessaire de ma théorie et pouvait être prévue
               d'après cette théorie. Je suppose que vous connaissez l'expérience due à M.
               <persName>de La Rive</persName>. Si cela n'était pas, j'aurais l'honneur de vous
               envoyer la description qu'il m'en a donnée. Je vous prie d'agréer l'hommage de mon
               admiration pour vos travaux, et de ma reconnaissance pour les précieuses
               communications que vous m'avez faites de leurs principaux résultats. J'ai l'honneur
               d'être, Monsieur, votre très humble et très obéissant serviteur.
               <persName>A. Ampère</persName>
            </p>
            <closer>à l'<orgName>Institution royale</orgName>, à Londres </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Dix pages 22 x 33. Lettre appartenant à l' "
               <orgName>Institution of
               Electrical Engineers</orgName> " de
               <placeName>Londres</placeName>. Elle est écrite par un secrétaire. Le brouillon
               autographe d'<persName>Ampère</persName> existe à
               l'<orgName>Académie des Sciences</orgName> et a déjà été publié en grande partie dans
               les Mémoires sur l' électro-dynamique, t. 2 p. 293 à 299. Nous donnons ici le texte
               envoyé par <persName>Ampère</persName> à <persName>Faraday</persName>.</note>
            <note resp="CAK_commentaire">Louis DE LAUNAY ayant édité cette lettre à partir du "texte
               envoyé par <persName>Ampère</persName> à <persName>Faraday</persName>", il peut y
               avoir des différences entre le brouillon, dont le fac-similé est présenté avec la
               présente édition électronique, et le texte lui-même.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>