<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 644</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1823-09-23-a">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 935-936</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L644</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L644manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country xmlns="">Allemagne</country>
                        <settlement xmlns="">Munich</settlement>
                        <institution xmlns="">Deutsches Museum [note de Louis DE
                           LAUNAY]</institution>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1823-09-23">23 septembre 1823</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Faraday, Michael</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1823-09-23-a">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1823-09-23">23 septembre 1823</date>
        </opener>
            <p>Monsieur, J'ai mille remerciements à vous faire de votre mémoire sur la liquéfaction
               des gaz dont vous avez eu la bonté de m'envoyer un exemplaire. Je crois que j'ai un
               autre remerciement à vous faire au sujet des feuilles destinées à compléter mon
               recueil d'observations d'électrodynamique, dont M. <persName>Pouillet</persName> s'était chargé de vous
               remettre plusieurs exemplaires ; lorsqu'il fit dernièrement un voyage à <placeName>Londres</placeName>, il
               m'avait promis de vous prier d'en joindre un à votre exemplaire et de donner les
               autres à quelques-uns des savants anglais qui devaient aussi en avoir d'incomplets.
               Il m'a dit à son retour que votre absence l'avait privé de l'avantage de vous voir,
               mais qu'il les avait laissés chez vous et, d'après l'amitié que vous m'avez toujours
               témoignée, je pense que vous aurez bien voulu les remettre en effet aux personnes à
               qui ils étaient adressés et je vous en exprime ici toute ma reconnaissance. Comme
               j'avais donné à beaucoup de personnes des exemplaires de mon recueil avant que
               l'impression en fût achevée, je me trouve aujourd'hui ayant beaucoup de feuilles de
               la fin de ce recueil et presque plus de commencements. C'est pourquoi, s'il y en a
               d'incomplets à <placeName>Londres</placeName> dans les mains de personnes de votre connaissance, vous me
               feriez bien plaisir de leur dire qu'en m'écrivant ce qui leur manque je le leur
               enverrai de suite. J'ai eu enfin hier le plaisir que j'espérais goûter plus tôt de
               vous voir nommé par l'<orgName>Académie des Sciences de <placeName>Paris</placeName>
          </orgName> au nombre de ses Correspondants
               <ref>(2)</ref>. Je sais qu'il y a peu de savants qui y eussent plus de droits et cette justice
               rendue à vos nombreuses et importantes découvertes est une chose en même temps bien
               heureuse pour moi puisque je deviens ainsi le collègue d'un des hommes qui m'ont
               montré les sentiments d'un ami et à qui je m'enorgueillis de pouvoir donner ce nom.
               Je vous prie de recevoir les assurances de cette amitié que je vous ai vouée et de la
               haute considération avec laquelle j'ai l'honneur d'être, Monsieur, Votre très humble
               et très obéissant serviteur. <persName>A. Ampère</persName> Traduction anglaise publiée dans <persName>Frank A. J.</persName>
               <persName>L. James</persName> (ed.), The Correspondence of <persName>Michael Faraday</persName>, <placeName>London</placeName> : IEE, vol. 1
               (1811-1831), <date when-iso="1991">1991</date>, Letter 211. (localisation du manuscrit : <orgName>Deutsches Museum</orgName>
               Handschrift 3322) <foreign xml:lang="lat">
            <placeName>Paris</placeName>,<date when="1823-09-23"> 23 September 1823</date> Sir, I owe you a thousand thanks for your
               paper on the liquefaction of gases of which you so kindly sent me a copy. I believe
               that I must thank you also for the pages destined to complete my collection of
               electro-dynamic observations, of which Mr. <persName>Pouillet</persName> undertook to give you several
               copies, when he recently travelled to <placeName>London</placeName>, he promised that he would ask you to
               attach one to your copy and to give the others to some of the English philosophers
               who must also have incomplete ones. He told me on his return that your absence had
               deprived him of the privilege of seeing you; but that he had left them for you and
               judging by the friendship you have always shown me, I expect you will have wished to
               give them in fact to the persons to whom they were addressed and I express here all
               my gratitude. Since I had given to many people copies of my collection before the
               printing was complete, I find myself today having a lot of sheets from the end of the
               collection and almost none of the beginning. That is why, if there are any incomplete
               copies in <placeName>London</placeName> in the hands of people that you know, you would greatly please me if
               you asked them to write to me as to what they are missing and I shall send it to them
               by return. I at last had the pleasure yesterday that I had hoped to experience
               earlier, of seeing you nominated by the <orgName>Académie des Sciences</orgName> in <placeName>Paris</placeName> to the number
               of its Correspondents. I know few philosophers who have more right to this and this
               justice done to your numerous and important discoveries is at the same time a very
               happy event for me since I thus become the Colleague of one of the men who has shown
               me the feelings of a friend and to whom I prided myself on being able to give this
               name. I beg you to accept the assurances of this friendship which I have vowed to you
               and of the high regard with which I have the honour of being, Sir Your very humble
               and very obedient Servant <persName>A. Ampère</persName>
          </foreign>
        </p>
            <closer>
          <persName>M. Faraday</persName>, à <placeName>Londres</placeName>. </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) <orgName>Deutsches Museum</orgName> de <placeName>Munich</placeName> déjà publié dans Archéion, XVIII,
               <date when-iso="1836">1836</date>. (2) <persName>Faraday</persName> a été en effet élu Correspondant pour la Section de Chimie le <date when="1823-09-22">22
               septembre 1823</date>. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>