<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 627</title>
            <author>Faraday, Michael</author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1822-09-03-A">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 928-929-930-931</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L627</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L627manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country xmlns="">France</country>
                        <settlement xmlns="">Paris</settlement>
                        <institution xmlns="">Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository xmlns="">Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno xmlns="">chemise 182</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Trois pages 21 x 25, adresse sur la quatrième.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Faraday, Michael</persName>
          <date when-iso="1822-09-03">3 septembre 1822</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1822-09-03-A">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1822-08-03">
            <foreign xml:lang="eng">[September 3 1822]</foreign>
          </date>
        </opener>
            <p>
          <foreign xml:lang="eng">Sir, I have been much flattered and gratified by the honour you have done me in your
               repeated communications and particularly by your last important letter for which I
               have nothing I can offer as a return but my best acknowledgements. I have been
               tempted by favourable opportunities to trespass on your kindness by a correspondence
               which, through it must occupy time to you of great value, brings you nothing in
               return. Anxious as I am to hear from time to time of the progress you make in a
               branch of science that owes so much to you, yet I cannot help, but feel that I am the
               unworthy gainer and you the loser by a correspondence between us and that, through I
               receive so much, I contribute nothing to it. Nevertheless I am still encouraged to
               write and acknowledge your kindness. I have but just returned from the country or I
               should before have returned my earnest thanks for the memoirs I have received through
               the bands of M. <persName>Underwood</persName> and M. <persName>Dockray</persName>. I have as yet only read them hastily and
               have to reperuse them as well as your last excellent letter more carefully and
               steadily. I am unfortunate in a want of mathematical knowledge and the power of
               entering with facility into abstract reasoning; I am obliged to feel my way by facts
               closely placed together so that it often happens I am left behind in the progress of
               a branch of science not merely from the want of attention but from the incapability.
               I lay under of following it not with standing all my exertions. It is just now so I
               am ashamed to say with your refined researches in electro-magnetism or
               electrodynamics. On reading your papers and letters, I have no difficulty on
               following the reasoning, but still at last I seem to want something more on which to
               steady the conclusions. I fancy the habit I got into of attending too closely to
               experiment has somewhat fettered my power of reasoning and chains me down and I
               cannot help now and then, comparing myself to a timid ignorant navigator who, though
               he might boldly and safety steer across a bay or an ocean by the aid of a compass
               which in its action and principles is infallible, is afraid to leave sight of the
               shore because he understands not the power of the instrument that is to guide him.
               With regard to electromagnetism also feeling my insufficiency to reason as you do, I
               am afraid to receive at once the conclusions you come to (though I am strongly
               tempted by their simplicity and beauty to adopt them) and the more so because I have
               seen the judgements of such men as <persName>Berzelius</persName>, <persName>
              <choice>
                <sic>Prechtel</sic> <corr>[Prechtl]</corr>
              </choice>
            </persName>, etc., etc., stumble
               over this subject. Both these philosophers I believe and others also have given
               theories of electro-magnetism which they stated would account not only for known
               facts but even serve to predict such as were not the known and yet, when the new
               facts came (rotation for instance), the theories fell to pieces before them. These
               instances are sufficient to warn such feeble spirits as myself and will serve as my
               apology to you for not at once adopting your conclusions. It delays not because I
               think them hasty or erroneous, but because I want some facts to help me on. I cannot
               help thinking there is an immense mine of experimental matter ready to be opened and
               such matter as would at once carry conviction of the truth with it. I do not think it
               shall have to wait long for it though I have no idea where it should come except from
               you. I am not aware of the experiment of M. <persName>de La Rive</persName> to which you refer, but shall
               see it soon I dare say in the <title>Bibliothèque universelle</title>. Allow me to by your
               acceptance of the enclosed paper as a very small mark of respect and esteem for one
               who is proud to sign himself your obliged and humble correspondent and servant. M.
               <persName>FARADAY</persName>.</foreign> TRADUCTION. <orgName>Royal Institution</orgName>, <date when="1822-09-03">3 septembre 1822</date>. Monsieur, J'ai été très
               flatté et gratifié par l'honneur que vous m'avez fait en m'adressant vos nombreuses
               communications et particulièrement par votre dernière et importante lettre, en
               échange de laquelle je n'ai rien à vous offrir que mes meilleurs remerciements. J'ai
               été tenté par des circonstances favorables d'abuser de votre amabilité en engageant
               une correspondance qui, tout en devant vous prendre un temps précieux, ne vous
               apporte rien en retour. Désireux comme je le suis d'apprendre de temps en temps les
               progrès que vous faites dans une branche de la Science qui vous doit tant, je ne
               puis, pour le moment, vous venir en aide, mais je sens que je suis, dans cette
               correspondance entre nous, un bénéficiaire sans mérite et vous le perdant et que,
               tout en recevant beaucoup je ne puis rien vous rendre. Néanmoins, je suis encore
               encouragé à écrire et à reconnaître votre amabilité. Je suis revenu tout récemment de
               la campagne ; sans quoi je vous aurais déjà envoyé mes meilleurs remercîments pour
               les mémoires que j'ai reçus par les mains de MM. <persName>Underwood</persName> (2) et <persName>Dockray</persName>. Je n'ai
               fait encore que les lire rapidement et j'ai besoin de les examiner avec plus de soin
               et de calme, ainsi que votre excellente dernière lettre. Malheureusement, je manque
               de connaissances mathématiques et n'ai pas le pouvoir d'entrer facilement dans un
               raisonnement abstrait. Je suis obligé de me frayer un chemin par des faits formant
               une chaîne continue, en sorte qu'il arrive souvent que je suis laissé en arrière dans
               le progrès d'une branche de la Science, non seulement par mon manque d'attention,
               mais par incapacité. Je ne puis le suivre malgré tous mes efforts. Il en est ainsi,
               je suis confus de le dire, pour vos subtiles recherches en électro-magnétisme ou
               électro-dynamique. En lisant vos publications et vos lettres, je n'ai pas de
               difficulté à suivre vos raisonnements ; mais, à la fin, il me semble que j'attends
               quelque chose de plus pour conclure. J'imagine que l'habitude que j'ai prise de
               compter trop strictement sur l'expérimentation a un peu émoussé ma faculté de
               raisonnement et m'enchaîne à terre, et je ne puis y remédier maintenant ni plus tard,
               car je me compare à un timide navigateur ignorant qui, alors qu'il pourrait hardiment
               et sûrement traverser une baie ou un océan à l'aide de la boussole infaillible dans
               son action et ses principes, est effrayé de perdre de vue le rivage parce qu'il ne
               comprend pas le pouvoir de l'instrument qui doit le guider. En ce qui regarde
               l'électro-magnétisme, me sentant incapable de raisonner comme vous le faites, je suis
               effrayé de recevoir tout à coup les conclusions auxquelles vous arrivez (quoique,
               pour leur simplicité et leur beauté, je sois bien tenté de les adopter) et d'autant
               plus que j'ai vu les jugements d'hommes tels que <persName>Berzélius</persName>, <persName>
            <choice>
              <sic>Prechtel</sic> <corr>[Prechtl]</corr>
            </choice>
          </persName>, etc.,
               etc., trébucher sur ce sujet. Ces deux philosophes, je pense, et d'autres encore, ont
               donné sur l'électromagnétisme des théories qu'ils estimaient devoir non seulement
               expliquer les faits connus, mais permettre d'en prévoir d'autres encore ignorés. Et,
               lorsque les nouveaux faits sont venus (la rotation, par exemple), leurs théories sont
               tombées en pièces devant eux. Ces exemples sont suffisants pour mettre en garde
               d'aussi faibles esprits que le mien et doivent me justifier vis-à-vis de vous si je
               n'adopte pas aussitôt vos conclusions. Je diffère non parce que je les trouve
               précipitées ou erronées, mais parce que j'attends quelques faits pour me venir en
               aide. Je ne puis m'empêcher de penser qu'il y a là un immense champ d'expérimentation
               prêt à s'ouvrir et assez de matière pour entraîner la conviction de la vérité. Je ne
               pense pas que je doive attendre longtemps pour cela, bien que je n'aie pas l'idée
               d'où la lumière peut venir, si ce n'est de vous. Je ne suis pas au courant de
               l'expérience de M. <persName>de La Rive</persName> dont vous me parlez ; mais je la verrai, je crois,
               bientôt dans la <title>Bibliothèque universelle</title>. Permettez-moi de vous adresser le papier
               ci-inclus comme une vraiment faible marque du respect et de l'estime professés par un
               homme qui est fier de se dire votre obligé et humble correspondant et serviteur. M.
               <persName>FARADAY</persName>.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Cette lettre répond à la lettre d'<persName>Ampère</persName> du <date when="1822-07-10">10 juillet 1822</date>,
               où l'expérience de <persName>de La Rive</persName>, à laquelle <persName>Faraday</persName> fait allusion, est signalée Lettre
               0622. Trois pages 21 x 25, adresse sur la quatrième. (2) L'envoi de ces mémoires par
               MM. <persName>Underwood</persName> et <persName>Dockray</persName> est annoncé par une lettre à <persName>Faraday</persName> du <date when="1822-07-10">10 juillet 1822</date>
               (Lettre 0622) à laquelle celle-ci répond. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>