<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 709</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1827-08-21-a">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 695-696</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L709</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L709manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country xmlns="">France</country>
                        <settlement xmlns="">Paris</settlement>
                        <institution xmlns="">Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository xmlns="">Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno xmlns="">chemise 379</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages in-4°, adresse au bas de la dernière.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1827-08-21">21 août
                        1827</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, Jean-Jacques (fils d'Ampère)</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1827-08-21-a">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1827-08-21">21 août 1827</date>
        </opener>
            <p>M. <persName>Gillet de Laumont</persName> m'a amené hier ici en sortant de la séance de l'<orgName>Institut</orgName> ; je
               retournerai demain matin à <placeName>Paris</placeName>. C'est ici que tu es venu me voir il y a dix ans ;
               nous fûmes ensuite demeurer à <placeName>Eaubonne</placeName>, où tu composais <title>
            <persName>Rosemonde</persName>
          </title>. Ce parc de <placeName>Laumont</placeName>
               ne m'a retracé que des souvenirs d'un temps heureux pour moi, mais que le contraste
               avec ce que j'éprouve actuellement... ! J'ai eu une véritable joie du mariage
               d'<persName>Adrien</persName> (2) si longtemps attendu et dont il me fit part le jour même de ta
               naissance, le <date when="1827-08-12">dimanche 12 août</date>. Il t'en a écrit. Je pense que la célébration aura
               lieu dans dix ou douze jours. Depuis qu'un autre mariage, dont la communication m'a
               fait éprouver un sentiment bien contraire, était décidé, j'allais moins souvent chez
               M. <persName>Cuvier</persName> sans cependant de manière à ce qu'on pût le remarquer. Je n'y avais pas été
               le samedi précédent et je vins à me souvenir, il y a aujourd'hui huit jours, un <date when="1827-08-14">mardi
               14 août</date> qui ne sortira jamais de ma mémoire, que <persName>Mme Cuvier</persName> m'avait demandé une
               lettre de recommandation pour un jeune homme de ses parents qui doit être examiné par
               l'<orgName>école Polytechnique</orgName>. J'en avais oublié le nom et je ne sais quel instinct me poussa
               à l'aller demander ce jour-là. <persName>Mlle Cuvier</persName>, dont les crachements de sang avaient
               recommencé avec plus de gravité, était couchée sur un canapé. Comme on lui avait
               défendu de parler autrement que très bas, elle me fit signe d'aller lui parler, comme
               pour me donner le nom de son jeune parent ; mais, quand elle me l'eût dit, elle se
               mit à me demander de tes nouvelles et me fit décrire ton voyage dans le plus grand
               détail. Elle était plus pâle que je ne l'avais encore vue ; je voyais combien elle
               souffrait, l'oppression étant déjà très forte. Cette marque d'intérêt pour toi me
               pénétra d'attendrissement ; je sentis comme un pressentiment qu'elle me parlait pour
               la dernière fois. J'étais d'autant plus touché que l'arrivée de M. <persName>Du Parquet</persName> ne
               l'empêcha pas de continuer cette petite conversation avec moi encore quelque peu de
               temps. Il vint alors s'en mêler. <persName>Mme Cuvier</persName> se mit à parler d'autre chose avec moi,
               me fit jouer aux échecs, me gagna parce que je n'étais pas à mon jeu et je m'en fus
               bientôt après plein de ce pressentiment qui ne semble que trop près de se réaliser.
               Le crachement, ou plutôt le vomissement de sang a été toujours en augmentant et à de
               moindres intervalles. Samedi il y eut une consultation de médecins. Dimanche, je fus
               avec ma sœur et <persName>Albine</persName> chez Mme <persName>de Jussieu</persName> qui nous en parla comme si l'on
               désespérait de sa vie. Hier, à l'<orgName>Académie</orgName>, <persName>Frédéric Cuvier</persName> me dit qu'elle était
               toujours aussi mal. Je sais que, si elle guérit, ce sera pour se marier avec M. <persName>Du
               Parquet</persName> ; elle le serait déjà sans ces accidents, le jour avait été pris ; mais le
               sort d'un être si accompli ne m'en fait pas éprouver moins de peine. Au reste elle
               peut se rétablir ; car ce n'est pas une maladie toujours mortelle que ces
               vomissements de sang de la poitrine. C'est une maladie aiguë qui peut guérir et non
               la langueur sans remède qui résulte de la destruction lente du poumon, comme ce
               pauvre <persName>Fresnel</persName>. J'étais bien aise de venir à la campagne ; il me semblait qu'en
               quittant <placeName>Paris</placeName> j'y laisserais un peu de mes chagrins. Mais cela ne m'a pas bien
               réussi, il pleut et tu sais qu'il n'y a pas de conversation possible avec cet
               excellent <persName>Gillet de Laumont</persName>. Que c'est triste d'être ainsi sourd, de l'être depuis 60
               ans, pour s'être laissé tomber dans l'eau après dîner et avoir été soigné par un
               médecin ignorant de la maladie qui en résulta ! Tout ce que je vois, tout ce qui
               m'arrive m'affecte péniblement. Tu comprends que les événements généraux y sont pour
               quelque chose ; mais mille autres choses s'y joignent. Par exemple, on va remplacer
               <persName>Fresnel</persName> à l'<orgName>Institut</orgName>. <persName>Savart</persName>, auteur de belles découvertes sur la vibration des corps
               sonores solides, sur celles de l'air dans des vases de diverses formes, etc., etc, a
               évidemment le plus de droits ; Becquerel en a beaucoup aussi. On regardait la
               nomination de <persName>Savart</persName> comme sûre. M. <persName>Gay-Lussac</persName> a voulu qu'on retardât pour ne pas
               différer de deux jours le voyage qu'il avait à faire dans son pays. On attend
               maintenant son retour et l'intrigue travaille en attendant, si bien qu'il y a grande
               apparence qu'on nommera le concurrent le plus dénué de titres réels, mais beau
               parleur <ref>(3)</ref>. A l'exception de cette terrible maladie de <persName>Mlle Cuvier</persName>, j'ai laissé en
               quittant <placeName>Paris</placeName> tous ceux que tu connais en bonne santé. Dis-moi si tu as trouvé à
               <placeName>Stockholm</placeName> la lettre que j'ai écrite il y a déjà bien longtemps, avec une lettre de M.
               <persName>Olivier</persName> pour l'aumônier de la princesse royale, si fort en langue scandinave, etc. Il
               y avait aussi des commissions que je te prie toujours de faire. Adieu, mon cher fils,
               je t'embrasse mille fois de toute mon âme. <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
            <closer>poste restante à <placeName>Stockholm</placeName> (<placeName>Suède</placeName>) </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Quatre pages in-4°, adresse au bas de la dernière. Publié en
               grande partie par <persName>Mme Cheuvreux</persName>, p. 476. (2) <persName>Adrien de Jussieu</persName> que Jean-Jacques
               aurait voulu faire épouser à sa sœur <persName>Albine</persName>, épousait sa cousine <persName>Félicie</persName> dont le
               même <persName>Jean-Jacques</persName> avait été un moment amoureux. (3) <persName>Savart</persName> remplaça <persName>Fresnel</persName> le <date when="1827-11-05">5
               novembre 1827</date> et <persName>Becquerel</persName> fut élu en <date when-iso="1829">1829</date>. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>