<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1093</title>
                <author>Périsse-Marsil, Jean-Marie</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1821-03-12-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 332</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L1093</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Périsse-Marsil, Jean-Marie</persName>
          <date when-iso="1821-03-12">12 mars 1821</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1821-03-12-a">
        <body>
            <div xml:id="L1821-03-12-a-div1">
                <opener>
          <pb n="417" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0417_r.jpg"/>
          <placeName>Lyon</placeName> le <date when="1821-03-12">12 mars 1821</date>
        </opener>
                <opener>Cher frère et bon ami,</opener>
                <p xml:id="L1821-03-12-a-p1"> Si j'ai retardé de quelques jours de répondre à ta
                    dernière, n'en sois pas surpris, tu me recommandais de voir de suite M. <persName ref="#pers_B108">Buisson<ref xml:id="pers_B108"/>
          </persName>
                    et j'ai été plusieurs fois chez lui sans le rencontrer, il était allé en <placeName>Bresse</placeName>
                    pour régler quelques affaires ; enfin, hier, je le rencontrai comme il arrivait,
                    je lui fis part de ton désir de terminer l'affaire de la rente pour l'église de
                    <placeName>Poleymieux</placeName>. Il me répéta ce que je t'ai déjà dit, qu'il n'y a rien de bien
                    pressé pour cela, qu'on recevra toujours ton argent avec empressement ; mais
                    encore faut-il faire ce paiement avec sûreté pour ne pas t'exposer à payer une
                    seconde fois. Comme je te l'ai dit, c'est le curé seul qui est cause que cela
                    n'est pas terminé, parce qu'il n'a pas fourni un ordre de la Préfecture pour
                    effectuer ce paiement, et cet ordre que M. <persName ref="#pers_B108">Buisson<ref xml:id="pers_B108"/>
          </persName> lui a demandé plusieurs fois
                    n'a pas encore été fourni, c'est au curé a le solliciter à la Préfecture. Si
                    tu payais sans cette pièce, tu ne le ferais pas avec sûreté et tu serais exposé
                    toi ou les tiens à payer une seconde fois. Ainsi donc, puisque le curé sait la
                    cause qui empêche de payer, qu'a-t-il besoin de t'écrire au lieu de se conformer
                    à ce que M. <persName ref="#pers_B108">Buisson<ref xml:id="pers_B108"/>
          </persName> exige de lui, pour ta sûreté et suivant les lois...</p>
                <p xml:id="L1821-03-12-a-p2">A
                    l'égard de M. <persName ref="#pers_M646">Majeur</persName> tu peux également t'en reposer sur M. <persName ref="#pers_B108">Buisson<ref xml:id="pers_B108"/>
          </persName>. Il sait bien
                    que c'est une mauvaise chicane que te fait M. <persName ref="#pers_M646">Majeur</persName>, mais peut-il l'empêcher.
                    Il lui a déjà exposé combien ses prétentions étaient mal fondées, mais il ne
                    répond jamais directement à ce qu'on lui demande, il prend toujours des détours,
                    bref c'est un mauvais chicaneur qu'il faut voir venir et laisser s'expliquer sur
                    ses prétentions, en le trop pressant il s'imaginerait avoir fait peur et
                    augmenterait de<pb n="418" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0418_v.jpg"/> prétention, si on lui offrait tout de suite de lui céder les 500
                    francs qu'il te doit. Tu me parles d'une vente faite par ta mère en <date when-iso="1788">1788</date>, mais
                    cela ne peut avoir aucun rapport avec la vente dont M. <persName ref="#pers_M646">Majeur</persName> s'est procuré le
                    titre, faite en l'an XI. Au surplus, il n'a point répondu encore aux demandes
                    réitérées de M. <persName ref="#pers_B108">Buisson<ref xml:id="pers_B108"/>
          </persName> de lui communiquer cette pièce, sur laquelle il fonde sa
                    chicane qui ne doit point t'inquiéter, elle n'a vraisemblablement pour seul but
                    que d'accrocher les 500 francs dont il t'était resté débiteur.</p>
                <p xml:id="L1821-03-12-a-p3">
                        Sur le tout, M.
                    <persName ref="#pers_B108">Buisson<ref xml:id="pers_B108"/>
          </persName> m'a donné parole de t'écrire.</p>
                <p xml:id="L1821-03-12-a-p4">Tu me demandes, mon cher si l'on m'a remis
                    encore dix exemplaires de ton mémoire <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P379.xml">*</ref>.
                    Nous n'en avons reçu en tout que 6 exemplaires, dont <persName ref="#pers_P443">Périsse</persName> remit un à M.
                    <persName ref="#pers_N1545">Nolhac</persName> gratis ; nous avons encore les cinq autres, ainsi il n'est pas nécessaire
                    de nous en envoyer. Nous l'avons proposé à plusieurs qui l'ont examiné, mais
                    personne n'en a acheté : à <placeName>Lyon</placeName> le commerce absorbe tout, et personne ne
                    s'adonne aux sciences élevées.</p>
                <p xml:id="L1821-03-12-a-p5">Tu ne m'as rien dit dans ta dernière de ton cher
                    fils ; fais-lui je te prie mes amitiés, et aussi à ta fille, présente bien mes
                    devoirs à ta sœur. Adieu, très cher, toute ma famille se joint à moi pour
                    t'embrasser,<lb/>
                    ton dévoué <persName ref="#pers_P443">Marsil</persName>
        </p>
                <p xml:id="L1821-03-12-a-p6">P.S. J'espère que tu as reçu les 100
                    <title>Considérations sur la théorie du jeu <ref target="#corresp_1"/>
          </title>
                    par le libraire <persName>Méquignon fils aîné</persName>, rue des Grands-Augustins n°9, et non par
                    <persName>Méquignon-Marvis</persName> dont je ne t'ai pas parlé.</p>
                <p xml:id="L1821-03-12-a-p7">Les journaux ont annoncé une
                    nouvelle ordonnance du Roi qui charge une commission pour fixer le choix des
                    livres qui se verront aux rentrées prochaines. Ce serait une belle occasion, si
                    tu connaissais quelque membre de cette commission, de faire en sorte que l'on y
                    place notre <title>Traité classique de littérature</title> de <persName ref="#pers_G657">Grandperret</persName> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P377.xml">*</ref>, que nous t'avions prié à ton dernier<pb n="419" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0419_r.jpg"/>
                    voyage de faire adopter par la Commission d'Instruction publique, ce qui paraît
                    n'avoir pas eu de succès ; mais quand nous considérons combien tu es occupé,
                    nous voyons que tu ne peux pas faire ce que tu voudrais pour nous. M. <persName ref="#pers_J323">de Jussieu</persName>
                    n'a également rien fait pour cet objet, dont il paraît ne pas s'être occupé.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
      <div xml:id="L1821-03-12-a-div2">
        <note resp="#CGA" xml:id="corresp_1">
          <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P378.xml">*</ref>
        </note>
      </div>
    </back>
    </text>
</TEI>