<?xml-model href="../../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 867</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1828-05-08-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Palaiseau</settlement>
                        <institution>Archives de l'Ecole Polytechnique</institution>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L867</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1828-05-08">8 mai 1828</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Pommeroux, Etienne Tardif de, comte de
                                Bordesoulle</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1828-05-08-a">
        <body>
            <div xml:id="L1828-05-08-a-div1">
                <opener>
                    <date when="1828-05-08">8 mai 1828</date>
                </opener>
                <p xml:id="L1828-05-08-a-p1">Monsieur le Comte, Son Excellence le ministre secrétaire d'état au département de
                    l'Instruction publique vient de me nommer de nouveau à la place d'inspecteur
                    général des études que j'avais précédemment remplie pendant seize ans. Les
                    fonctions de cette place ne peuvent se concilier avec les deux cours dont je
                    suis chargé à l'<orgName>école royale Polytechnique</orgName>. J'ai l'honneur,
                    monsieur le comte, de vous prier d'agréer ma démission de fonctions que je ne
                    peux plus remplir complètement. Si vous jugez qu'il soit de l'intérêt des élèves
                    que j'achève le cours commencé et qui doit se terminer dans les derniers jours
                    de juin prochain, j'ai lieu de croire que son Excellence voudra bien m'y
                    autoriser, mais il me serait impossible de rien faire au delà pour le service de
                    l'<orgName>école royale
                    Polytechnique</orgName>. Je ne
                    pourrais pas même le demander à son Excellence, et cela serait d'ailleurs
                    nuisible au cours que mon successeur doit faire l'année prochaine aux mêmes
                    élèves. Il semble nécessaire que mon successeur fasse l'interrogation qui suit
                    le cours, pour qu'il reconnaisse par ce travail le détail des méthodes que j'ai
                    employées, et se mette ainsi au courant de ce que savent les élèves. J'ose donc
                    vous prier, monsieur le comte, d'arranger toutes choses pour que mon successeur
                    puisse entrer en fonctions le 1er juillet prochain, au plus tard. Sans cela je
                    me trouverais à l'égard des devoirs que j'aurais à remplir, dans la situation la
                    plus pénible. Me permettrez vous, monsieur le comte, à l'instant où je quitte un
                    établissement aussi célèbre que l'<orgName>école royale Polytechnique</orgName>,
                    d'oser vous faire une prière. Au
                    <orgName>Collège de <placeName>France</placeName>
          </orgName> et dans
                    toutes les écoles spéciales, comme celles de médecine, de droit, etc., on
                    accorde, non à tous les professeurs qui se trouvent dans le cas de cesser les
                    cours qu'ils y font, mais à ceux dont on croit que les travaux ont mérité cette
                    distinction, le titre de professeur honoraire. Pourrai-je espérer, monsieur le
                    comte, après vingt ans de professorat, que votre seigneurie pensât que je ne
                    suis peut-être pas indigne d'obtenir de la bienveillance dont elle m'a honoré,
                    ce titre de professeur honoraire de
                    l'<orgName>école royale Polytechnique</orgName> auquel j'attacherais tant de
                    prix comme la distinction la plus honorable pour moi. Cette haute faveur
                    mettrait le comble à la reconnaissance que je vous dois et dont vos bontés m'ont
                    pénétré. Je serais toujours empressé dans ce qui serait compatible avec les
                    fonctions d'inspecteur général des études, de faire dans la seule vue de vous
                    prouver cette reconnaissance, tout ce qui pourrait dans la suite être utile à
                    l’<orgName>École polytechnique</orgName> ou agréable à votre Seigneurie. Je suis
                    avec respect, monsieur le Comte, de votre Seigneurie, le très humble et très
                    obéissant serviteur, <persName>A. Ampère</persName>
                </p>
                <closer>[<persName>Ampère</persName> au Général commandant
                    l’<orgName>école Polytechnique</orgName>] A Monsieur le lieutenant général
                    <persName>Comte de Bordesoulle</persName>,</closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>