<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1018</title>
                <author>Gonod, Benoit</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L0000-00-00-s">
                        <country>Suisse</country>
                        <settlement>Genève</settlement>
                        <institution>Bibliothèque de Genève</institution>                        
                        <idno>Ms2666, f. 16</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L1018</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="0000-00-00">s.d</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Gosse, Louis-André</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L0000-00-00-s">
        <body>
            <div>
                <opener>
          <date when="1833-12-31">31 Xbre 1833</date>
        </opener>
                <p>Monsieur et ami très cher, Je n'ai pu vous envoyer plus tôt le compte que vous
                    attendez, à cause d'une absence de mon beau-frère. Il est de retour ce soir,
                    j'ai chargé quelqu'un de le lui demander et j'espère pouvoir l'insérer dans
                    cette lettre demain au sortir de la classe, avant le départ du courrier. Je fais
                    mettre à la poste, en même temps que cette lettre une double épreuve de la
                    feuille 9  ; mais elle ne vous parviendra probablement qu'un jour plus tard,
                    parce que l'on retient les imprimés un jour de plus, pour vérifier s'il n'y a
                    point d'écriture à la main. J'ai bien réfléchi sur les noms que vous proposez
                    pour la 2e science du 3e ordre dans les sciences historiques. Ils me semblent
                    avoir deux [...cisions], leur étrangeté d'abord, puis ils n'expriment pas
                    exactement l'objet de la science. Practologie ne me plaît pas, mais je <gap reason="illisible"/> l'idée un peu vague que représente la
                    désinence en logie se prête mieux, ce me semble, à la définition de la science.
                    Le suppléant de M. <persName>Villemain</persName> vous donnera à cet égard un avis auquel je me range
                    d'avance... Si vous vous décidez à faire imprimer la 2de partie à <placeName>Paris</placeName>, il
                    faudra bien vous réserver les feuilles qui sont destinées aux <title>Annales d'<placeName>Auvergne</placeName>
          </title>
                    à 200 exemplaires ; car on a déjà donné aux souscripteurs le commencement, on
                    leur a promis la suite ; on ne peut pas les en frustrer. Quant à la pagination,
                    on ne la change pas pour que les lecteurs puissent à leur gré détacher ce
                    mémoire des <title>Annales</title> et le faire relier à part, et réunir des feuilles qui,
                    isolées, présenteraient bien moins d'intérêt. J'ai continué le travail de la
                    rédaction. Je suis arrivé à la pédagogique ; je n'ai donc plus en quelque sorte
                    que le [9e] paragraphe, et le 8e chapitre, deux choses très difficiles à faire
                    pour moi. J'y mettrai mes soins, je m'en tirerai comme je pourrai mais vous
                    viendrez après moi pour corriger et ajouter, etc. Avec les occupations qui
                    m'assaillent sans cesse et les dîners ou soirées auxquelles je ne puis me
                    soustraire, je n'espère pas avoir terminé avant le 15 ou le 20 du mois de
                    février. Je vous enverrai le tout ensemble vers cette époque et comme je l'avais
                    pressenti avant que la 1ère partie soit terminée. Quoique j'ai peu de temps, je
                    suis encore menacé d'en perdre. Voici comment : jusqu'ici notre professeur
                    d'histoire avait été payé par la maison (1 200 fr). Le Conseil royal vient
                    d'arrêter que la maison ne lui fournirait que 900 fr et qu'il serait admis au
                    partage du variable avec les autres professeurs. Or, de compte fait, cela
                    enlèvera à chacun de nous environ 75 ou 80 francs, diminution et perte que ne
                    veulent pas subir les professeurs de philosophie, de mathém., <persName>Clément</persName>, et je
                    crois le censeur. De sorte que, dans le moment, ils veulent <gap reason="illisible"/> et demandent au besoin la suppression de la chaire
                    d'histoire. Vous pensez que j'[en suis] moins fâché par rapport à la surcharge
                    d'occupation <gap reason="lacune"/> reviendra, qu'à cause du <gap reason="lacune"/> en lui-même [mot à revoir] de la position <gap reason="lacune"/> se trouve l'excellent <gap reason="illisible"/> est chargé de ce cours. J'aime à croire que la
                    démarche, qui n'est encore qu'un projet, ne serait pas favorablement accueillie.
                    L'intérêt de l'enseignement de l'histoire passera sans doute avant celui des
                    réclamants. Veuillez offrir mes hommages respectueux à vos dames et recevoir la
                    nouvelle assurance de tout l'attachement avec lequel j'ai l'honneur d'être
                    Monsieur et très cher ami, Votre dévoué serviteur <persName>Gonod</persName>
        </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>