<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 623</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1822-08-14-a">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 592-593-594</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L623</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L623manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country xmlns="">France</country>
                        <settlement xmlns="">Paris</settlement>
                        <institution xmlns="">Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository xmlns="">Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno xmlns="">chemise 379</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Huit pages in-4°, avec adresse a la fin.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1822-08-14">14 août
                        1822</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, Jean-Jacques (fils d'Ampère)</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1822-08-14-a">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1822-08-14">14 août 1822</date>
        </opener>
            <p>Je me reproche on ne peut davantage, mon bien cher fils, de ne pas t'avoir écrit plus
               tôt ; il faudrait t'écrire beaucoup de détails pour t'expliquer comment, depuis 12
               jours que je suis arrivé à <placeName>Lyon</placeName>, je n'ai pu trouver un moment pour écrire aucune
               autre lettre que celle que ma sœur aura reçue quand celle-ci te parviendra, et où je
               la charge de te prévenir que je te porterai des billets payables à <placeName>Paris</placeName> à la
               Saint-Martin prochaine pour la somme de 15 000 francs, afin que tu penses avec
               <persName>Ballanche</persName> et qui tu voudras à la manière dont tu pourras la placer avec plus
               d'avantage et de sécurité. Il y a eu plusieurs lectures de <persName>Rosemonde</persName> à l'école
               vétérinaire ; <persName>Dugas</persName> nous l'a lue, <persName>Bredin</persName> ne peut se lasser de la lire. Le tout se
               borne à ce que cinq ou six personnes de nos plus intimes amis la connaissent ; mais
               M. et Mme <persName>Périsse</persName> m'ont prié de la lire à <placeName>Bellerive</placeName> dimanche prochain : ce que je lui
               ai promis, n'y voyant aucun inconvénient. <persName>Bredin</persName>, qui était là quand je me suis mis à
               t'écrire, m'a prié de te remercier, comme du plus grand bien que tu lui aurais fait,
               d'avoir conçu le rôle d'<quote>Himélide</quote>. Il admire ta pièce comme <persName>Dugas</persName> qui, après nous
               l'avoir lue, disait à <persName>Bredin</persName> qu'il la sentait encore mieux qu'après la première
               lecture qu'il en avait entendue à <placeName>Paris</placeName>. Un seul des auditeurs m'a fait ensuite une
               observation qui n'est peut-être pas tout à fait sans fondement ; tu en jugeras si tu
               l'admets ; il s'agirait d'ajouter un certain nombre de vers au rôle d'<persName>Almagis</persName> qui te
               viendront peut-être aisément. L'observation est que son amour et ses remords, le
               dominant tour à tour et à peu près également, devraient être moins inégalement
               développés, les remords remplissant au contraire presque tout le rôle et l'amour
               n'étant qu'indiqué par des traits, énergiques à la vérité, mais trop courts pour que
               le parterre en soit remué de manière à concevoir dans <persName>Almagis</persName> cet amour forcené
               qu'indiquent des traits, et qui est nécessaire pour qu'il ait pu se déterminer à
               trancher la vie d'un chef admiré, mériter qu'on dise en le voyant : <cit>
            <quote>c'est un
               traître, etc.</quote>
          </cit> Ces passages sont admirables ; mais, pour que l'on conçoive comment
               ces pensées ne le font pas reculer d'horreur et renoncer à son crime dès cette
               première scène avec <persName>Rosemonde</persName>, ne serait-il pas bon qu'après lui avoir dit :<cit>
            <quote> mais je
               connais mon crime, j'ai mesuré l'abîme</quote>
          </cit>, il ajoutât quelque chose d'analogue mais
               bien moins fort que ceci : <cit>
            <quote>et ne sais-tu pas que, depuis que je t'ai vue, déjà
               hélas engagée à <persName>Alboin</persName>, je n'ai plus respiré que pour toi, que ton âme est devenue
               la mienne, ta volonté ma volonté ; pourrais-tu craindre qu'<persName>Almagis</persName> te trahit en te
               rappelant le charme que nos cœurs éprouvèrent à s'entendre dans ces entretiens dont
               le secret exposait à tant de périls deux âmes que les destinées avaient faites l'une
               pour l'autre, etc.</quote>
          </cit> Ce que je t'écris là tout froid et tout décoloré n'est que pour
               t'indiquer ce que je conçois qu'il pourrait dire sans pouvoir exprimer précisément ce
               que j'entrevois. J'ai vu que d'autres, qui n'en ont pas parlé, entraient
               difficilement dans la situation d'<persName>Almagis</persName> se décidant au crime dont il peint si bien
               l'horreur et avec les sentiments de vertu et de grandeur au fond du coeur qui peuvent
               seuls motiver l'admirable scène de l'aveu à <persName>Alboin</persName>. <persName>Bredin</persName> vient de venir voir si
               j'écrivais toujours. Je lui ai dit ce que je venais de t'écrire et, quoiqu'il n'eût
               pas d'abord pensé à ce développement de l'amour d'<persName>Almagis</persName>, il est tout à fait entré
               dans l'idée qu'il serait on ne peut plus avantageux à l'ensemble de la pièce. Il m'a
               dit que ce que je venais d'écrire comme je le sentais bien, était peut-être encore
               insuffisant  ; qu'il faudrait y ajouter quelque chose qui montrât une sorte de
               délire, qui indiquât qu'<persName>Almagis</persName> n'est plus maître de lui-même, que l'image de
               <persName>Rosemonde</persName> le poursuit dans ses songes, qu'il y voit <persName>Alboin</persName> l'arracher de ses bras :
               par exemple, en un mot, quelque chose qui le peignît comme étant par moments dans une
               sorte de désordre nerveux et montrât que ses déterminations ne conservent presque
               plus de liberté, etc. Je pense, en effet, qu'un ou deux mots de ce genre dans la
               première scène entre <persName>Almagis</persName> et <persName>Rosemonde</persName> seraient une source de beautés où <persName>Talma</persName>
               remuerait fortement le parterre comme il le remuait quand il jouait cette scène
               <persName>d'Abufar</persName>, où <persName>Fharan</persName> peint si bien un de ces amours délirants qui font comprendre le
               crime dans un homme dont le fond du cœur est vertueux. Ce serait un motif de plus à
               <persName>Talma</persName> de désirer jouer ce rôle ; car c'est à peindre cet état de l'âme qu'il réussit
               le mieux. Ce serait un moyen de plus de faire entrer le parterre dans la situation où
               il doit être pour sentir la force et la vérité du rôle d'<persName>Almagis</persName>. Tu verras ce qu'il
               peut y avoir de vrai là-dedans ; car <persName>Bredin</persName> n'en admire pas moins la tragédie telle
               qu'elle est, parce qu'il entre plus aisément que personne dans cette situation. Si
               tous les futurs auditeurs étaient organisés comme lui, le besoin de ce développement
               serait moindre ; mais, comme il ne s'agit que d'exprimer ce qui est sous-entendu dans
               le rôle d'<persName>Almagis</persName>, ce serait toujours de beaux vers de plus. A propos, ayant dit par
               hasard à <persName>Bredin</persName> que tu avais d'abord fait ainsi un vers du troisième acte : Tu me
               souris si belle en demandant sa mort, il en a été frappé comme d'un des plus beaux
               vers qu'il eût entendus ; il serait pour que tu le rétablisses à tout prix, fallût-il
               en modifier un autre pour éviter une répétition ; je t'avoue qu'en y pensant je crois
               qu'il a bien raison. Je suis bien impatient de savoir où tu en es et si c'est du
               premier ou du cinquième acte que tu t'occupes. Que je serai content quand tout sera
               fini ! Adieu, bon ami, je serai peut-être dans quinze jours auprès de toi ; mais,
               dans aucun cas, mon absence de <placeName>Paris</placeName> ne dépassera trois semaines à compter
               d'aujourd'hui. <persName>Bredin</persName> prend intérêt à toi comme à un de ses enfants. Toute la famille
               m'a chargé des plus tendres amitiés pour toi. Tu as une nouvelle cousine qui est si
               mince, si gracieuse, si délicate, qu'elle semble comme aérienne, n'ayant que sa voix
               de rossignol <ref>(2)</ref>. Embrasse bien tendrement pour moi ta tante et l'aimable petit chat,
               M. et Mme <persName>Carron</persName>, <persName>élisa</persName> ; dis aussi mille choses de ma part à la famille <persName>de Jussieu</persName>,
               aux <persName>Fresnel</persName> ; n'oublie pas surtout <persName>Ballanche</persName> et tous mes respects à l'Abbaye. Ton
               papa t'aime et t'embrasse mille fois de toute son âme. <persName>A. Ampère</persName>.</p>
            <closer>
          <placeName>rue des Fossés-Saint-Victor, n°19</placeName>, à <placeName>
            </placeName> </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Huit pages in-4°, avec adresse a la fin. Presque toute la
               première partie a été publiée par Mme <persName>Cheuvreux</persName>, p. 220 et 221. (2) Femme de <persName>Nicolas
               Carton</persName> (née le <date when="1796-02-29">29 février 1796</date>). </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>