<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1113</title>
                <author>Bonjour, Jean-Marie</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1808-02-18-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 342</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L1113</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_B74" type="sender">Bonjour, Jean-Marie</persName>
          <date when-iso="1808-02-18">18 février 1808</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1808-02-18-a">
        <body>
            <div xml:id="L1808-02-18-a-div1">
                <opener>
          <pb n="9" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_342_0009_r.jpg"/>
          <placeName>Lyon</placeName>
          <date when="1808-02-18">18 février 1808</date>
        </opener>
                <p xml:id="L1808-02-18-a-p1">Je n'ai pas encore eu l'occasion, mon cher <persName>Ampère</persName>, de voir <persName ref="#pers_B94">Bredin
          </persName> pour lui
                    communiquer votre lettre, mais je le verrai bientôt. Mon ami <persName ref="#pers_D651">Desroches</persName> est le
                    seul qui jusqu'à présent ait partagé l'attendrissement et la vive douleur
                    qu'elle m'a causés. Vous êtes bien malheureux mais il vous sera facile avec
                    l'aide de la Providence de résister à vos maux. Ne vous laissez point abattre,
                    et sachez tirer avantage de toutes les ressources que votre situation vous offre
                    encore. Loin de considérer d'un œil fixe ce que votre état peut avoir
                    d'alarmant, promenez vos regards sur les objets de consolation qui vous
                    environnent, Dieu, votre mère, votre enfant, votre sœur, vos amis. Je dirais
                    plus, ces objets de consolation peuvent aussi se trouver en vous-même ; je les
                    vois dans votre génie, dans ces brillantes facultés qui font notre tourment ou
                    notre plaisir, selon que nous en faisons un mauvais ou un noble et religieux
                    usage.</p>
                <p xml:id="L1808-02-18-a-p2">Je ne sais si je me trompe, mais il me semble que le corps est soumis à
                    la douleur quand l'harmonie entre nos facultés physiques cesse d'exister, et que
                    la vie exerce son énergie sur un point unique. Il en est de même des affections
                    douloureuses de l'âme, elles s'accroissent par la fixité, c'est-à-dire par la
                    continuité d'action que l'âme exerce sur une idée ou une série d'idées tristes
                    et mélancoliques. On reste dans cet état, si une certaine mobilité, si les
                    objets extérieurs n'y apportent aucun changement, ou si l'on est<pb n="10" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_342_0010_v.jpg"/> insensible à la
                    voix de l'amitié. Puisse cette voix être entendue de vous, et puissiez-vous, au
                    nom de vos amis, faire tous vos efforts pour vous arracher au découragement.</p>
        <p xml:id="L1808-02-18-a-p3">
                    Vous pleurez la perte d'une bien bonne tante, mais êtes-vous donc le seul que
                    cette perte ait affligé, et ne serait-il pas étrange que des êtres faibles, des
                    femmes et des enfants eussent dans leur affliction plus de force que vous. En
                    votre qualité d'homme, vous devez essuyer leurs larmes, vous devez les consoler,
                    et leur cacher jusqu'à vos propres souffrances, pour ne pas aggraver leurs
                    peines. Je connais votre maman, elle se consolera si vous lui paraissez heureux,
                    mais si elle se persuade le contraire, elle pleurera dans le silence, et ses
                    chagrins abrégeront ses jours.</p>
                <p xml:id="L1808-02-18-a-p4">Vous paraissez vous plaindre de la multiplicité
                    de vos occupations, qui vous paraissent un obstacle à vos études favorites,
                    cependant ce sont ces occupations même dont vous devez remercier le ciel,
                    puisque c'est à elles que votre famille devra son bien-être et qu'elles ont été
                    pour vous la matière d'une utile diversion. Elles sont ennuyeuses direz-vous,
                    ces occupations ; mais quel est l'homme sur la terre qui ne boit de temps en
                    temps dans le <gap reason="illisible"/> d'amertume.</p>
                <p xml:id="L1808-02-18-a-p5">Combien d'hommes
                    sont plus malheureux que vous et combien s'empresseraient d'échanger leur sort
                    contre le vôtre dans l'espoir de compenser un peu de mal par beaucoup de bien...</p>
                <p xml:id="L1808-02-18-a-p6">
          <pb n="11" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_342_0011_r.jpg"/>Vous avez été époux infortuné,
                    mais vous êtes heureux père ; vous n'avez pas mis au jour tous les produits de
                    votre génie, mais déjà votre nom a quelque gloire, et figure à côté de ceux dont
                    la <placeName>France</placeName> s'honore !</p>
                <p xml:id="L1808-02-18-a-p7">Vous êtes loin de vos amis, mais ils communiquent avec
                    vous, mais vous avez l'espérance de les revoir pendant deux mois entiers. Votre
                    plaisir s'accroîtra par la privation, et vous avez déjà avec le plaisir du
                    regret, le plaisir de l'espérance. 2 mois entiers ! sont bien la 6ème partie de
                    l'année, et je doute qu'il y ait beaucoup d'amis qui puissent accorder à ceux
                    qu'ils aiment un si long espace de temps, une si grande partie de leur vie.</p>
                <p xml:id="L1808-02-18-a-p8">Le
                    croiriez-vous mon cher ami ? J'ai rougi un peu de chercher à vous consoler par
                    l'image de la gloire ; il m'a semblé que je faisais mal, et je me condamnais
                    moi-même ; ce genre de consolation me semblait injurieux pour vous et indigne de
                    l'homme en général. Pardonnez cette injure, je la désavoue pour peu que vous
                    soyez disposé à considérer la gloire comme une vaine fumée.</p>
                <p xml:id="L1808-02-18-a-p9">Excusez la liberté
                    que j'ai prise de vous parler avec une franchise austère ; le ton dogmatique et
                    sentencieux de la part d'un être aussi faible que moi, serait bien déplacé s'il
                    n'était autorisé par votre amitié ; et c'est parce que je ne doute plus de ce
                    sentiment que je vous dirai encore que j'ai été bien surpris de ce que vous avez
                    dit à <persName ref="#pers_R502">Roux</persName> au sujet des croyances et des incroyances<pb n="12" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_342_0012_v.jpg"/> car il me semble que je ne
                    serais point embarrassé entre les unes et les autres, que je ne craindrais pas
                    le qu'en-dira-t-on, et que si je sentais la nécessité de me prononcer ou de
                    prendre un parti, je me rangerais tout bonnement sous les drapeaux de celui qui
                    satisfait à la fois mon esprit et mon cœur, qui m'offrirait avec le bonheur
                    présent la garantie la plus parfaite du bonheur futur.</p>
                <p xml:id="L1808-02-18-a-p10">Je vous parle en
                    missionnaire, cela n'est pas surprenant. Depuis 40 jours, j'ai assisté assez
                    souvent avec <persName ref="#pers_B94">Bredin
          </persName>, <persName ref="#pers_D651">Desroches</persName>, <persName ref="#pers_G287">Grosnier</persName>, <persName ref="#pers_B36">Barret</persName>, aux discours de M.<persName ref="#pers_R1240"> de
                        <unclear>Rojan</unclear>
          </persName> et autres célèbres missionnaires qui viennent de terminer une belle
                    mission à St-<gap reason="illisible"/>. Je les ai entendus, j'ai admiré
                    leur zèle, leurs talents, la perfection de leur morale, et je vous avoue qu'ils
                    m'ont convaincu qu'il n'y a point pour l'homme d'autre gloire que celle qui se
                    rattache à la gloire de <persName ref="no-index">Dieu</persName>.</p>
                <p xml:id="L1808-02-18-a-p11">Je viens de voir <persName ref="#pers_B33">Ballanche</persName>, il doit vous écrire
                    aujourd'hui.</p>
                <p xml:id="L1808-02-18-a-p12">
          <persName ref="#pers_R502">Roux</persName> doit aussi vous écrire pour vous remercier au sujet des 5
                    livres de <gap reason="illisible"/> et vous entretenir de <persName ref="#pers_G259">Gall</persName> et de
                    deux <unclear>états unis</unclear> du cerveau.</p>
                <p xml:id="L1808-02-18-a-p13">
          <persName ref="#pers_B36">Clément Barret</persName> écrit rarement, il est encore à
                    <placeName>Roanne</placeName> et demande de vos nouvelles. Vous savez bien qu'il ne peut
                    cesser de s'intéresser à vous. Nous ignorons ce qu'il deviendra lui et les
                    autres.</p>
                <p xml:id="L1808-02-18-a-p14">Pressé par le courrier, je vous embrasse et je porte ma lettre à la
                    poste.</p>
                <p xml:id="L1808-02-18-a-p15"> <persName ref="#pers_B74">J.M. Bonjour</persName>
        </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>