<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1134</title>
                <author>inconnu</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1814-04-23-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 393 ter</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L1134</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">inconnu</persName>
          <date when-iso="1814-04-23">23 avril 1814</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">inconnu</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1814-04-23-a">
        <body>
            <div xml:id="L1814-04-23-a-div1">
                <opener>
          <pb n="313" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_ter_0001_r.jpg"/>ce <date when="1804-04-23">23 avril 1804</date>
        </opener>
                <p xml:id="L1814-04-23-a-p1"> Permettez-moi, Monseigneur, de saisir votre altesse royale. Les
                    descendants de <persName>St Louis</persName> et de <persName>Henri IV</persName>, les <persName>Bourbons</persName> remonteront sur le trône de
                    <placeName>France</placeName>. Le ciel et la terre retentissent d'acclamations, les transports de la
                    joie universelle sont bien l'expression sincère de toutes les âmes. Mais,
                    Monseigneur, en jouissant du présent il faut s'assurer de l'avenir, or notre
                    avenir doit se composer non de quelques jours d'acclamations mais d'un long
                    cours de règnes heureux et de siècles.</p>
                <p xml:id="L1814-04-23-a-p2">Les beaux jours qui luisent sur la <placeName>France</placeName>
                    seront bientôt altérés et obscurcis si on laisse répandre les moindres alarmes.
                    En ce moment tout est plein de confiance, la foi qu'on doit à des paroles
                    royales ne peut être ébranlée par des insensés qui parlent et écrivent au nom du
                    trône. Mais l'oubli du passé déjà proclamé ne peut être proclamé trop souvent,
                    et trop solennellement. Il faut se hâter d'en faire une loi de la nation et de
                    la mettre à la tête de toutes les lois.</p>
                <p xml:id="L1814-04-23-a-p3">Ah ! Que deviendrions-nous, que
                    redeviendrait la <placeName>France</placeName>, s'il<pb n="314" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_ter_0002_v.jpg"/> était permis de compulser ce passé dont nous
                    voulons à jamais nous séparer. Nous nous y replongerions de nouveau et il serait
                    plus affreux. Les accusations parties du trône seraient renvoyées au trône avec
                    des faits dont l'évidence a pénétré en <placeName>Europe</placeName> tous les esprits et toutes les
                    consciences. On a tout exagéré, la liberté et le pouvoir, et il y a eu des
                    fautes, des excès, même des crimes. Mais il y <supplied>en </supplied>a eu de tous les côtés et,
                    dans tous, des vertus sublimes s'alliaient à des excès.</p>
                <p xml:id="L1814-04-23-a-p4">Monseigneur, un
                    législateur de l'antiquité, et l'un des plus renommé par sa sagesse, <persName>Solon</persName>,
                    après de longues agitations, au premier jour du retour de l'ordre, voulut que la
                    cité de <persName>Minerve</persName> fut purifiée<pb n="315" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_ter_0003_r.jpg"/> toute entière comme un temple dont il fallait laver
                    les marbres. Il fit promener les statues des dieux dans toutes les rues et dans
                    toutes les places. Il mit la réconciliation et la paix publique sous la garantie
                    et sous la protection du ciel. Voilà Monseigneur l'exemple que le roi imitera,
                    et non pas celui de <persName>Charles II</persName> qui, après avoir promis l'oubli de tout, ne
                    pardonna à personne, mêla le spectacle des échafauds à celui des réjouissances,
                    des fêtes de la cour, empoisonna son règne, et prépara pour la dynastie des
                    <persName>Stuart</persName> une nouvelle déchéance qui fut accomplie sous son règne et qui le fut
                    cette fois sans retour.</p>
                <p xml:id="L1814-04-23-a-p5">Je crois connaître l'esprit public de la <placeName>France</placeName>,
                    Monseigneur. J'ai eu assez le temps de l'observer lorsque j'avais mission de
                    l'éclairer et de le diriger. C'est un fait que, dans les circonstances<pb n="316" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_ter_0004_v.jpg"/>
                    actuelles, la <placeName>France</placeName> toute entière est disposée à se réunir sous le trône des
                    Bourbons si une constitution royale et nationale garantit avec la même
                    inviolabilité tous les droits et tous les pouvoirs.</p>
                <p xml:id="L1814-04-23-a-p6">C'est un autre fait non
                    moins indubitable que, dans la masse de la nation, on donne des regrets au
                    gouvernement d'une régence et que dans les restes de nos armées on en donne à
                    <persName>Napoléon</persName>.</p>
                <p xml:id="L1814-04-23-a-p7">Si on jette au milieu de toutes ces dispositions des ferments de
                    discorde, les dispositions pacifiques seront bientôt étouffées et les
                    dispositions hostiles bientôt développées. Tout sera de nouveau en feu si de
                    sages lois, mais sages avec magnanimité, ne gravent pas autour du trône des
                    <persName>Bourbons</persName>
          <pb n="317" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_ter_0005_r.jpg"/> et sur leur couronne même pour ainsi dire, le décalogue d'une liberté
                    aussi réelle et aussi étendue que celle de l'<placeName>Angleterre</placeName>.</p>
                <p xml:id="L1814-04-23-a-p8">Je n'ajouterai qu'un
                    mot Monseigneur, je connais des hommes accusés avec iniquité et qui gardent le
                    silence. Parmi ces hommes il y en a plus d'un qui ne donnerait aucun regret à la
                    vie si, avant de la perdre, on leur avait procuré l'occasion de déployer leur
                    âme devant la <placeName>France</placeName>, l'<placeName>Europe</placeName> et la mort. Il serait dangereux d'effaroucher de
                    telles âmes. Il importe de savoir les apprécier et de les obliger à une
                    reconnaissance qu'elles seules savent sentir et garder jusque dans les jours de
                    crise et de catastrophe.</p>
                <p xml:id="L1814-04-23-a-p9">
          <pb n="318" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_ter_0006_v.jpg"/>Pour moi, Monseigneur, dès longtemps fatigué, dégoûté,
                    je n'ambitionne que le repos et sans l'ardent désir de voir le trône des
                    <persName>Bourbons</persName> s'élever sur des fondements éternels, je n'aurais pas eu la force ni de
                    porter mes pensées sur l'ordre public de la <placeName>France</placeName>, ni d'élever ma voix jusqu'à
                    votre altesse royale.</p>
                <p xml:id="L1814-04-23-a-p10">Je suis etc.<lb/>
                    <placeName>Paris</placeName>, ce <date when="1814-04-23">23 avril 1814</date>
        </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>