<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 781</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1832-06-14-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 748-749</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L781</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L781manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 379</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages in-4°, adresse sur la dernière.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1832-06-14">14 juin
                        1832</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, Jean-Jacques (fils d'Ampère)</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1832-06-14-a">
      <body>
         <div xml:id="L1832-06-14-a-div1">
            <opener>
          <pb n="604" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0604_r.jpg"/>
          <placeName>Toulon</placeName> <date when="1832-06-14">Jeudi [14] juin 1832</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1832-06-14-a-p1">Bon ami, me voici à <placeName>Toulon</placeName>, désirant beaucoup d'avoir de tes nouvelles et de celles
               de ta sœur, après les événements qui viennent d'avoir lieu à <placeName>Paris</placeName> et qui ont dû lui
               causer de mortelles terreurs. Et toi, mon fils bien-aimé, où étais-tu pendant qu'on
               s'égorgeait ? <ref target="#corresp2">(2)</ref> Comment a-t-on pu commencer la guerre civile par un soulèvement qui
               ne pouvait être utile qu'aux Vendéens ? Tu comprends combien j'ai souffert en
               apprenant les nouvelles. Voilà le calme rétabli entièrement, disent les journaux ;
               mais qu'il a coûté cher ! Que de malheurs ont résulté de ce mouvement insensé !</p>
            <p xml:id="L1832-06-14-a-p2">Je
               crois qu'en m'écrivant tout de suite à <placeName>Tournon</placeName>, ta lettre m'y trouverait encore ;
               car, en partant d'ici, nous allons à <placeName>Nîmes</placeName> où nous resterons une huitaine de jours.
               Pendant que nous étions à <placeName>Aix</placeName>, nous y avons vu le Prince qui nous a invités avec les
               autorités et le recteur de l'<orgName>Académie</orgName>. Que j'étais loin de penser, en voyant tous ces
               français empressés autour de lui, à l'exception de quelques carlistes, que, pendant
               ce temps-là, on se battait à <placeName>Paris</placeName> !</p>
            <p xml:id="L1832-06-14-a-p3">Hier matin, j'ai reçu à <placeName>Draguignan</placeName> la visite de
               M. <persName ref="#pers_T563">Tholon</persName>, qui m'a beaucoup et beaucoup parlé de toi. Le soir, je priai tant M.
               <persName ref="#pers_N417">Naudet</persName> qu'il consentit à aller coucher à <placeName>Hyères</placeName> que j'avais un désir indicible de
               revoir et comme, le jeudi, il n'y a rien à faire dans les collèges, cela ne nuisait
               pas réellement à ce que nous avions à faire ici. Ce matin, je l'ai emmené voir les
               salines, le cabinet de coquilles de M. <persName ref="#pers_P434">Peillon</persName>, le jardin de M. <persName>Fil</persName> où se trouvait le
               casurina, des mécalenca en fleurs. J'ai vu MM. <persName ref="#pers_A960">Allègre</persName>. Je me suis assuré que la
               bonne <persName>Marion</persName> avait fidèlement remis dans le temps ma lettre à M. <persName ref="#pers_A960">Allègre</persName>. Elle a su
               par la domestique de celui-ci que j'étais à <placeName>Hyères</placeName>, et elle est venue tout courant.
               Elle était si contente de me voir, comme elle disait,<pb n="605" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0605_v.jpg"/> rajeuni de vingt ans, que j'ai
               cru qu'elle allait me sauter au cou. Je lui ai donné cent sous, ce dont elle semblait
               presque fâchée, disant qu'elle était assez contente de me voir bien portant. Je n'ai
               pas besoin de te dire combien tout ce monde m'a parlé de toi, ainsi que M. <persName ref="#pers_R494">Riondet</persName>
               que j'ai rencontré sur la place et, par dessus tous les autres, M. <persName ref="#pers_D184">Denis<ref xml:id="pers_D184"/>
          </persName>. Il était à
               <placeName>Toulon</placeName>. Mais, pendant que nous déjeunions à l'hôtel des Ambassadeurs, il est venu
               nous trouver. Il m'a comblé d'amitiés et de choses pour toi, attendant avec une
               extrême impatience ton ouvrage sur les Scandinaves.</p>
            <p xml:id="L1832-06-14-a-p4">Cette journée fait une sorte
               d'époque pour moi ; tant elle a été pleine de souvenirs pour moi, du temps où tu
               avais tant de soin de ton papa. C'est ce même jour que j'ai fait dans la calèche, en
               venant ici, une dernière, bien la dernière correction aux vers mnémoniques dans le
               morceau de sciences historiques, le seul qui me satisfît pas, et où toi-même trouvais
               un mutans qui ne pouvait rester.</p>
            <p xml:id="L1832-06-14-a-p5">Mais cette journée a été empoisonnée par une
               circonstance bien triste pour moi. M. <persName ref="#pers_N417">Naudet</persName>, hier, voulait se rendre de <placeName>Draguignan</placeName>
               ici sans que je visse <placeName>Hyères</placeName>. Il n'avait consenti à y aller que parce que je lui
               avais promis que nous serions aujourd'hui à <placeName>Toulon</placeName>. Ce n'est pas ma faute si tous les
               chevaux de <persName>Camoin</persName> et <persName>Camoin</persName> lui-même étaient à <placeName>Cujes</placeName> pour le passage du Prince de
               <placeName>Toulon</placeName> à <placeName>Nîmes</placeName>. Sans M. <persName ref="#pers_D184">Denis<ref xml:id="pers_D184"/>
          </persName>, je ne sais ce que nous aurions pu faire. C'est lui qui
               est enfin parvenu à nous trouver deux mulets pour<pb n="606" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0606_r.jpg"/> amener la calèche à <placeName>Toulon</placeName> ; mais
               il lui a fallu du temps pour les trouver ; en sorte qu'au lieu d'être arrivés à midi,
               nous n'avons été ici qu'à 4 h. 1/2. De là une bouderie contre moi à un point
               inexprimable. Il est parti en me disant de dîner quand je voudrais ; qu'il ne ferait
               jamais de tournée avec moi, etc. Il me l'avait déjà dit à <placeName>Aix</placeName>, parce qu'obéissant
               comme un enfant à tout ce qu'il voulait de <placeName>Paris</placeName> à <placeName>Marseille</placeName>, j'ai pourtant voulu que
               le collège d'<placeName>Aix</placeName> fût inspecté et qu'il prétendait que nous pouvions nous en dispenser
               pour regagner le temps perdu et ce temps avait été perdu par toutes les combinaisons
               qu'il avais faites et qui avaient été suivies malgré toutes les bonnes raisons que je
               lui avait soumises. C'est parce qu'il sent bien intérieurement que son idée de
               descendre le <placeName>Rhône</placeName> par le bateau à vapeur, notre calèche sur un autre bateau, et
               l'opiniâtreté qu'il mit à ne pas s'informer à notre premier passage à <placeName>Aix</placeName> si le
               recteur y était, soutenant qu'il était sûr qu'il était à <placeName>Marseille</placeName>, en sorte que nous
               ne fîmes que changer de chevaux à <placeName>Aix</placeName> et qu'il a fallu y retourner, que tout cela,
               dis-je, nous a fait perdre quatre à cinq jours, qu'il est si en colère contre moi.</p>
            <p xml:id="L1832-06-14-a-p6">
          <pb n="607" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0607_v.jpg"/>
               Brûle cette lettre, à cause de ce que je viens de te confier sur cette inquiétude ;
               car cela peut me nuire beaucoup dans l'avenir et, à cet inconcevable despotisme près,
               c'était l'inspecteur avec lequel j'aurais été bien aise de faire toutes mes tournées.</p>
            <p xml:id="L1832-06-14-a-p7">
               Adieu, bon ami, en grâce de tes nouvelles et de celles de ta sœur et d'<persName ref="#pers_C917">élisa</persName> dont
               vous ne me dites rien ni l'un ni l'autre, ce qui m'inquiète extrêmement. Adieu, mon
               fils, ton papa t'embrasse mille fois de toute son âme. M. <persName ref="#pers_D184">Denis<ref xml:id="pers_D184"/>
          </persName> m'a chargé de tant de
               choses pour toi, il t'a écrit et aurait tant envie d'une réponse !<lb/>
               <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </p>
            <closer>
          <placeName>Monsieur <persName>J-J Ampère</persName>, maître de conférence à l'<orgName>école normale</orgName> rue du Bac, n° 100 bis</placeName>, <placeName>faubourg Saint-Germain</placeName>, à <placeName>Paris</placeName>
        </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1832-06-14-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Quatre pages in-4°, adresse sur la dernière. Cette lettre a
               été publiée en partie par <persName ref="#pers_C1171">Mme Cheuvreux</persName>, p. 40 à 42.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) Il s'agit des journées de
               juin. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>