<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 973</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="brouillon_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1825-08-09-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 226</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L973</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1825-08-09">9 août 1825</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="no-index" type="adressee">?</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1825-08-09-a">
        <body>
            <div xml:id="L1825-08-09-a-div1">
                <opener>
                    <pb n="1" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_226_0001_r.jpg"/> <placeName>Paris</placeName> <date when="1825-08-09">9 août 1825</date>
                </opener>
                <opener>Monsieur,</opener>
                <p xml:id="L1825-08-09-a-p1"> La découverte des paragrêles dont la première indication se trouve dans
                    des expériences faites en grand aux environs de <placeName>Munich</placeName> et
                    qui ont été communiquées à l'<orgName>Académie royale des sciences</orgName> il
                    y a déjà longtemps, est trop importante pour que l'on ne réponde qu'à demi,
                    comme j'avoue qu'il me semble que l'a fait l'auteur d'un article que je viens de
                    lire dans le n° du <title>Globe</title> qui a paru aujourd'hui, aux objections
                    qu'opposent à cette découverte des personnes assez étrangères aux plus simples
                    notions de la physique pour prétendre que les arbres doivent être d'aussi bon
                    conducteurs des <pb n="2" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_226_0002_v.jpg"/> deux fluides électriques que des fils métalliques, et qu'en
                    supposant que ces fils n'ont qu'une ligne de diamètre, on ne peut en attendre
                    aucun effet, parce qu'elles croient apparemment qu'il faut qu'un conducteur
                    métallique soit fort gros pour qu'il ouvre un libre passage à ces fluides.</p>
                <p xml:id="L1825-08-09-a-p2">Je ne
                    peux néanmoins qu'applaudir à l'article de votre journal où l'on répond à de si
                    étranges assertions, mais j'avoue que j'ai été surpris de lire à la fin de cet
                    article : <cit>
                        <quote>Ajoutons que quand même la physique ne pourrait rendre raison des
                            effets des paragrêles, ce ne serait pas un motif pour ne pas continuer
                            les expériences à ce sujet.</quote>
                    </cit>
        </p>
                <p xml:id="L1825-08-09-a-p3">L'auteur aurait raison de s'exprimer ainsi et de rappeler que l'on n'a
                    point encore d'explication certaine de la chute des aérolithes, et qu'on a cru
                    longtemps, avant qu'on connût la théorie du <pb n="3" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_226_0003_r.jpg"/> rayonnement, qu'il suffisait
                    d'intercepter par un simple abri celui qui a lieu sous un ciel serein, pour
                    prévenir, du moins en partie, les effets désastreux des gelées, mais ces
                    réflexions générales sont ici sans application. Il fallait au contraire faire
                    remarquer que d'après l'explication qu'a donné de la formation de la grêle le
                    célèbre physicien de <placeName>Pavie</placeName> <ref target="#corresp1">(1)</ref>, et qui est généralement adoptée, et d'après
                    l'action connue des pointes sur l'électricité, non seulement la physique rendait
                    raison des effets avantageux des paragrêles, mais encore que si l'observation
                    n'avait pas confirmé les effets que leur ont attribués ceux qui les ont
                    proposés, c'eût été un fait dont il serait bien difficile aux physiciens de
                    rendre raison dans l'état actuel de la science. Heureusement qu'ils ne se
                    trouveront pas dans cet embarras puisque les succès qu'on a obtenus partout où
                    l'on a multiplié suffisamment les paragrêles ont montré qu'ils diminuent assez
                    la tension de l'électricité atmosphérique pour prévenir la formation de la
                    grêle.</p>
                <p xml:id="L1825-08-09-a-p4">
          <pb n="4" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_226_0004_v.jpg"/> Il n'en est pas, au reste, des paragrêles comme des paratonnerres, il
                    suffit d'un seul paratonnerre pour préserver de la foudre l'édifice sur lequel
                    il est élevé, mais <gap reason="lacune"/>
        </p>
            </div>
        </body>
        <back>
      <div>
        <note resp="#CAK" xml:id="corresp1">Peut-être <persName ref="#pers_V583">Alessandro Volta</persName>.</note>
      </div>
    </back>
    </text>
</TEI>