<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 471</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1814-03-11-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 461-462</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L471</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L471manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 340</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages in-4°, sans adresse.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1814-03-11">11
                        mars 1814</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1814-03-11-a">
      <body>
         <div xml:id="L1814-03-11-a-div1">
            <opener>
          <pb n="205" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0205_r.jpg"/>
          <date when="1814-03-11">Vendredi 11 mars 1814</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1814-03-11-a-p1">Mon ami, après plus d'un mois de silence, tu as enfin écrit à ton ami. Que j'avais
               besoin de ces deux lettres qui me sont arrivées hier en même temps ! Je t'avais écrit
               l'autre jour, mais j'ai déchiré la lettre bien qu'elle ne contînt rien qui dût m'y
               engager ; mais la disposition de mon esprit changea avant qu'elle fût achevée, de
               manière qu'elle ne t'aurait point peint la situation où se trouvait mon âme après les
               réflexions qui me la firent interrompre. C'est ainsi que, sans sortir de ma chambre,
               sans voir personne, mes pensées changent du tout au tout. Tantôt, croyant voir avec
               évidence une force supérieure entraînant tous les événements de ma vie pour me jeter
               dans une série de malheurs tellement improbables depuis que je suis à <placeName>Paris</placeName>, qu'une
               volonté toute puissante peut seule les faire naître et les enchaîner de cette
               manière ! Alors il me semble qu'elle veut par là me ramener, comme malgré moi, à
               d'anciennes opinions ; je forme le projet momentanément de rompre des liens
               d'affection qui s'élèvent comme un mur de séparation éternel entre cette volonté et
               la mienne.</p>
            <p xml:id="L1814-03-11-a-p2">Je vois tous les maux qu'ils me préparent pour cette vie même, sans qu'ils
               puissent<pb n="206" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0206_v.jpg"/> jamais m'en dédommager par aucune sorte de bonheur, que celui de partager
               les peines d'un être malheureux. Je me dis : <cit>
            <quote>Les égoïstes, comme les hommes qui te
               ressemblent, me jugeraient également insensé. Les uns montreraient la gloire dans les
               sciences, la fortune, mon état dans le monde, ou sacrifiés ou exposés ; les autres,
               ce qu'ils nomment vertu et un bonheur éternel dédaignés pour rien, rien !</quote>
          </cit> Ah, ce
               n'est rien que d'apporter quelque soulagement aux peines des autres ! Mais cette
               disposition ne dure guère, et sans cesse, sans cesse, je me promets de sacrifier
               tout, tout ! Je sais que je suis libre ; mais, librement je veux ainsi. Mon cœur me
               dit que je serais un monstre exécrable si j'étais ce qu'on appelle raisonnable, ce
               que d'autres même appellent vertueux... Je vois combien tu es loin de soupçonner mes
               plus cruels chagrins. Tu me parles d'un homme ingrat à mon égard. Je pense qui tu
               veux désigner par cette expression ; mais jamais tu n'as eu une idée plus fausse.</p>
            <p xml:id="L1814-03-11-a-p3">Moi
               seul je l'ai été, moi seul <pb n="207" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0207_r.jpg"/>je n'ai pas su apprécier le dévouement pour moi qui
               n'avait de bornes que le devoir impérieux, j'ai empoisonné par mon injustice la vie
               entière du meilleur des êtres créés. Pour réparer le mal que j'ai fait, il faudrait
               que je pusse changer les idées des gens sur lesquels je ne puis avoir aucune
               influence, qui ne peuvent avoir en moi aucune confiance. Ah, le sentiment dominant
               dans mon cœur est de sacrifier toute ma vie, tout ce qui dépend de ma volonté à
               chercher à adoucir des maux que je ne puis réparer. Mais que puis-je ? Presque rien !
               Rien du tout en comparaison du mal que j'ai fait ! Me compter désormais, et moi-même,
               et tout ce qui ne se rapporte pas à ce triste but de toute mon existence, pour rien,
               me paraît alors mon vrai, mon unique devoir.</p>
            <p xml:id="L1814-03-11-a-p4">Je le remplirai au milieu des tourments
               où je me livre exprès, et qu'il ne tient qu'à moi de ne pas éprouver en comblant la
               mesure de l'ingratitude, en t'allant trouver puisque rien autre ne me retient ici au
               milieu des angoisses. Tu me parles d'une tournée qui me rapproche de toi. Tout
               annonce qu'il n'y en aura point cette année et rien ne me fera quitter <placeName>Paris</placeName>.<pb n="208" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0208_v.jpg"/> Tu
               m'applaudirais, j'oublierais tout à <placeName>Lyon</placeName>, mais que serais-je à mes propres yeux !
               Après toi, <persName>Ballanche</persName> est à <placeName>Lyon</placeName> celui qui m'aime le plus. Ainsi demande-lui si tu
               peux payer d'abord les 300 francs à M. <persName>Périsse</persName>, et, s'il y consent, paye simplement
               ce dernier, donne le petit reste de 98 francs en acompte à <persName>Ballanche</persName> et qu'il le note
               sur un billet que je lui ai fait. Je lui resterai devoir 152 francs que je remettrai
               à <persName>Beuchot</persName> sur le premier argent que je toucherai. Comme il m'est dû 1500 francs
               d'échu, j'espère recevoir bientôt quelque chose.</p>
            <p xml:id="L1814-03-11-a-p5">Écris-moi, je t'en conjure ! Comme
               le plaisir d'avoir enfin de tes nouvelles m'a donné un peu de calme d'esprit, je vais
               en profiter pour écrire à notre ami dont je ne savais pas le retour près de toi.
               Parle-lui de moi, parles-en à <persName>Ballanche</persName>, <persName>Bonjour</persName> et <persName>Camille</persName> ! Comment ne me dis-tu
               rien de ces deux derniers ? Embrasse pour moi <persName>Chatelain</persName>. Tu me dis, dans ta deuxième
               lettre, que tu n'as ni le courage, ni la liberté d'esprit nécessaires pour me parler
               raison. Mon ami, comprends que ce que tout autre appellerait me parler raison, c'est
               me conseiller de retrouver le repos à force d'égoïsme et d'ingratitude.</p>
            <p xml:id="L1814-03-11-a-p6">J'aime mieux
               souffrir toute ma vie. Brûle sur-le-champ cette lettre au nom de notre éternelle
               amitié ! Tu as brûlé la dernière, car je la finissais de même ? Donne-moi des
               nouvelles de ta santé. Elle te manque seule pour que tu aies le bonheur que j'ai
               toujours désiré inutilement pour moi-même. Il n'en est plus pour ton ami.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1814-03-11-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Quatre pages in-4°, sans adresse. Lettre portée par
               <persName>Dugas-Montbel</persName>.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>