<?xml-model href="../../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1111</title>
                <author>Bonjour, Jean-Marie</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1806-07-03-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 342</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L1111</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Bonjour, Jean-Marie</persName>
          <date when-iso="1806-07-03">3 juillet 1806</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1806-07-03-a">
        <body>
            <div>
                <opener>
          <date when="1806-07-03">3 juillet 1806</date>
        </opener>
                <p>A <persName>Ampère</persName>, <persName>Bonjour</persName>, salut Certain juge autrefois a dit élégamment  : dans tout ce
                    que tu fais, hâte-toi lentement. Précepte admirable auquel nous nous conformons,
                    vous vous conformez, ils se conforment. Vous m'écrivez peu, vous m'écrivez <gap xmlns="" reason="illisible"/> : je ne saurais m'en plaindre puisque votre
                    mariage semble traîner en longueur. Ce mariage me déplaît autant qu'il vous
                    plaît ; il vous fixe à <placeName>Paris</placeName>, et nous enlève autant de plaisir qu'il vous en
                    procure : le bel agrément ! Quelle est donc cette toute belle, cette tant bonne
                    qui vaut à elle seule <persName>Bredin</persName>, <persName>Ballanche</persName>, <persName>Roux</persName>, <persName>Barret</persName>, <persName>Desroche</persName>, tant d'autres
                    et moi ? Quel trésor qu'un cœur qui seul aime autant que nous aimons tous
                    ensemble ! En vérité mon cher ami, c'est trop pour vous de ce trésor ; j'en veux
                    ma part, rien n'est plus juste, par la raison que les amis des amis sont les
                    amis ; et le grand <gap xmlns="" reason="illisible"/>, après tout, que vous
                    fassiez consentir votre belle amie à me dire un petit bonjour, à se lier à moi
                    de cœur et d'âme, dans une proportion telle que votre bonheur n'en soit pas
                    diminué. C'est assez : il faut à présent vous dire que je suis ici à peu près
                    seul. Depuis trois semaines, <persName>Bredin</persName> prend les eaux de <placeName>Vals</placeName> à <placeName>Vals</placeName> ; depuis trois
                    semaines, <persName>Roux</persName> est dans son domaine de <placeName>Provence</placeName> et a quitté à son grand regret
                    la houlette de pasteur suisse pour la flûte du troubadour dont il ne tire que
                    des sons plaintifs et languissants ; depuis trois semaines <persName>Barret</persName> est inquiet
                    pour les pères de la foi des suites de la coadjutorerie de l'archevêque de
                    <placeName>Lyon</placeName> : il craint, m'a dit [<persName>Grosnier</persName>], que le successeur de <persName>Mgr Fesch</persName> ne détruise
                    son ouvrage (je veux dire l'ouvrage de <persName>Fesch</persName>), ou ne cesse de protéger [cette ?]
                    argentière, &amp;c. &amp;c. Depuis trois semaines je n'ai de <persName>Châtelain</persName> aucune
                    nouvelle, il se hâte plus lentement que vous, et n'est pas encore marié, quoique
                    depuis trois semaines il ait acheté ses présents de noces. Quant à <persName>Desroche</persName>,
                    depuis trois semaines je le vois, et crois toujours le voir pour la première
                    fois. Cet ami, si je ne me trompe, en vaut bien un autre. Je voudrais maintenant
                    finir ma lettre par quelque chose de tendre à vous retracer, les touchants
                    souvenirs de mon bonheur passé, mais je ne sais comment m'y prendre. Notre cœur
                    vous le savez, ne résonne pas toujours de la même manière. D'ailleurs ma raison
                    me dit que toutes mes tendresses seraient bien fades pour un enfant gâté, et que
                    je dois savoir mieux choisir mon temps. Croyez mon cher ami que je ne reçois
                    jamais de vous une ligne sans la plus vive émotion, que je m'empresse toujours
                    de communiquer mon plaisir à nos amis communs en leur communiquant vos lettres,
                    et que, sous ce rapport, vous devez m'écrire souvent, puisque m'écrire, c'est
                    écrire à beaucoup d'autres. Que va devenir votre maman ; votre sœur, &amp;c. ?
                    Je prends à tout ce que vous aimez un si vif intérêt que ma curiosité ne doit
                    pas vous paraître indiscrète. J'embrasse devant vous votre épouse, je l'aime
                    autant que vous l'aimez, et j'attends dans votre prochaine lettre le témoignage
                    de votre dépit jaloux. <persName>J.M. Bonjour</persName> P.S. J'ai vu <persName>Desplaces</persName> qui m'a dit tant de
                    choses sur votre compte que je voudrais pouvoir les répéter toutes. Je me borne
                    à la plus essentielle : <cit xml:lang="lat">
            <quote>Dii omen avertant</quote>
          </cit>, on osait prédire que vous seriez la
                    proie des philosophes, qu'ils vous enrôleraient dans la confrérie, que vous êtes
                    taillé pour cela, et que ce serait chose aisée.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>