<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 604</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1821-06-11-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 921-922</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L604</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L604manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <repository>Collection Alfred Cornu [note de Louis DE
                           LAUNAY]</repository>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages 18,8 x 25, adresse sur la quatrième. [note de Louis DE
                           LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1821-06-11">11 juin
                        1821</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1821-06-11-a">
      <body>
         <div xml:id="L1821-06-11-a-div1">
            <opener>
          <placeName>Paris</placeName>
          <date when="1821-06-11">11 juin [1821]</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1821-06-11-a-p1">
          Cher ami, combien je me reproche d'avoir été si longtemps sans
               t'écrire. Je souffrais tant de la poitrine, j'avais tant de choses à faire dont je ne
               pouvais pas faire la moitié, le travail d'écrire courbé sur ma table me faisait tant
               de mal. Enfin, c'est ainsi. Nous avons perdu <persName ref="#pers_J318">Camille</persName>, je ne sais si je dois beaucoup
               lui survivre, voilà deux leçons de suite que je n'ai pu faire à l'<orgName>école
               Polytechnique</orgName>. On a fait choix d'un remplaçant, mais on veut que je fasse encore une
               leçon par semaine, M. <persName ref="#pers_G288">de Mussy</persName>, le médecin, soutient que cela me fera du mal,
               cependant il est convaincu que je finirai par guérir si je donne à ma poitrine un
               repos absolu, il dit que le tissu des poumons est intact, que c'est seulement un
               organe extrêmement fatigué. Il vient de m'ordonner pour demain matin, des ventouses
               scarifiées sur la poitrine.</p>
            <p xml:id="L1821-06-11-a-p2">Je souffre encore plus au moral qu'au physique. Tu sens
               combien je dois être triste, moi qui n'ai jamais su me résigner, j'étais si plein
               d'espérances il y a quelques mois : cher ami, je voudrais te voir, mais cela ne me
               sera probablement pas possible. Jamais, cependant, je ne l'ai tant désiré. Ce qui
               m'agite le plus à présent, ce sont les événements de la <placeName>Grèce</placeName>. On m'a dit aujourd'hui
               la destruction de <placeName>Patras</placeName> par les Turcs, jusqu'à la dernière maison, jusqu'au plus
               petit enfant, et personne n'ira au secours des Grecs ; les Européens aimeront mieux
               se détruire mutuellement, car s'il faut croire aux pressentiments de <persName>Ballanche</persName>, si
               rarement trompeurs, ils ne pourront jamais éviter les malheurs qu'un peu de sens et
               de sentiments de justice préviendraient.</p>
            <p xml:id="L1821-06-11-a-p3">Voilà trois mois que j'ai commencé à
               souffrir de la poitrine, et toujours cela a été en augmentant par une progression
               lente. Tu ne m'as plus écrit, il y a si longtemps ; mon silence le méritait, mais
               c'était le punir bien rigoureusement. Si tu m'aimes encore, écris-moi une longue
               lettre, elle me fera tant de bien ; pardonne à ton ami d'avoir été si longtemps sans
               t'adresser une ligne, dis-moi toutes tes pensées, donne-moi des détails sur ta santé,
               celle de ta femme et de tes enfants ; parle-moi de tous nos amis de <placeName>Lyon</placeName>, de l'état
               des esprits dans cette ville, de l'impression qui y a fait la perte de notre ami.
               Surtout, force-moi à sortir de ces pensées extérieures qui me dominent entièrement
               depuis l'été passé. Je ne suis plus rien.</p>
            <p xml:id="L1821-06-11-a-p4">
          <date when="1821-06-12">12 juin</date>, 5 h. du matin. Je me lève pour
               finir cette lettre avant qu'on m'applique ces ventouses afin de m'endormir après si
               je peux et d'être sûr, quoi qu'il arrive, que cette lettre partira aujourd'hui.
               L'idée que tu devais penser que ton ami t'oubliait a agité mon sommeil de rêves où je
               voyageais seul, dans un endroit désert, pour t'aller voir et demander pardon, je ne
               sais de quoi, et puis tant d'images fantastiques qui ont fini par me réveiller tout
               troublé.</p>
            <p xml:id="L1821-06-11-a-p5">Cher ami, je ne fais rien de ce que je me propose, je ne t'ai point envoyé
               ce que je t'avais annoncé faute de trouver le temps d'aller jusqu'à la poste.
               Plains-moi, écris-moi, je n'ai pas besoin de te dire : aime-moi toujours, ni de te
               dire combien je t'aime et combien tendrement je t'embrasse. Ton ami<lb/>
               <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </p>
            <closer>A Monsieur <persName ref="#pers_B94">Bredin</persName>, directeur de l'<orgName>École royale vétérinaire</orgName>, à <placeName>Lyon</placeName> (<placeName>Rhône</placeName>).
            </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1821-06-11-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Coll. <persName ref="#pers_C158">A. Cornu</persName>. Quatre pages 18,8 x 25, adresse sur la
               quatrième.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>