<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 596</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1821-02-21-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 565-566-567</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L596</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L596manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 393 quarto</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Huit pages in-4°, adresse sur la dernière.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1821-02-21">21 février
                        1821</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_R502" type="adressee">Roux-Bordier, Jacques</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1821-02-21-a">
      <body>
         <div xml:id="L1821-02-21-a-div1">
            <opener>
          <pb n="791" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0063_r.jpg"/>
          <placeName>Paris</placeName>
          <date when="1821-02-21">21 février 1821</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1821-02-21-a-p1">J'ai reçu vos deux lettres, mon bien cher ami, et je me reproche vivement de n'y
               avoir pas encore répondu. Il faudrait, pour que vous m'excusassiez, qu'il vous fût
               possible de savoir à quel point tous mes moments sont comptés et combien j'ai été
               parfois obligé de veiller très avant dans la nuit, chargé de deux cours et ne voulant
               pas cependant laisser là absolument mes travaux sur les conducteurs voltaïques et les
               aimants.Tout est dans ce seul mot : il y a, je crois, deux mois que je n'ai pas
               écrit à <persName>Bredin</persName> et j'attends toujours un instant de liberté pour lui répondre. Je
               commence par vous, et cela doit me justifier un peu à votre égard en me rendant
               encore plus coupable envers lui.</p>
            <p xml:id="L1821-02-21-a-p2"> Je suis enchanté que vous ayez eu de votre côté
               l'idée qu'il y avait des courants électriques dirigés de l'Est à l'Ouest dans le
               globe de la terre ; cela me fait espérer que les bons esprits ne répugneront pas à en
               admettre l'existence, surtout à présent qu'elle est appuyée sur la combinaison des
               expériences de M. <persName>Œrsted</persName> avec les miennes. Je regrette beaucoup que vous ne m'ayez
               pas envoyé vos idées sur la réforme de<pb n="792" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0064_v.jpg"/> la logique chimique ; je n'aurais point eu
               probablement le temps d'y répondre, mais j'aurais eu tant de plaisir à les lire.
               C'est un bonheur pour moi quand je puis recevoir une de vos lettres, je les lis et
               relis et, si je n'y réponds pas exactement, c'est faute de temps, et par suite de ma
               paresse qui est bien pire que celle dont vous vous accusez. Comme vous seriez aimable
               de vaincre la vôtre et de m'écrire bien souvent.</p>
            <p xml:id="L1821-02-21-a-p3">Vous dites qu'il n'y a pas de mal que
               les choses marchent avec une certaine lenteur  ; ce n'est pas mon avis quand ce sont
               de bonnes choses ; je voudrais de tout mon cœur que vous publiassiez bien des idées
               et que vous n'attendissiez pas que d'autres les retrouvent. J'ai une envie démesurée
               de voir le travail que vous faites avec <persName>Gasparin</persName> sur les races. Comment
               établirez-vous que je suis scandinave ? Je pensais, d'après une de vos anciennes
               lettres, qu'il fallait, pour cela, être au moins bon gentilhomme, mais qu'un vil
               savant, un obscur honnête homme, n'était qu'un Celte, un Arabe, etc.<pb n="793" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0065_r.jpg"/> Est-ce parce que
               j'ai des yeux gris que je serais de cette race que vous aimez tant ?</p>
            <p xml:id="L1821-02-21-a-p4">Je tâcherai de
               me souvenir de dire à <persName>Aimé-Martin</persName> ce que vous pensez de sa vie de <persName>Bernardin de
               Saint-Pierre</persName> ; elle m'a plu aussi, à certains passages près. Vous avez bien raison de
               dire qu'il est inconcevable qu'on n'ait pas essayé, il y a vingt ans, l'action de la
               pile voltaïque sur l'aimant. Cependant, je crois qu'on peut en assigner la cause :
               elle est dans l'hypothèse de <persName>Coulomb</persName> sur la nature de l'action magnétique ; on
               croyait à cette hypothèse comme à un fait ; elle écartait absolument toute idée
               d'action entre l'électricité et les prétendus fils magnétiques ; la prévention en
               était au point que, quand M. <persName>Arago</persName> parla de ces nouveaux phénomènes à l'<orgName>Institut</orgName>, on
               rejeta cela comme on avait rejeté les pierres tombées du ciel, quand M. <persName>Pictet</persName> vint,
               dans le temps, lire un mémoire à l'<orgName>Institut</orgName> sur ces pierres. Ils<pb n="794" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0066_v.jpg"/> décidaient tous que
               c'était impossible. C'est la même prévention qui empêche à présent d'admettre
               l'identité des fluides électriques et magnétiques, et l'existence des courants
               électriques dans le globe terrestre et dans les aimants, comme elle a, pendant
               quelques années, empêché d'admettre que le chlore fut un corps simple. On résiste
               tant qu'on peut à changer les idées auxquelles on s'est accoutumé. C'est drôle à voir
               que les efforts que font certains esprits pour tâcher de faire accorder, avec les
               nouveaux faits, l'hypothèse gratuite de deux fluides magnétiques différents des
               fluides électriques, uniquement parce qu'on y a accoutumé son esprit.</p>
            <p xml:id="L1821-02-21-a-p5">Je sais bien
               que mon mémoire n'est pas rédigé assez clairement ; cela vient de ce que je l'ai
               écrit avec une hâte extrême et par morceaux détachés que j'ai ensuite<pb n="795" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0067_r.jpg"/> réunis comme
               j'ai pu. A l'égard de ce que j'ai dit des deux états d'un circuit voltaïque suivant
               qu'il est interrompu ou qu'on en rétablit la continuité, j'ai seulement énoncé les
               faits : que, dans le premier cas, les deux extrémités se constituent dans l'état de
               tension et produisent des attractions et répulsions ordinaires ; que, dans le second,
               la tension électrique disparaît ainsi que les attractions et répulsions ordinaires,
               mais que, dans le nouvel état qui s'établit et que j'ai appelé courant électrique
               comme d'autres physiciens, il se manifeste de nouvelles attractions et répulsions
               toutes différentes des premières, lesquelles cessent aussitôt qu'on interrompt de
               nouveau le circuit, et que les autres attractions et répulsions, celles de la
               tension, reparaissent aux deux extrémités du fil interrompu.</p>
            <p xml:id="L1821-02-21-a-p6">Je n'ai point donné de
               théorie de l'état de tension ; je l'ai laissée comme elle était ; mon<pb n="796" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0068_v.jpg"/> mémoire n'en
               parle que pour la rappeler afin de mettre les phénomènes connus de l'état de tension
               en opposition avec les nouveaux phénomènes qui ont lieu dans l'autre état nommé
               courant électrique.</p>
            <p xml:id="L1821-02-21-a-p7">A quel propos aurais-je parlé des deux fluides électriques, de la
               répartition de ces fluides seulement sur les surfaces des corps, puisque je n'avais
               pour le moment rien à changer à ce qu'on en lit dans tous les livres de physique ?</p>
        <p xml:id="L1821-02-21-a-p8">Si
               je n'ai pas cité M. <persName>Berzélius</persName> ni ce qu'on avait dit sur ce que la chaleur et la
               lumière du soleil étaient dues à des courants semblables à ceux d'un circuit
               voltaïque, c'est que je n'ai parlé de cela que comme d'une conjecture très accessoire
               à mon affaire ; que, dans l'ouvrage de M. <persName>Œrsted</persName> <ref target="#ampere_ref_P376.xml">*</ref> dont la traduction en français par M. <persName>Marcel
                  de Serres</persName> a paru il y a plus de quinze ans,<pb n="797" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0069_r.jpg"/> on trouve déjà que toute chaleur et toute
               lumière résultent, comme il dit, du conflit électrique, que je crois qu'on avait dit
               quelque chose de semblable en <placeName>Angleterre</placeName> et qu'ainsi je ne savais qui citer sur un
               sujet dont j'ai parlé comme d'une chose déjà connue.</p>
            <p xml:id="L1821-02-21-a-p9">Dans ce que vous m'avez écrit
               sur la raison suffisante des planètes, vous avez supposé que les courants électriques
               de même sens se repoussent : mes expériences prouvent qu'ils s'attirent. Au reste, ma
               première idée sur les courants électriques de la terre est que, s'étant établis dans
               le globe de l'Est à l'Ouest par l'action galvanique des matières qui le constituent,
               le globe s'est mis, par réaction, à tourner de l'Ouest à l'Est, comme le canon recule
               à mesure qu'il chasse le boulet en avant ; mais je me suis bien gardé d'imprimer
               cette conjecture et cent mille autres qui m'ont passé par la tête. D'ailleurs,
               pourquoi tous les corps planétaires tourneraient-ils de l'Ouest à l'Est si c'était là
               la<pb n="798" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0070_v.jpg"/> cause de leur rotation ?</p>
            <p xml:id="L1821-02-21-a-p10">M. <persName>Gillet de Laumont</persName> ayant fait un petit précis sur les
               travaux relatifs à ces deux phénomènes, j'y ai joint deux notes sur mes derniers
               mémoires qui ne sont point encore publiés. Ces notes paraîtront incessamment dans le
               <title>Journal des Mines</title>, pour qui M. <persName>Gillet de Laumont</persName> avait fait cette note. C'est là
               qu'on peut trouver quelque chose de ces mémoires. <persName>Ballanche</persName> reviendra incessamment de
               la campagne, demain ou après-demain. Son adresse est <placeName>rue du Cherche-Midi, n° 23</placeName>,
               <placeName>faubourg Saint-Germain</placeName>. Je vous aime et vous embrasse de tout mon cœur.<lb/>
               <persName ref="#pers_A366">A.
               Ampère</persName>
        </p>
            <closer>A monsieur <persName ref="#pers_R502">Roux-Bordier l'aîné</persName> à <placeName>Genève</placeName> (<placeName>Suisse</placeName>), Confédération helvétique </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1821-02-21-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Huit pages in-4°, adresse sur la dernière. Quelques passages
               ont été publiés par Mme <persName>Cheuvreux</persName>, p. 185 et 186.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>