<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 572</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1819-01-24-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 901-902</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L572</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L572manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <repository>Collection Alfred Cornu [note de Louis DE
                           LAUNAY]</repository>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Trois pages 18,3 x 25, adresse sur la quatrième, sans signature. [note de
                           Louis DE LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1819-01-24">24
                        janvier 1819</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1819-01-24-a">
      <body>
         <div xml:id="L1819-01-24-a-div1">
            <opener>
          <date when="1819-01-24">Dimanche, 24 janvier 1819</date>
        </opener>
            <opener>Cher ami,</opener>
            <p xml:id="L1819-01-24-a-p1">pardonne-moi de ne pas t'écrire plus souvent, plus longuement, je ne le
               peux, je ne peux faire ce à quoi je suis le plus obligé. Je gémis tous les jours de
               ne pouvoir rien faire de ce que je devrais faire, ma vie est absorbée et coule sans
               laisser de traces. Je n'ai pourtant qu'un seul plaisir réel dans ma vie, c'est
               lorsque je reçois de tes lettres. Après, mais bien loin après celui-là, est la
               satisfaction que je trouve dans mon jardin <ref target="#corresp2">(2)</ref>, mais à peine ai-je le temps d'y
               descendre de temps en temps. C'est une chose singulière que le charme que j'y trouve,
               depuis que je l'ai fait arranger, et cependant il est encore comme de la terre qu'on
               vient de remuer en hiver, mais je vois d'avance ce gazon, ces fleurs et ces arbres
               comme ils seront dans deux mois, la vallée que j'y ai creusée pour pouvoir descendre
               par une pente dans la cour et non par des marches de pierre entre deux murailles
               comme autrefois, ce petit pont de bois qui passe par-dessus la vallée pour faire
               communiquer les deux parties du jardin et que je viens de faire construire, tout cela
               m'enchante, je ne sais pourquoi. C'est une puérilité que je sais bien, mais cela me
               fait une impression qui seule ressemble à celle des souvenirs. Je voudrais que tu
               m'écrivisses un de ces jours pour que je pusse lire une longue lettre de mon ami sur
               le petit banc caché parmi des touffes d'arbrisseaux où j'aime tant à m'aller asseoir.</p>
            <p xml:id="L1819-01-24-a-p2">
               N'ayant point trouvé <persName>Camille</persName> le jour que j'allais le voir pour l'affaire que tu m'as
               recommandée, je la lui ai expliquée dans une lettre que je laissai chez lui, en le
               priant de s'y employer de tout son pouvoir et d'en conférer avec M. <persName>Degérando</persName> pour
               qu'il y fit aussi son possible. J'ai écrit au même sujet à M. <persName>Stapfer</persName>, ancien
               ministre, pour qu'il en parle à un M. <persName>Marron</persName>, celui-ci se trouve proche parent de M.
               <persName>Gaussaire</persName>, comme je l'ai su depuis de M. <persName>Stapfer</persName> ; mais j'ai appris en même temps de
               lui que M. <persName>Gaussaire</persName> voulait rester à <persName>Saligny</persName>, qu'il tient par honneur à continuer
               d'y être l'appui et en quelque sorte le chef de ceux qu'on appelle à <placeName>Genève</placeName> les
               ultra-calvinistes. Je ne sais trop ce que c'est que cette petite église dans l'église
               genevoise, il paraît que M. <persName>Stapfer</persName>, sans s'en déclarer absolument le partisan, en
               fait grand cas comme d'hommes plus dévoués à ce qu'ils croient la cause du ciel que
               leurs adversaires. écris-moi ce que tu en sais, car sûrement tu connais bien cela et
               il paraît que j'avais eu tort de me laisser prévenir contre eux par ce que les
               journaux français disent de leur prétendue intolérance. Il faut que je sorte, et
               d'ailleurs, je n'ai que le temps de cacheter ce petit bout de lettre si je veux qu'il
               puisse partir aujourd'hui. </p>
            <p xml:id="L1819-01-24-a-p3">Je t'aime et t'embrasse de toute mon âme, puisse Dieu
               verser sur toi et sur ta famille toutes ses bénédictions. écris-moi tant que tu
               pourras.</p>
            <closer>A Monsieur <persName>Bredin</persName>, directeur de l'<orgName>École royale vétérinaire</orgName>, à <placeName>Lyon</placeName> (<placeName>Rhône</placeName>).
            </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1819-01-24-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Coll. <persName>A. Cornu</persName>. Trois pages 18,3 x 25, adresse sur la
               quatrième, sans signature.</note>
            <note resp="#CGA">(2) <persName>Ampère</persName> habitait <placeName>rue des Fosses-Saint-Victor</placeName> une maison
               avec jardin qu'il avait acquise en <date when-iso="1818">1818</date>.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>