<?xml-model href="../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 386</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1811-08-18-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">I.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 375-376-377</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L386</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L386manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 340</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages in-4°, adresse sur la quatrième.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1811-08-18">18
                        août 1811</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_B94" type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1811-08-18-a">
      <body>
         <div xml:id="L1811-08-18-a-div1">
            <opener>
          <date when="1811-08-18">[18 août 1811]</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1811-08-18-a-p1">
          <pb n="145" facs="#ch_340/ACAS_CRHST_AMP_24_340_0145_r.jpg"/>Cher ami, peut-être n'as-tu pas encore reçu de lettre de moi. II y a longtemps que
               celle dont M. <persName ref="#pers_A18">Andrieux</persName> s'est chargé a été écrite. Il m'avait dit qu'il partirait tout
               de suite ; je sais qu'il a différé son voyage puisqu'il est venu me voir depuis ;
               j'ignore s'il est parti. En attendant, je profite d'un petit moment pour t'écrire. A
               présent, j'ai mon fils auprès de moi ; sa présence, quand il est à la maison, fait un
               certain changement dans la manière dont s'écoule ma vie <ref target="#corresp2">(2)</ref>. Cela durera le temps
               ordinaire des vacances. Je vois plus rarement, depuis quelque temps, la personne dont
               je t'ai tant parlé. Voilà même plusieurs jours passés sans en avoir des nouvelles. Au
               reste, il n'y a rien de nouveau dans ce qui l'intéresse. Je me flatte beaucoup à
               présent que tout restera encore longtemps dans la situation actuelle. Ce n'est
               certainement pas par un sentiment qui se rapporte à moi que je le désire ; car cet
               état de choses me laisse dans un calme qui m'est insupportable. Je ne sais vraiment
               s'il n'est pas pire que des peines cuisantes mêlées à des agitations, des mouvements
               à se donner, des précautions à prendre, l'attente d'un mieux ou d'un plus grand mal !
               J'ai trop pris l'habitude<pb n="146" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0146_v.jpg"/> d'être ainsi agité quand j'ai quelque sujet de chagrin.
               Cela m'aide à le supporter ; mais repos d'esprit et chagrin, comment vivre clans
               cette situation !</p>
            <p xml:id="L1811-08-18-a-p2">Du <date when="1811-08-23">23 août</date> - Voilà plusieurs jours que cette lettre est commencée,
               cher ami ; mille circonstances m'ont empêché de la continuer. L'anéantissement de ma
               vie est une chose désolante ; depuis six semaines que je suis ici, qu'ai-je fait dont
               il reste quelque chose pour l'avenir ? Qu'est-ce que c'est que cet avenir même où mon
               esprit se porte continuellement et va chercher des peines et des plaisirs, qui ne
               seront jamais ; cet avenir, il sera sitôt passé !...</p>
            <p xml:id="L1811-08-18-a-p3">Bon ami, je ne puis te rendre ce
               que je sens de cette fuite de temps ; en voulant l'exprimer, je la sens plus
               douloureusement et voilà tout. Parlons d'autre chose ! D'abord d'un volume de
               gravures au trait, format oblong, contenant des projets de tableaux qui n'ont jamais
               été exécutés. Ces projets sont d'un sculpteur anglais dont j'ai oublié le nom <ref target="#corresp3">(3)</ref>,
               ils représentent les principales scènes de l'enfer, du purgatoire et du paradis du
               <persName ref="#pers_A1236">Dante</persName>. C'est, à ce qu'il me semble, d'une si grande et si terrible vérité, si bien
               dans le genre de certains de tes dessins où j'ai senti bien vivement le même
               caractère, que je voudrais bien savoir<pb n="147" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0147_r.jpg"/> si tu connais ce recueil, et, dans le cas où
               tu ne le connaîtrais pas, que tu le demandasses à la <orgName>bibliothèque publique de <placeName>Lyon</placeName>
          </orgName>,
               ou à quelqu'un de tes connaissances qui pût l'avoir. Comment M. <persName ref="#pers_A7">d'Ambérieux</persName> ne se
               l'est-il pas procuré ? Comment <persName ref="#pers_C145">Chatelain</persName> ne le connaît-il pas ? Bon ami, il est une
               autre chose dont j'ai à te parler, c'est de cette histoire si touchante dont tu m'as
               parlé dans ta lettre. Puisque le chagrin fait mourir, comment ton ami 
               encore en vie ? Cet homme est mort bien à plaindre ; à présent, sa femme et ses
               enfants le sont. J'ai eu du plaisir à penser que tu n'avais plus d'inquiétude sur
               celle de ses enfants dont tu fais une peinture aimable. Quel bonheur que sa mère se
               soit adressée à toi ! Mais tu as beau dire, toi, toi seul pouvais la sauver ! Tu as
               des motifs à offrir dont je n'ose plus parler <ref target="#corresp4">(4)</ref>. Pour toi, tu peux les faire valoir
               sans te mentir à toi-même. Pourquoi ne le puis-je plus ?</p>
            <p xml:id="L1811-08-18-a-p4">Réponds-moi, je t'en prie,
               dès que tu auras reçu cette lettre ! Jamais ton ami n'eut plus besoin d'en recevoir
               une de toi ; jamais son cœur ne fut plus oppressé. <persName ref="#pers_B33">Ballanche</persName> m'avait donné sa parole
               d'honneur de m'écrire le premier. J'en ai, jusqu'à présent, espéré
               l'accomplissement ; je vois bien qu'il m'a entièrement oublié ; mon âme meurt ainsi
               pièce à pièce, comme le corps d'un<pb n="148" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0148_v.jpg"/> vieillard qui perd ses sens l'un après l'autre.
               Donne-moi, je t'en prie, des nouvelles de ta femme et de tes enfants, de celles de
               nos amis et reparle de la personne dont tu m'as tant parlé dans ton unique lettre
               depuis six semaines ! Et <persName ref="#pers_B74">Bonjour</persName>... ? dis-moi si tu l'as vu, s'il t'a parlé de moi ?</p>
            <p xml:id="L1811-08-18-a-p5">
               Je voudrais être auprès de toi dans tes allées ou sous les arbres de <persName ref="#pers_S1554">Mme Schrimpf</persName>
               <ref target="#corresp5">(5)</ref>. Si elle va en <placeName>Allemagne</placeName>, retiens pour moi les portraits de <persName ref="#pers_S524">Schiller</persName>, <persName ref="#pers_K329">Klopstock</persName>,
               <persName ref="#pers_G277">Goethe</persName>, d'autres encore si elle peut ; qu'on en fasse un envoi à mon adresse, mais à
               mon compte. Je dis à ton adresse pour que tu les voies, j'aurai assez de moyens de
               les faire venir ici. Ton ami qui t'embrasse.</p>
            <closer>A monsieur <persName ref="#pers_B94">Bredin fils</persName> professeur d'anatomie à l'<orgName>École vétérinaire</orgName>, près des portes de <placeName>Vaise</placeName>, à <placeName>Lyon</placeName>
               (<placeName>Rhône</placeName>) </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1811-08-18-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Quatre pages in-4°, adresse sur la quatrième.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2)
               <persName ref="#pers_A10">Jean-Jacques Ampère</persName> avait 11 ans.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp3">(3) Flaxman.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp4">(4) Consolations religieuses.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp5">(5) La
               Correspondance de <persName ref="#pers_B94">Bredin</persName> renferme de nombreuses lettres adressées à <persName ref="#pers_S1554">Mme Schrimpf</persName>, à
               sa fille et à son gendre, le <persName ref="#pers_T566">pasteur Touchon</persName>. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>