<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 17</title>
                <author>Faraday, Michael</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1822-02-02-a">
                    <monogr>
                        <author>
                            <surname>De Launay</surname>
                            <forename>Louis</forename>
            </author>
                        <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                            <date when="1943">1943</date>
                            <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                            <biblScope type="pp">p. 908-914</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    
                <idno type="old">L17</idno>
        </biblStruct>
                <listWit>
                    <witness xml:id="L17manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                            <msIdentifier>
                                <country>Allemagne</country>
                                <settlement>Berlin</settlement>
                                <institution>Staatsbibliothek</institution>
                                <repository>Dokumentensammlung Darmstaedter</repository>
                                <idno>BI 1-3. [note de Franck JAMES]</idno>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
          </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender" ref="#pers_F239">Faraday, Michael</persName>
          <date when-iso="1822-02-02">2 février 1822</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee" ref="#pers_A366">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1822-02-02-a">
        <body>
            <div>
                <opener>
                    <orgName>Royal Institution</orgName>, <date when="1822-02-02">February 2nd,
                        [1822]</date>.        </opener>
                <opener>Sir,</opener>
                <p>
           <foreign xml:lang="eng">
               
              I am very much flattered by the letter you did me the honor to send
                    me and by the present of the Exposé for which I beg leave to return you my best
                    thanks. Having occasion to write to M. <persName ref="#pers_H295">Hachette</persName> I have presumed to accompany my
                    letter to him by this to you and venture a few observations on your beautiful
                    experiment of the rotation of the magnet, etc., etc. I repeated the experiment
                    the day after I received your letter and using <persName ref="#pers_H604">Hare</persName>'s calorimeter an instrument
                    equivalent to a very large pair of plates instantly obtained the revolution. I
                    found it convenient to cement a small piece of glass tube on the upper pole of
                    the magnet which forming a cup to receive the mercury made contact very easy
                    without the chance of touching the solid parts of the arrangement.</foreign>
        </p>
                <p>
          <foreign xml:lang="eng">You mention
                    your opinion that this experiment will be competent to decide the question
                    whether the currents of electricity assumed by your theory exist round the axis
                    of the magnet or round each particle from which I gather that the view you take
                    of it differs from the one I at present have, since to me it seems a
                    modification of the revolution of a wire round a pole. I presume much in
                    differing from yourself on this subject and more in stating the difference to
                    you but I do not hesitate a moment in concluding that in the true spirit of
                    philosophy you are anxious to hear (or at last willing) even the doubt of one
                    young in the subject if there be the smallest possibility that they will either
                    correct or confirm previous views. The rotation of the magnet seems to me to
                    take place in consequence of the different particles of which it is composed
                    being put into the same state by the passing current of electricity as the wire
                    of communication between the voltaic poles, and the relative position of the
                    magnetic pole to them.</foreign>
                    </p>
                <p>
          <foreign xml:lang="eng">Thus the little
                    arrows may represent the progress of the electricity ; then any line of particles
                    parallel to them except that line which passes as an axis through the pole
                    (represented by a dot) will be in the situation of the revolving wire and will
                    endeavour to revolve round the pole and as all the limes act in the same
                    direction or tend to go one way round the pole the whole magnet revolves. That
                    this is the way in which the magnet revolves is I think evident from the
                    considerations above ; from the revolution being in the same direction as with
                    the wire and from the following analysis of the experiment I took a piece of
                    copper wire similar in form to the magnet and having floated it upright in
                    mercury placed a little cup on the top to contain a globule of mercury and then
                    connected the voltaic poles just as they were with the magnet then placing the
                    pole of a strong magnet beneath the cup containing the mercury. It, when exactly
                    in line with the axis of the wire, made it rotate slowly on its own axis. In
                    this experiment it appears to me that every thing was in the same state as in
                    the former experiment except that the pole was removed out of the revolving mass
                    but present in the line of the axis and the rotation of the wire on its own axis
                    seems to me an effect produced exactly in the same manner as the rotation of the
                    magnet on its own axis.</foreign>
                    </p>
        <p>
          <foreign xml:lang="eng">I have been thus diffuse in giving my view of the
                    rotation because if it be the true one I do not see how the experiment
                    determines the position of the currents more than the one in which a wire
                    rotates round a pole : Perhaps however you have the same view of it but see
                    explanation I do not. I regret that my deficiency in mathematical knowledge
                    makes me dull in comprehending these subjects. I am naturally sceptical in the
                    matter of theories and therefore you must not be angry with me for not admitting
                    the one you have advanced immediately. The ingenuity and applications are
                    astonishing and exact. But I cannot comprehend how the currents are produced and
                    particularly if they be supposed to exist round each atom or particle and I wait
                    for further proofs of their existence before I finally admit them. Permit me to
                    express my respect for your high philosophical character and to apologise for
                    thus intruding on your time. I am, Sir, Your obliged and Humble Servant, M.
                        <persName ref="#pers_F239">FARADAY</persName>. M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>.</foreign>
        </p>
      </div>
            <div>
                <opener>
          <orgName>Royal Institution</orgName> , <date when="1822-02-02">2 février [1822]</date>
        </opener>
                <opener> Monsieur,</opener>
                <p>
                     Je suis très flatté de la lettre
                    que vous m'avez fait l'honneur de m'envoyer et du don de l'Exposé pour lequel je
                    vous retourne mes meilleurs <choice>
            <sic>remercîments</sic> <corr>remerciements</corr>
          </choice>. Ayant l'occasion d'écrire à M.
                    <persName ref="#pers_H295">Hachette</persName>, j'ai projeté d'accompagner ma lettre à lui par celle à vous adressée
                    et risque quelques observations sur votre magnifique expérience sur la rotation
                    de l'aimant, etc., etc. J'ai répété cette expérience le lendemain du jour où
                    j'ai reçu votre lettre et usant du calorimètre <persName ref="#pers_H604">Hare</persName> comme instrument équivalent
                    à une très grande paire de plaques, j'ai instantanément obtenu la révolution.
                    J'ai trouvé qu'il convenait de cimenter un petit tube de verre sur le pôle
                    supérieur de l'aimant lequel, formant une coupe pour recevoir le mercure, assure
                    un contact très facile sans risque de toucher les parties solides de ce montage.
                    Vous exprimez votre opinion que cette expérience doit permettre de décider la
                    question de savoir si les courants électriques supposés par votre théorie
                    existent autour de l'axe de l'aimant ou autour de chacune de ses particules :
                    d'où je conclus que votre opinion sur ce point diffère de celle que j'ai
                    présentement, puisque cela me semble être une modification de la révolution d'un
                    fil autour d'un pôle. C'est bien de la présomption de ma part que d'avoir une
                    opinion différente de la vôtre à ce sujet et, plus encore, en développant cette
                    différence avec votre manière de voir ; mais je n'hésite pas un moment à
                    conclure que dans le vrai esprit philosophique où vous êtes, vous êtes curieux
                    de connaître (et finalement désireux) même le doute d'un élève dans ce sujet,
                    s'il y a la plus petite possibilité qu'il veuille corriger ou confirmer des
                    points de vue antérieurs.</p>
                <p>
                    
                    La rotation de l'aimant me semble donc être la
                    conséquence de ce fait que les différentes particules qui la composent, sont
                    mises, par le passage du courant, dans le même état que le fil de communication
                    entre les pôles de la pile et la position relative du pôle magnétique par
                    rapport à ces derniers. Ainsi, les petites flèches indiquent le sens du courant
                    électrique : toute ligne de particules parallèle à ces flèches (à l'exception de
                    la ligne qui passe par les pôles suivant un axe et qui est représentée par une
                    ligne pointillée) se trouvera donc dans la situation du fil tournant et tendra à
                    tourner autour du pôle : comme toutes les lignes agissent dans le même sens ou
                    tendent à suivre le même chemin autour du pôle, l'aimant entier se met à
                    tourner. Que ceci soit le sens dans lequel tourne l'aimant, je pense que les
                    considérations ci-dessus le montrent avec évidence. Pour savoir si la rotation
                    était dans la même direction que celle du fil, j'en ai fait l'expérience
                    analysée ci-après. J'ai pris un morceau de fil de cuivre de forme semblable à
                    celle de l'aimant : je l'ai fait flotter sur la cuve à mercure après avoir fixé
                    à son extrémité une coupelle contenant un globule de mercure ; puis j'ai fait la
                    connexion aux pôles d'une pile exactement de la même façon qu'elle avait été
                    réalisée avec l'aimant ; enfin, j'ai placé le pôle d'un aimant puissant
                    au-dessous de la coupelle contenant le mercure. Si celle-ci est exactement
                    alignée avec l'axe du fil, on obtient une lente rotation de ce dernier suivant
                    son axe. Il m'apparaît que toutes les conditions de l'expérience antérieure
                    étaient reproduites, sauf que le pôle était séparé de la masse tournante tout en
                    se trouvant aligné avec l'axe ; la rotation du fil sur son axe me paraît un
                    effet produit exactement de la même façon que la rotation de l'aimant sur son
                    axe.</p>
                <p>J'ai été ainsi diffus en donnant mon opinion sur la rotation, car si c'est
                    là la vérité, je ne vois pas comment cette expérience détermine la position des
                    courants plus que celle dans laquelle le fil tourne autour d'un pôle. Peut-être
                    avez-vous cependant la même opinion à ce sujet dont je ne vois pas
                    l'explication.</p>
                <p>Je regrette que mon insuffisance dans les connaissances
                    mathématiques me rende inapte à comprendre ces sujets. Je suis naturellement
                    sceptique en matière de théories et par conséquent vous ne devez pas m'en
                    vouloir de ne pas admettre immédiatement ce que vous avez avancé. L'ingéniosité
                    et les applications sont surprenantes et exactes, mais je ne puis comprendre
                    comment les courants sont produits et particulièrement s'ils sont supposés
                    existant autour de chaque atome ou particule et j'attends de nouvelles preuves
                    de leur existence avant de les admettre. Permettez-moi de vous exprimer mes
                    respects pour votre haut caractère philosophique et de m'excuser pour autant
                    abuser de votre temps. Je suis, Monsieur, votre obligé et humble serviteur, M.
                    <persName ref="#pers_F239">FARADAY</persName> M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>.</p>
                
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <note xml:id="corresp1">(1) <persName>Bence Jones</persName>, Life and Letters of <persName ref="#pers_F239">Faraday</persName>, 1870. – <persName>J. H.
                    Gladstone</persName>, <persName ref="#pers_F239">Michael Faraday</persName>, 1873. – <persName>S. P. Thomson</persName>, <persName ref="#pers_F239">Michael Faraday</persName>, his Life and
                    Work, <date when-iso="1898">1898</date>.</note>               
              
               
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>