<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 121</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1802-05-07-b">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">I.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 144-145-146</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L121</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L121manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 393 quarto</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Dix pages in-4° 17 x 21, avec adresse à la fin.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender" ref="#pers_A366">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1802-05-07">7 mai 1802</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee" ref="#pers_C129">Carron-Ampère, Julie (1ère femme d'Ampère)</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1802-05-07-b">
      <body>
         <div xml:id="L1802-05-07-b-div1">
            <opener>
               <pb n="1003" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0275_r.jpg"/>Du<date when="1802-05-07">Vendredi [7 mai 1802]</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1802-05-07-b-p1">Bonne et sensible amie, je te remercie de la lettre que j'ai reçue ce matin <ref target="#corresp2">(2)</ref>. Ces
               moments de bonheur viennent me délasser d'un travail continu. Je n'ai fait, depuis ma
               dernière, qu'écrire et donner mes leçons. J'ai récrit trois fois mon ouvrage. Je le
               donnerai demain à M. <persName ref="#pers_A3">Ailhaud</persName>, l'un des élèves de physique qui m'a promis d'en faire
               une copie.</p>
            <p xml:id="L1802-05-07-b-p2">J'avais d'abord voulu la faire faire à un écrivain public ; mais il m'en
               aurait coûté 6 L. J'ai payé le mois à Mme <persName ref="#pers_B1021">Beauregard<ref xml:id="pers_B1021"/>
          </persName> à raison de 45 L. et rabattu le
               prix des chandeliers moins les 47 S. qui restaient<pb n="1004" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0276_v.jpg"/> des 12 louis ; cela fait 41 L., 9
               S. que je lui ai remis. Je t'écris pour la première fois depuis ma dernière lettre ;
               un si long temps passé sans t'écrire ce que je pense sans cesse était comme un poids
               sur ma poitrine. J'avais pris la résolution que mon ouvrage fût achevé avant de
               m'accorder le plaisir de t'écrire, afin de me forcer à l'écrire. M. <persName ref="#pers_G1438">Goiffon</persName> l'a
               retardé encore en venant après dîner et aujourd'hui matin ranger le cabinet.</p>
            <p xml:id="L1802-05-07-b-p3">Du
               <date when="1802-05-08">samedi [8 mai]</date>
          <lb/>
               Je vais te raconter tout ce que je sais et pense des lycées. Il y en
               aura au moins 32 et on laisse l'espoir<pb n="1005" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0277_r.jpg"/> qu'il y en ait davantage. Mettons 40 ; ce sont
               40 professeurs de mathématiques et 40 de physique à choisir en <placeName>France</placeName>. Il n'y aura
               probablement point d'acception de personne. Le gouvernement nommera sur un tableau
               formé par les trois membres de l'<orgName>Institut</orgName>, d'après les examens et les informations
               qu'ils auront prises. Il faut que je sois sur ce tableau un des 40 premiers, ou pour
               les mathématiques ou pour la physique, et ma principale espérance est de me faire
               distinguer en parlant également bien des deux<pb n="1006" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0278_v.jpg"/> sciences : ce qui ne sera peut-être pas
               facile à beaucoup de candidats. J'entremêlerai à tout cela mes petites découvertes en
               mathématiques. Les protections que je pourrai avoir ne pourront que difficilement
               influer sur ce premier choix ; mais, une fois sur la liste, <persName ref="#pers_D272">Degérando</persName> pourra, à ce
               que je crois, me faire placer où il voudra ; car c'est dans son bureau que se fera la
               distribution des places. Sans lui, je risquerais d'être nommé en <placeName>Bretagne</placeName> ou en
               <placeName>Gascogne</placeName>. C'est sur quoi je lui écrirai<pb n="1007" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0279_r.jpg"/> et lui ferai écrire par M. <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName>. Je ne
               laisserai pas de lui écrire avant comme pour m'informer de ce qu'il faut que je fasse
               pour réussir dans mon projet de lycée. J'écrirai aussi à M. <persName ref="#pers_M406">Morel des Jardins</persName>.</p>
            <p xml:id="L1802-05-07-b-p4">Je
               suis à peu près sûr que le concours qu'on ouvrira à <placeName>Lyon</placeName> ne présentera personne qui,
               pour les mathématiques, l'emporte sur moi. Je conjecture que M. <persName ref="#pers_R501">Roux</persName> ne se présentera
               pas ; il ne voudra pas s'exposer à en voir d'autres préférés, et il est certain,
               entre nous, que la marche adoptée des examens l'exclut des lycées pour les
               mathématiques.<pb n="1008" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0280_v.jpg"/> Peut-être professera-t-il l'éloquence ? Tu sais qu'il n'a commencé que
               tard l'étude des mathématiques et n'a point travaillé à pénétrer dans leurs parties
               transcendantes. Tout ce que je te dis là sont des conjectures, car je n'ai pas même
               pu me procurer l'arrêté relatif aux lycées.</p>
            <p xml:id="L1802-05-07-b-p5">Tu aurais pu me donner les détails que tu
               me demandes, ils m'auraient bien fait plaisir, car tu es à la source pour tout
               savoir. <persName ref="#pers_P443">Marsil</persName> n'aurait pas fait difficulté de te prêter le numéro du <title>Moniteur</title> qui en
               parle, et nous saurions au juste à quoi nous en tenir. Voilà tout ce que je puis dire
               à ce sujet ; tu vois, ma bien-aimée,<pb n="1009" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0281_r.jpg"/> que les éclaircissements que je puis te donner
               sont assez peu de chose. J'attends l'issue de tout cela comme un homme qui aurait
               exposé tout ce qu'il possède sur un billet de loterie et qui aurait de bonnes raisons
               de croire qu'il a choisi le meilleur numéro.</p>
            <p xml:id="L1802-05-07-b-p6">Donne-moi, je t'en prie, ma bonne amie,
               des nouvelles de ce que fait maman ; cette affaire de M. <persName ref="#pers_C160">Coste</persName>, qu'est-ce qui la
               retient ? Je demande en grâce à maman de m'en écrire un mot ; dis-le lui de ma part !
               Je lui écrirais si j'avais un instant de temps ; je prends sur mon sommeil pour<pb n="1010" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0282_v.jpg"/>
               écrire cette lettre, je ne le regrette pas, mais je sens qu'il vient malgré moi et
               qu'il faut mettre à demain la fin de ma lettre.</p>
            <p xml:id="L1802-05-07-b-p7">Du <date when="1802-05-10">dimanche matin [10 mai]</date>
          <lb/>
               Je viens
               de relire la lettre de ma bien-aimée, d'une bonne épouse et d'une tendre mère. Pauvre
               petit, quelle inquiétude tu as dû ressentir pendant qu'il était si malade ! J'en
               attends des nouvelles ce soir par <persName ref="#pers_P457">Pochon</persName> ; j'en attends aussi de ma <persName ref="#pers_C129">Julie</persName>. J'y lirai
               le résultat de la visite de M. <persName ref="#pers_P447">Petetin</persName>. Cet homme est comme maman, il attend, il
               attend ! Si je m'en croyais, je lui en écrirais un petit<pb n="1011" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0283_r.jpg"/> mot. Ma pauvre bonne amie,
               quand pourrai-je aller à <placeName>Lyon</placeName> en pensant que tu te portes bien, ou du moins me
               consoler de ton absence par la même pensée ?</p>
            <p xml:id="L1802-05-07-b-p8">N'oublie pas de me dire le prix des
               blanchissages et raccommodages ! Quant à ta dernière question relativement à Mme
               <persName ref="#pers_B1021">Beauregard<ref xml:id="pers_B1021"/>
          </persName>, elle m'avait parlé d'augmentation avant qu'il fût question de payer ou
               non mon absence. Elle m'a dit que, si elle n'en avait pas parlé plus tôt, c'est
               qu'elle croyait que tu viendrais à <placeName>Bourg</placeName>
          <pb n="1012" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0284_v.jpg"/> et que je ne ferais chez elle que finir le
               mois courant. Il est très sûr que j'y mangeais et buvais pour plus de 40 L. Adieu, ma
               bonne amie, ménage-toi bien, baise pour moi le petit malade qui est, j'espère, guéri
               à présent.</p>
            <p xml:id="L1802-05-07-b-p9">Pense à celui qui n'est heureux que de ton amour et de tes lettres. Je
               t'embrasse mille fois de tout mon cœur. <persName ref="#pers_A366">A. AMPÈRE</persName>
        </p>
            <closer>A Madame <persName ref="#pers_C129">Ampère-Carron</persName>, maison <persName ref="#pers_R1705">Rosset</persName>, <placeName>n° 18, grande rue Mercière</placeName>, à <placeName>Lyon</placeName>.
            </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1802-05-07-b-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Dix pages in-4° 17 x 21, avec adresse à la fin.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) Lettre
               du <date when="1802-05-04">4 mai</date>, p.143-144. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>