<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 356</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1809-11-29-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 870-871</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L356</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L356manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <repository>Collection Alfred Cornu [note de Louis DE
                           LAUNAY]</repository>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages 23 x 18, sans terminaison et sans adresse. [note de Louis DE
                           LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1809-11-29">29
                        novembre 1809</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">[?] (1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1809-11-29-a">
      <body>
         <div xml:id="L1809-11-29-a-div1">
            <opener>
          <date when="1809-11-29">29 novembre 1809</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1809-11-29-a-p1">Que la lettre que je viens de recevoir de toi, mon cher ami, m'a fait à la fois de
               plaisir et de chagrin, comme j'ai joui d'y lire les expressions de la plus tendre
               amitié, mais combien j'ai souffert des reproches que tu m'y fais d'avoir été si
               longtemps pour t'écrire. Comment pouvais-tu douter que je te répondisse ? Ce que tu
               me dis à ce sujet m'a navré. Peut-être que <persName ref="#pers_B33">Ballanche</persName> t'a montré la lettre que je lui
               ai écrite il y a quelques jours. Je lui disais l'impossibilité où j'avais été de vous
               écrire à l'un et à l'autre. Je le priais de te la faire lire. Ah, pardonne-moi, mon
               bon ami, je n'aurai plus de repos que quand tu m'auras écrit que tu ne m'en veux
               plus. Comment pourrai-je être un instant sans penser à toi lorsque non seulement la
               plus tendre amitié nous unit à jamais, mais encore quand tu es le seul que je
               connaisse, dont l'âme ressemble à la mienne. En lisant ce que tu me dis, de ce
               sentiment qui te porte sans cesse dans le passé, je croyais lire mon histoire. Le
               présent, le reste de ma vie ne sont plus rien pour moi. Je tâcherai d'aller à <placeName>Lyon</placeName> au
               printemps. Mais je n'ai nulle certitude que cela se puisse. Cependant, combien mon
               cœur en aurait besoin. Ton absence et celle de tous mes plus chers amis le
               confirment. Je me repens toujours de plus en plus, mais toujours plus inutilement
               d'avoir quitté <placeName>Lyon</placeName>. Ces retours de ma pensée dans ces temps qui ne sont plus me font
               encore plus de mal qu'à toi, me détournent encore plus de tout ce dont je devrais
               m'occuper. </p>
            <p xml:id="L1809-11-29-a-p2">Mon bon ami, tu n'as donc pas reçu toutes mes lettres ; il y a près de
               deux mois que mon pauvre petit est en pension ; je te l'ai écrit dans le temps. Je
               t'ai dit combien ce changement dans ma vie avait achevé de me troubler et de me la
               rendre pénible. D'après ta lettre, tu ne le sais pas encore. Tu n'avais pourtant pas
               peu contribué à m'y résoudre. Tu me demandes des nouvelles de ma sœur ; elle se
               porte bien, et passe sa vie à s'occuper de ma petite <persName ref="#pers_A951">Albine</persName>. Sa vie doit être
               ennuyeuse ; mais elle est très tranquille, malgré la perte irréparable de la
               meilleure, de la plus tendre, de la plus aimée des mères. Elle est accoutumée à se
               résigner à tout.</p>
            <p xml:id="L1809-11-29-a-p3">A l'égard des Martyrs <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P242.xml">*</ref> j'en ai été charmé. C'est un des plus beaux romans que j'aie lus. Quoique
               j'en mette quelques-uns au-dessus, j'ai défendu celui de M. <persName ref="#pers_C144">de Chateaubriand</persName> dans
               plusieurs discussions, car on ne s'est pas moins disputé ici qu'à <placeName>Lyon</placeName> pour le mérite
               de cet ouvrage ; le style en est plein de grandeur et d'harmonie, la plupart des
               épisodes sont admirables, et je crois que ce n'est qu'en suivant ses traces qu'on
               peut établir une mythologie moderne, dont la poésie ne peut se passer, si, comme le
               disent les littérateurs, il ne peut point y avoir de poème épique sans merveilleux.
               Je te prie quand tu l'auras lu avec attention, et il le mérite bien, de m'en dire ton
               avis de la manière la plus détaillée que tu pourras. Je n'ai jamais entendu parler
               d'un ouvrage de M. <persName ref="#pers_D272">
            <choice>
              <sic>de Gérando</sic> <corr>Degérando</corr>
            </choice>
          </persName> sur la religion, ni manuscrit ni imprimé.
               Je voudrais bien savoir ce qu'on dit à ce sujet à <placeName>Lyon</placeName>. A l'égard de la chimie, je ne
               saurais y faire de découvertes puisque je ne peux faire d'expérience. Je me borne à
               réfléchir sur celles qu'on a faites depuis peu et dont la plupart ne sont pas encore
               publiées, ce qui fait que je n'en ai que des notions très vagues. Néanmoins,
               j'aperçois beaucoup de conséquences qui vont lui faire faire des pas immenses, ou
               même la changer de face. Ce que tu me dis de notre petite <persName>Marie-Agathe</persName> m'a fait un
                  <gap reason="lacune_CGA"/>
        </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1809-11-29-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Coll. <persName ref="#pers_C158">A. Cornu</persName>. Quatre pages 23 x 18, sans terminaison et
               sans adresse.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>