<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 750</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1830-07-16-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 717-718</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L750</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L750manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 379</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages in-4°, adresse sur la quatrième.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1830-07-16">16 juillet
                        1830</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A10" type="adressee">Ampère, Jean-Jacques (fils d'Ampère)</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1830-07-16-a">
      <body>
         <div xml:id="L1830-07-16-a-div1">
            <opener>
          <pb n="596" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0596_r.jpg"/>
          <placeName>Cahors</placeName>
          <date when="1830-07-16">16 juillet 1830</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1830-07-16-a-p1">Cher ami, j'espérais beaucoup trouver à Cahors une lettre de toi m'annonçant ton
               arrivée à <placeName>Paris</placeName>. J'ai été trompé dans cette attente avec chagrin et presque avec
               inquiétude, comme si quelque accident t'avait retenu en route. J'ai ensuite pensé
               que, pour faire d'une pierre deux coups, tu auras attendu pour m'écrire d'avoir été à
               la <placeName>Ferté-sous-Jouarre</placeName> afin de me donner à la fois des nouvelles de ton arrivée à
               <placeName>Paris</placeName> et de celles d'<persName ref="#pers_A951">Albine</persName>, de <persName>Gabriel</persName> et des <persName>Jussieu</persName>. Je n'en attends pas
               avec moins d'impatience que tu m'écrives ton arrivée à <placeName>Paris</placeName>, et à la
               <placeName>Ferté-sous-Jouarre</placeName> si tu y es allé comme je le pense. Je voudrais bien aussi que tu
               me dises, seulement par curiosité, ce que tu sais de ce qui est arrivé à un tableau
               complet des sciences que j'ai mis à la poste en quittant <placeName>Bordeaux</placeName>, avec une double
               adresse : <list>
            <item n="1"> à toi à <placeName>Marseille</placeName>, si tu y étais encore, pour que tu le remisses à
               <persName ref="#pers_G265">Gasparin</persName> en passant à <placeName>Orange</placeName> ;</item>
            <item n="2"> à <persName ref="#pers_G265">Gasparin</persName> à <placeName>Orange</placeName> si tu n'étais pas à Marseille.</item>
          </list>
               Sait-tu ce qui en est arrivé ? Si tu le sais, marque-le-moi  ! Au reste, ce tableau
               n'est plus bon à rien que comme monument historique de ce que j'ai fait à <placeName>Bordeaux</placeName>.
               Perfectionné pendant mon séjour à <placeName>Pau</placeName>, il n'a été complètement arrêté qu'à <placeName>Toulouse</placeName>.
               Il l'est à présent d'une manière à jamais<pb n="597" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0597_v.jpg"/> immuable. Les changements ont surtout
               consisté dans des transpositions d'ordres. J'ai cru devoir mettre les langues, la
               littérature et les beaux-arts avant les sciences historiques et politiques proprement
               dites. J'ignore si j'ai eu raison. Mais cela suit l'ordre naturel parce qu'on a
               d'abord l'homme en lui-même et avec <persName>Dieu</persName>, puis l'homme communiquant ses pensées, ses
               sentiments, ses passions, etc. à ses semblables, par les langues, la littérature et
               les beaux-arts, qui ne sont tels, suivant moi, que quand ils expriment une pensée ou
               un sentiment. L'architecture, par exemple, est un des beaux-arts quand elle réveille
               en nous, quand elle exprime la majesté divine dans <placeName>Saint-Pierre</placeName>, le recueillement
               dans une église gothique, la puissance dans un palais. L'architecture qui fait des
               ponts, des canaux et des appartements commodément distribués, est un art industriel.</p>
            <p xml:id="L1830-07-16-a-p2">
               Ce n'est qu'après que les hommes se sont ainsi liés en sociétés par ces moyens de
               communication et en se réunissant autour d'<persName>Orphée</persName> remplissant les airs de ses chants,
               séduits par la musique et la poésie, qu'on a des sociétés qui se partagent<pb n="598" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0598_r.jpg"/> la terre,
               font la guerre, la paix, des conquêtes, des gouvernements, des lois et voient enfin
               fleurir chez elles les richesses et l'industrie. D'après cet arrangement, je termine
               mon tableau par la science du premier ordre que j'appelle la science des richesses et
               de la félicité publique, qui a : pour partie descriptive, la statistique ; pour
               partie analytique, la plutarchologie, recherche du principe caché de la production
               des richesses ; pour partie comparative, la technologie, théorie comparée des arts
               industriels, qui se trouve ainsi dans la même colonne que la minéralogie et
               l'agriculture qui lui fournissent toutes les matières premières ; enfin, pour partie
               étiologique, l'économie politique. Cela remplace hétériologie, qui prêtait à un
               mauvais sens : l'observation qu'on m'en fit amena tous ces heureux changements. J'ai
               trouvé heureusement dans un dictionnaire grec, que <foreign xml:lang="grc"/> ; voulait dire à la fois
               richesse et félicité. Quant à l'épithète publique, il y a trois mots <foreign xml:lang="grc">, ,
               </foreign>. Or, démésiologie serait trop long et trop barbare ; mais litolbologie et
               démiolbologie sont assez bons. Comme <foreign xml:lang="grc"/> veut dire remplir une fonction,
               se nomme en grec <foreign xml:lang="grc">;</foreign> ou <foreign xml:lang="grc"/> d'où vient notre mot liturgie,
               j'ai pensé que les Grecs auraient dit <foreign xml:lang="grc"/>
          <pb n="599" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0599_v.jpg"/> pour félicité publique et j'ai, sauf
               ton avis que je te prie de me donner là-dessus préféré, quoiqu'avec doute, le mot
               litolbologie. Je pars d'ici mercredi prochain et une lettre de <placeName>Paris</placeName> ne peut y
               arriver avant mon départ. Je te prie de m'écrire à <placeName>Limoges</placeName> ; car je serai inquiet
               jusqu'à ce que tu m'aies écrit que tu as fait heureusement ton voyage et que tu es à
               <placeName>Paris</placeName> ou à la <placeName>Ferté</placeName>. écris-moi tous les détails que tu pourras sur <persName ref="#pers_A951">Albine</persName> et <persName>Gabriel</persName>.
               Mille tendresses pour cette excellente enfant, mille choses à son mari ! Tu sais ce
               qu'il y a à dire de ma part à tous ceux que nous aimons. Ton tendre père,<lb/>
               <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </p>
            <p>
               J'avais commencé une lettre pour <persName>Gabriel</persName> et <persName ref="#pers_A951">Albine</persName> ; mais je ne puis la finir avant
               le courrier, elle ne pourra partir que demain.</p>
            <closer>
          <placeName>A monsieur <persName>J-J Ampère</persName> rue des Fossés-Saint-Victor, n° 19</placeName>, à <placeName>Paris</placeName> </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1830-07-16-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Quatre pages in-4°, adresse sur la quatrième. Publié en
               partie par <persName ref="#pers_C1171">Mme Cheuvreux</persName>, p.34.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>