<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 57</title>
                <author>Derrion, Antoine-Marie</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1801-01-18-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des
                            sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 349</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L57</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="L57CGA">
                        <biblStruct>
                            <monogr>
                                <author>
                                    <surname>De Launay</surname>
                                    <forename>Louis</forename>
                </author>
                                <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                                <imprint>
                                    <pubPlace>Paris</pubPlace>
                                    <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                                    <date when="1943">1943</date>
                                    <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                                    <biblScope type="pp">p. 835-836-837</biblScope>
                                </imprint>
                            </monogr>
                            
                        </biblStruct>
          </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender" ref="#pers_D187">Derrion, Antoine-Marie</persName>
          <date when-iso="1801-01-18">18
                                        janvier 1801</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee" ref="#pers_A366">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1801-01-18-a">
        <body>
            <div>
                <opener>
          <pb n="1" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_349_0001_r.jpg"/> Paris le <date when="1801-01-18" calendar="revolutionary">28 nivôse an 9 [18 janvier 1801]</date>
        </opener>
                <p>Monsieur et cher ami,<lb/>                    
                    Excusez-moi, je vous prie, si <del>j'ai tardé</del> jusqu'à ce moment<lb/>
                    à vous écrire. Il y a longtemps que je me proposais de le faire<lb/>
                    de jour en jour, mais mes nombreuses occupations et un peu de<lb/>
                    négligence de ma part m'ont empêché de jouir plutôt du plaisir<lb/>
                    de m'entretenir avec vous. Je viens aujourd'hui avec beaucoup<lb/>
                    de satisfaction remplir le vœu de mon cœur, en vous donnant,<lb/>
                    sur l'école à laquelle j'appartiens, les renseignements que vous<lb/>
                    désiriez et en vous communiquant les peines et les plaisirs que<lb/>
                    j'éprouve ici.</p>
                <p>L'<orgName>école Polytechnique</orgName> est divisée en deux grandes parties<lb/>
                    par rapport à l'enseignement. La première division est composée<lb/>
                    des nouveaux élèves et des anciens qui ne sont pas assez forts<lb/>
                    pour être dans la seconde ; la seconde n'est composée que d'anciens<lb/>
                    élèves. Chaque division est subdivisée en brigades de 20 élèves<lb/>
                    chacune ; à la tête de chaque brigade sont un chef et un suppléant<lb/>
                    choisis parmi les anciens élèves, chargés de maintenir l'ordre et<lb/>
                    la tranquillité dans leurs brigades respectives et de servir de<lb/>
                    répétiteurs aux élèves.</p>
                <p>Dans la première division, on enseigne la géométrie descriptive,<pb n="2" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_349_0002_v.jpg"/>
                    l'analyse appliquée à la géom<ex>étrie</ex> descrip<ex>tive</ex>, l'algèbre, le calcul <del>différentiel</del>
          <lb/>
                    et une partie du calcul <del>intégral</del>, <add>la mécanique,</add> la physique g<ex>énér</ex>ale qui comprend<lb/>
                    l'exposition du système du monde, les <choice>
            <sic>élémens</sic> <corr>éléments</corr>
          </choice> de chimie, le dessin. Dans<lb/>
                    la seconde, on enseigne les fortifications, les mines, le calcul<lb/>
                    <del>différentiel et intégral,</del> la mécanique philosophique de <persName ref="#pers_P471">Prony</persName>, la physique,<lb/>
                    la chimie (les élèves travaillent dans les laboratoires), le dessin.<lb/>
                    Il y a une bibliothèque dans <del>l'intérieur</del> de l'école pour les élèves.<lb/>
                    Tous les élèves sont astreints à la plus g<ex>ran</ex>de assiduité à l'école<lb/>
                    pend<ex>an</ex>t les heures de leçons et d'études, qui ont lieu depuis 8 heures du<lb/>
                    matin jusqu'à 2 h après midi et le soir depuis 5 h jusqu'à 8. Ils sont<lb/>
                    soumis à une sévère discipline et ceux qui s'écartent de leur devoir<lb/>
                    subissent quelquefois les arrêts ordonnés par l'Inspecteur des élèves<lb/>
                    de l'école, chargé de surveiller leur conduite.</p>
                <p>Dans ma division, on donne six leçons de géométrie descriptive<lb/>
                    par décade, quatre d'analyse, une de physique, deux de chimie<lb/>
                    et quatre de dessin. Nous avons vu jusqu'à présent une g<ex>ran</ex>de partie<lb/>
                    de la résolution des éq<ex>uations</ex> numériques par <persName ref="#pers_L338">Lagrange</persName> et presque toute la<lb/>
                    géom<ex>étrie</ex> descriptive de <persName>Monge</persName> publié. On fait dessiner les fig<ex>ures</ex> de géom<ex>étrie</ex>
          <lb/>
                    descrip<ex>tive</ex>. Ce travail graphique occupe beaucoup de temps parce qu'il<lb/>
                    faut mettre beaucoup d'exactitude dans toutes les opérations qui souvent<lb/>
                    sont très longues. Voilà à peu près, mon cher et ancien maître,<lb/>
                    l'aperçu du travail de l'<orgName>école Polytechnique</orgName>. Vous voyez qu'il est<lb/>
                    immense puisque toutes les études se font en deux années. Il faut<lb/>
                    beaucoup de travail de la part de chaque élève pour suivre tous les<lb/>
                    cours avec fruit. J'oubliai de vous dire qu'à la fin de <add>chaque</add> année il y a<lb/>
                    des examens, soit pour passer de la première division à la seconde,<lb/>
                    soit pour la promotion des élèves dans les services publics. Ce sont<lb/>
                    <persName ref="#pers_L353">Legendre</persName> et <persName ref="#pers_B82">Bossut</persName> qui examinent pour la <unclear/> de mathém<ex>atiques</ex> excepté la stéréo<lb rend="hyphen"/>tomie.
                    <pb n="3" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_349_0003_r.jpg"/>
                    <persName ref="#pers_L338">Lagrange</persName> ne donne plus de leçons à l'école ; <persName>Monge</persName> en donne peu ;<lb/>
                    p<ex>ou</ex>r la seconde division seulement. <persName ref="#pers_L335">Lacroix</persName> professe l'analyse dans<lb/>
                    la même division.</p>
                <p>Vous voyez, mon cher ancien maître, combien les moyens<lb/>
                    d'instruction sont grands dans  cette école et combien celui qui<lb/>
                    aime et cultive la science a d'avantage.</p>
                <p>Je vous avoue que je ne suis pas au courant de tout, malgré que<lb/>
                    j'emploie à l'étude tout le temps que j'ai, et que je travaille plus de temps<lb/>
                    <supplied>qu</supplied>'à <placeName>Lyon</placeName> dans les derniers mois ; mais mon travail actuel n'est pas aussi<lb/>
                    <supplied>ac</supplied>tif. Des chagrins causés par l'éloignement de mes <choice>
            <sic>parens</sic> <corr>parents</corr>
          </choice> e<supplied>t</supplied>
          <lb/>
                    l'isolement dans lequel je suis <del>troublent mon esprit</del> et il a<supplied>rrive</supplied>
          <lb/>
                    quelquefois au milieu des leçons, que je ne puis les suivre jusqu'à la <supplied>fin</supplied>
          <lb/>
                    parce qu'ils viennent occuper vivement ma pensée. Oh, qu'il a été<lb/>
                    heureux p<ex>ou</ex>r moi le temps que j'ai passé à étudier sous des professeurs<lb/>
                    tels que M. <persName ref="#pers_R501">Roux</persName> et vous, auprès de mes chers parents ! Je m'en<lb/>
                    souviendrai toujours avec la plus g<ex>ran</ex>de satisfaction. J'étais parfaiteme<ex>nt</ex>
                    content.</p>
                <p>Adieu, mon cher ancien maître, je vous prie de me faire<lb/>
                    l'amitié de me donner de vos nouvelles, ainsi que <add>de</add> celles de M. <persName ref="#pers_R501">Roux</persName>,<lb/>
                    que je prie de recevoir l'assurance de mon respect et de mon<lb/>
                    attachement. Je vous embrasse de tout mon cœur.<lb/>
                    <persName ref="#pers_D187">DERRION</persName>
          <lb/>
                    élève de l'<orgName>école Polytechnique</orgName>, 1<hi rend="sup">re</hi> division, 6<hi rend="sup">e</hi> brigade.<lb/>
                    Mes <choice>
            <sic>complimens</sic> <corr>compliments</corr>
          </choice>, je vous prie à <persName ref="#pers_S510">Saint-Didier</persName> et à mes autres anciens<lb/>
                    camarades qui s'intéressent à moi si vous les voyez.<lb/>
                    J'ai vu votre ancien élève <persName ref="#pers_L337">Laguette</persName> et
                    <persName ref="#pers_S516">Santhonax</persName>
                    <note>Le catalogue des anciens élèves de l'<orgName>X</orgName> connaît deux
                        <persName ref="#pers_L337">Laguette</persName>, <persName>Jules Frédéric Amédée Eugène</persName> (X <date when-iso="1798">1798</date>) et <persName>Émilien Joseph Hyppolite</persName>
                        (X <date when-iso="1796">1796</date>, qui n'était vraisemblablement plus à l’<orgName>École</orgName> en <date when-iso="1801">1801</date>) ; mais aucun
                        élève n'a de nom qui s'approche de "<persName ref="#pers_S516">Santhonax</persName>".</note> qui est<lb/>
                    toujours à l'école.</p>
                <closer>au citoyen <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>, professeur de mathématiques, <placeName>grande rue Mercière, n° 18</placeName>,
                    à <placeName>Lyon</placeName>. </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>