<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 794</title>
        <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                                        sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique
                                (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1833-04-00-a">
                        <monogr xmlns="">
                           <author>
                              <surname>De Launay</surname>
                              <forename>Louis</forename>
            </author>
                           <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                           <imprint>
                              <pubPlace>Paris</pubPlace>
                              <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                              <date when="1936">1936</date>
                              <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                              <biblScope type="pp">p. 760-761-762-763</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                     
        <idno type="old">L794</idno>
        </biblStruct>
        <listWit>
          <witness xml:id="L794manuscrit">
            <msDesc type="brouillon_manuscrit">
              <msIdentifier> <country xmlns="">Suisse</country>
<settlement xmlns="">Genève</settlement>
<institution xmlns="">Bibliothèque de Genève</institution> 
<idno xmlns="">Ms 2314.</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont
                                    respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été
                                    normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1833-04-00"> avril 1833</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">La Rive, Auguste de</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1833-04-00-a">
    <body>
      <div>
        <opener>[avril 1833]</opener>
        <p>Monsieur et très cher confrère, Il y a bien longtemps que je
                n'ai eu le plaisir de vous écrire, ni celui de recevoir de communication de votre
                part. Je sais que c'est ma faute, mais j'attendais toujours d'avoir quelque chose
                d'important à vous communiquer, et voilà trois ans que je suis presque exclusivement
                livré à un immense [travail] dont les différentes parties sont tellement liées,
                qu'aucune d'elle n'est susceptible d'être présentée indépendamment des autres.
                L'ouvrage <ref xmlns="" target="#ampere_ref_415.xml">*</ref> où j'en développe
                l'ensemble est actuellement sous presse, et il y a déjà huit feuilles tirées,
                c'est-à-dire un peu plus du quart. Mais ce long silence ne m'a pas empêché de songer
                bien souvent, de me rappeler le temps où nous faisions ensemble des expériences, où
                j'ai été si heureux à Genève et à Pressingue auprès de vous, mon cher confrère, et
                de Monsieur votre père. Je conserverai toute ma vie la plus vive reconnaissance des
                bontés qu'il eût alors pour moi. Je n'en dois pas moins à [ce] que tous deux vous
                voulûtes bien faire pour mon gendre lorsqu'il passa quelque temps à Genève. M.
                Colladon y allant sous peu de jours, je n'ai pu différer plus longtemps à vous
                écrire une lettre qu'il m'a promis de vous remettre. Vous savez, mon très cher
                confrère, qu'en 1822 nous nous assurâmes de la manière la plus précise, comme vous
                eûtes la bonté de le publier peu de temps après dans la Bibliothèque universelle
                que, lorsqu'on établissait un courant électrique dans une spirale dont le fil
                métallique revêtu de soie faisait un grand nombre de tours dans le plan où une lame
                de laiton très mince était pliée en cercle et suspendue par un fil de torsion, ce
                cercle étant en dedans et très près des tours de la spirale, il se produisait dans
                la lame un courant par influence, manifesté par l'action qu'exerçait alors sur elle
                un fort aimant en fer à cheval, en sorte que cette lame acquérait une aimantation
                passagère suivant l'expression dont vous vous servîtes pour exprimer les phénomènes
                d'attraction ou de répulsion, suivant la position des pôles de l'aimant, qui
                résultaient de la production par influence d'un courant électrique dans la lame.
                L'appareil avec lequel nous avons fait cette expérience que j'avais tentée
                précédemment sans succès, faute d'avoir employé un aimant assez fort est décrit dans
                mon Recueil d'observations électro-dynamiques <ref xmlns="" target="#ampere_ref_402.xml">*</ref>, page et gravé dans les
                planches qui accompagnent cet ouvrage, planche , figure (2). Depuis, j'ai répété
                cette expérience nombre de fois, je l'ai faite aux leçons que j'ai données au
                Collège de France quand la marche de mon cours m'amenait à traiter des phénomènes
                électro-dynamiques, et elle a toujours parfaitement réussi. Je désirerais infiniment
                que vous me fissiez l'amitié de la répéter à Genève si vous ne l'avez pas fait ;
                car, quoique j'aie eu le premier l'idée de cette expérience, ce n'est que quand nous
                l'avons faite ensemble qu'elle a réussi, et sous ce point de vue elle nous est
                commune. Ne sachant pas l'anglais, je ne connais le mémoire de M. Faraday que par la
                traduction qui en a paru dans le tome 50 des Annales de Chimie et de Physique ; mais
                il y a dans cette traduction des points sur lesquels il me paraît impossible que
                nous ne réclamions pas. J'ai incessamment une occasion d'écrire à M. Faraday par M.
                Underwood, son ami intime, qui retourne à Londres dans trois semaines et qui s'est
                chargé de lui porter ma réclamation (3). Je voudrais bien recevoir de vous votre
                avis sur cela avant de lui écrire et j'espère de toute l'amitié dont vous m'avez
                donné tant de preuves à ce sujet. Il est de fait que nous avons obtenu les premiers,
                en 1822, le courant électrique par influence ou induction, comme dit M. Faraday, à
                l'instant où nous avons établi le courant [Figure : voir fac-similé] dans une
                spirale qui entourait un cercle formé d'une lame mince ainsi pliée et suspendue par
                un fil de soie GH à un crochet K ; que cet effet s'est manifesté par l'attraction ou
                la répulsion d'un fort aimant en fer à cheval A que nous avait prêté M. Pictet,
                suivant le pôle qui se trouvait dans l'intérieur du cercle en B et celui qui était
                placé hors du même cercle en D. Malheureusement, ni vous ni moi nous ne songeâmes à
                analyser ce phénomène et à en reconnaître toutes les circonstances. Nous aurions vu,
                ce qu'a découvert depuis M. Faraday, que ce courant ne dure qu'un instant et qu'il a
                lieu en sens contraire du courant établi dans la spirale qui le produit par
                induction. C'est à M. Faraday qu'appartient la découverte de toutes les lois des
                courants produits par influence, c'est lui qui a reconnu le premier qu'ils le sont
                non seulement à l'instant où l'on produit ou détruit le courant de la spirale, mais
                qu'ils le sont encore lorsqu'on se borne à l'approcher ou à l'éloigner, de manière
                que, quand on le produit ou qu'on l'approche, c'est dans le sens contraire au sien
                qu'a lieu le courant instantané, tandis que, quand on le détruit ou qu'on l'éloigne,
                c'est en sens contraire. C'est en effet ce qui arrive dans notre expérience, ainsi
                que je m'en suis assuré depuis la découverte de M. Faraday, une des plus importantes
                qui se soient faites dans ce siècle, en ce qu'elle vient couronner l'édifice qu'ont
                élevé les autres. Mais, parce qu'il complète la théorie des phénomènes
                électro-dynamiques, cela n'empêche pas que nous ayons obtenu ensemble à Genève le
                courant par influence dans l'expérience en question. Les deux passages de M. Faraday
                dont je vous ai parlé tout à l'heure et que je vous prie de relire à l'occasion de
                cette lettre, pour que ce que je vais dire ne vous présente pas d'obscurité, sont :
                1° L'article 78 de son mémoire (p. 39 et 40 du tome 50 des Annales de Chimie et de
                Physique). On y trouve que j'ai dit que, si l'on suspend à un fil de soie un disque
                de cuivre et qu'on l'entoure d'une spirale, en dirigeant à travers la spirale la
                décharge d'une puissante pile voltaïque, en même temps qu'on présente un aimant
                énergique au disque de cuivre, celui-ci tourne immédiatement pour prendre une
                position d'équilibre, etc. J'ignore absolument comment M. Faraday a pu croire que je
                m'étais servi d'un disque, car j'ai relu, dans l'intention de le découvrir, la
                publication que vous avez bien voulu faire en 1822 de notre expérience, et j'ai vu
                que vous dites expressément que nous avons employé, comme je l'ai toujours fait
                depuis, une lame très mince pliée en cercle et que, dans la figure (4) planche de
                mon Recueil d'observations électro-dynamiques où j'ai représenté l'appareil avec
                lequel je fais cette expérience, c'est une lame mince, pliée en cercle comme les
                cercles d'un tonneau, qui est représentée suspendue dans la spirale. Si M. Faraday a
                employé un disque, il n'est pas surprenant qu'il n'ait pas réussi ; mais si, comme
                nous, il s'était servi d'une lame de cuivre pliée en cercle. Il aurait vu qu'il n'y
                a pas besoin pour obtenir le phénomène en question, d'un appareil électro-magnétique
                d'une délicatesse et d'une puissance aussi grandes qu'il veut bien le supposer. Il
                aurait vu que, quoique le courant par influence soit presque instantané, il dure un
                temps qui, quoique très petit, suffit pour que cette lame très légère se mette en
                mouvement ; car enfin il est incontestable qu'elle s'y met alternativement dans deux
                sens opposés, lorsqu'on établit le courant dans la spirale ou qu'on le détruit. M.
                Faraday m'attribue d'avoir avancé que le courant produit par influence était dans le
                même sens que celui qui le produisait. J'ai cherché inutilement, soit dans la
                publication que vous avez faite en 1822 de notre expérience, soit dans ce que j'ai
                écrit depuis sur la production d'un courant électrique par influence, s'il était dit
                quelle était la direction de ce dernier relativement à celle du courant qui le
                produit. Seulement j'ai pu dire, en parlant de l'aimantation d'un fil ou d'un
                barreau d'acier dans une hélice parcourue par le courant électrique, et dans
                l'hypothèse que les courants moléculaires... (5).</p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div>
        <note xml:id="corresp1">(1) Bibliothèque publique et universitaire de Genève. Cette
                lettre n'est pas datée ; mais elle est évidemment de la même époque que la Lettre
                0795 à Faraday qui développe plus longuement les mêmes idées. L'Essai sur la
                philosophie des sciences est daté de 1834. La Lettre 0793 montre qu'il était presque
                complètement imprimé en mars 1833 ; mais les 0801, 0805, 0807 font voir qu'il y eut
                des retards. (2) Ampère a laissé ces indications en blanc. (3) Voir la Lettre 0795.
                (4) Indications laissées en blanc par Ampère. (5) Cette lettre est inachevée. Voir,
                dans la Lettre 0801, ce qui a dû lui arriver. </note>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>