<?xml-model href="../../../../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 501</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1814-12-13-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 491-492</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L501</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L501manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>Suisse</country>
                        <settlement>Genève</settlement>
                        <institution>Bibliothèque de Genève</institution>
                        <idno>Ms 1048, f. 10</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>La lettre n'a pas d'adresse. [note de Louis DE LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1814-12-13">13 décembre 1814</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Prévost, Pierre</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1814-12-13-a">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1814-12-13">13 décembre 1814</date>
        </opener>
            <p>Monsieur et très honorable ami, Je me suis vivement reproché de n'avoir pas répondu
               sur-le-champ à la lettre que vous m'avez fait l'honneur de m'écrire et qui
               m'annonçait le choix que la <orgName>Société de Physique et d'Histoire naturelle de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName> a
               daigné faire de moi. A cette époque je n'avais pas un seul moment de liberté,
               l'élection d'un membre de l'<orgName>Institut</orgName> approchait et cette circonstance ne me laissait
               pas le temps de remplir comme je l'aurais dû les devoirs que m'imposait la place que
               j'occupe à l'<orgName>école Polytechnique</orgName> et de satisfaire à d'autres occupations
               indispensables. Je vous écrivais avant-hier pour vous en faire mes excuses et vous
               prier de présenter à la <orgName>Société</orgName> que vous présidez l'hommage de [ma] reconnaissance.
               Mais, comme la nomination relative à M. <persName>Maurice</persName> devait avoir lieu le lendemain,
               c'est-à-dire hier, je remis à aujourd'hui à faire partir ma lettre pour vous en
               donner des nouvelles. Cette séance d'hier est la première où j'ai pu prendre place,
               j'en ai profité pour lui donner ma voix. Mais, quoique j'en eusse parlé à quelques
               autres membres, deux concurrents, le proto-médecin des armées russes et M. <persName>Delpèche</persName>
               de <placeName>Montpellier</placeName>, portés chacun avec beaucoup d'ardeur par un grand nombre de membres,
               en ont eu beaucoup plus que lui. Ils se les sont partagés presque également, ce qui a
               fait renvoyer l'élection à la séance suivante. Il est infiniment probable que l'un
               des deux sera nommé sans que j'y puisse rien. Je remets à une autre époque de vous
               entretenir relativement à la manière dont je conçois que sont arrangées les molécules
               des corps. Je me bornerai à remarquer que l'expression de la force moléculaire se
               composant nécessairement, dans mon hypothèse, de deux termes de signes contraires,
               dont l'un représente par conséquent une attraction et l'autre une répulsion, cessant
               toutes deux d'être sensibles à une très petite distance, il suffit que la répulsion
               décroisse plus rapidement que l'attraction pour que la permanence de l'arrangement
               des molécules d'une même particule et l'agrégation des particules dans les corps
               solides par des molécules communes à deux particules voisines, se trouve
               naturellement expliquée. Je n'ai pas besoin d'ajouter que, dans cette manière de
               voir, il n'y a pas plus de mouvement dans les liquides et les gaz que dans les
               solides. Si je trouve une occasion favorable, j'aurai l'honneur de vous envoyer un
               extrait du mémoire que j'ai lu sur ce sujet à l'<orgName>Institut</orgName> au mois de janvier dernier,
               et où je parle de la manière dont je conçois l'état de liquide et de fluidité
               élastique. Je vous prie d'agréer l'hommage de ma haute considération. J'ai l'honneur
               d'être, Monsieur et très honorable ami, votre très humble et très obéissant
               serviteur. <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) <orgName>Bibliothèque publique de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName>. La lettre n'a pas
               d'adresse.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>