<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 952</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="brouillon_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1821-05-15-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 182, f 33-38</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L952</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1821-05-15">15 mai 1821</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_L1266" type="adressee">La Rive, Gaspard de</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1821-05-15-a">
        <body>
            <div xml:id="L1821-05-15-a-div1">
                <opener>
                    <pb n="64" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0064_r.jpg"/> <placeName>Paris</placeName>, <date when="1821-05-15">15 mai 1821</date>
                </opener>
                <opener>Monsieur,</opener>
                <p xml:id="L1821-05-15-a-p1"> Monsieur <persName ref="#pers_M383">Maurice
          </persName> ayant eu la bonté de vous
                    communiquer une lettre de son père où ce dernier demande à son fils divers
                    renseignements sur des choses qui me concernent, je profite du premier moment de
                    liberté pour vous les adresser, bien plus tard que je ne l'aurais désiré, mais,
                    malade et surchargé d'occupations, j'ai été dans une impossibilité absolue de le
                    faire plus tôt. Je dois commencer, Monsieur, par vous faire tous mes
                    remerciements ainsi qu'à vos savants collaborateurs dans la rédaction de la
                    <title>Bibliothèque universelle</title>, de ce que vous avez bien voulu y donner
                    une place à mes deux dernières notes sur les nouvelles propriétés que j'ai
                    observées dans les conducteurs voltaïques.</p>
                <p xml:id="L1821-05-15-a-p2">J'ai d'abord à vous parler des
                    exemplaires séparés pour lesquels je vous avais écrit dans le temps. C'était
                    surtout de la première note que je désirais en avoir, l'autre n'en aurait été
                    qu'une sorte<pb n="65" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0065_v.jpg"/> de résumé qui se plaçait naturellement à la suite. La nécessité de
                    suivre la pagination ne rendrait pas facile l'arrangement des n° des pages de
                    cette suite, et si je me décide à faire imprimer ici la première note, ce ne
                    sera rien que de l'y ajouter. C'est pourquoi en vous remerciant aussi de votre
                    complaisance à cet égard si ma lettre était arrivée à temps, j'ai dit à
                    monsieur<persName ref="#pers_M383"> Maurice
          </persName> de vous écrire que je n'en profiterais pas
                    pour ce dernier article.</p>
                <p xml:id="L1821-05-15-a-p3">Mais si vous admettiez à l'avenir dans votre excellent
                    journal quelques autres pièces de ma façon, je vous prierais d'avance d'en faire
                    tirer quatre cents exemplaires à mon compte, parce que c'est le nombre
                    d'exemplaire que j'ai du commencement du recueil que ces morceaux seraient
                    destinés à compléter. Voilà pour le nombre. Quant à la forme c'est comme suite
                    du modèle que je vous ai envoyé. Je pense que ce <pb n="66" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0066_r.jpg"/> modèle en dit plus que tous les
                    détails où je pourrais entrer dans cette lettre. Ce modèle est un des articles
                    du recueil, les autres doivent donc lui être aussi semblables que possible. Les
                    n° des pages de même dans le milieu de leur partie supérieure entre deux
                    parenthèses, les titres sans filets ni vignettes, semblables au titre du modèle,
                    qui est comme vous l'avez pu voir : Lettre à M. <persName ref="#pers_B52">Berthollet
          </persName>
                    sur l'état magnétique &amp;c.</p>
                <p xml:id="L1821-05-15-a-p4">On voit dans ce titre les sortes de mots qui sont
                    en petites capitales, en italiques, en lettres romaines, &amp;c. Dans le cas où
                    vous me rendriez ce service à l'avenir, vous me feriez passer avec les 400
                    exemplaires la note de ce que je devrais pour arrangement de titre et de
                    pagination, papier, tirage, &amp;c. J'en remettrai le montant à qui vous
                    m'indiqueriez.</p>
                <p xml:id="L1821-05-15-a-p5">J'en viens à un autre article de votre <pb n="67" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0067_v.jpg"/> lettre, relatif à celle
                    que j'ai reçue de l'illustre <persName ref="#pers_D174">H. Davy</persName> ; afin que vous puisiez mieux juger,
                    Monsieur, de ce dont il est question, je joins ici une copie de cette dernière
                    Vous y verrez qu'il n'y a pas de détails suffisants sur les deux points qui lui
                    paraissent présenter quelques difficultés relativement à ma théorie. Mais,
                    autant que j'ai pu en juger, ils se réduisent à ce que <list>
                        <item n="1"> des corps très mauvais conducteurs de l'électricité peuvent
                            acquérir les propriétés des fils métalliques quand on les met de même en
                            communication avec les deux extrémités d'une pile voltaïque ; j'ai
                            <supplied>essayé</supplied> de produire cet effet dans des baguettes de verre, de bois,
                            &amp;c. avec ma pile de douze plaques de zinc d'un pied carré, je n'ai
                            eu aucune sorte d'effets produits. Ce qui me fait penser que M.
                            <persName ref="#pers_D174">Davy</persName> n'en a obtenu qu'avec une très forte pile,
                            composée d'un grand nombre de plaques, et où <pb n="68" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0068_r.jpg"/> la tension était telle que
                            le courant électrique s'établissait malgré le faible degré de
                            conductibilité de la substance sur laquelle il opérait, car il n'y a
                            point de non conductibilité absolue, et je me suis assuré par beaucoup
                            d'expérience que tel conducteur qui ne laisse pas passer le courant
                            quand il n'y a qu'une plaque de zinc et une de cuivre, le conduisait
                            très bien quand il y avait un nombre suffisant de paires pour que la
                            tension électrique surmontât les obstacles qu'opposait ce conducteur à
                            la tension d'une seule paire. J'ai fait ces expériences avec des
                            conducteurs métalliques qui se touchaient par des surfaces oxydées, une
                            seule paire donnait un courant très intense quand les mêmes surfaces
                            étaient bien décapées. Il serait bien à désirer qu'on sût quelles
                            substances peu conductrices M. <persName ref="#pers_D174">Davy</persName> a employées. Je
                            lui ai communiqué mon désir à ce sujet, et j'attends de nouveaux
                            éclaircissements.</item>
            <lb/>
                        <item n="2"> de forts courants électriques à travers l'air n'agissent ni les
                            uns sur les autres, <pb n="69" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0069_v.jpg"/> ni ne sont influencés par un aimant, ni ne tendent à
                            changer la direction de l'aiguille aimantée. Pour que ces observations
                            cessent de faire une objection contre ma théorie, il suffit que la série
                            de décomposition et de recomposition du fluide formé par la réunion des
                            deux électricités dont on regarde les courants électriques comme
                            composés<supplied> ne</supplied> se fasse que par les décharges successives à travers
                            l'air, et non d'une manière continue comme dans un fil conjonctif, parce
                            que l'air est le plus mauvais de tous les mauvais conducteurs.</item>
                    </list>
        </p>
                <p xml:id="L1821-05-15-a-p6">M. <persName>
            <choice>
              <orig>Day</orig> <reg>Davy</reg>
            </choice>
          </persName> dit à la vérité que le courant par l'air,
                    dans lequel il n'a observé aucune action attractive ou répulsive, était très
                    intense, mais puisqu'il n'exerçait aucune action de ce genre on ne pouvait juger
                    de son intensité que par la vive lumière qu'il produisait, mais on sait
                    précisément qu'à mesure qu'un <pb n="70" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0070_r.jpg"/> corps est moins bon conducteur et laisse moins
                    passer d'électricité, il devient plus lumineux. La lumière est produite par des
                    décharges électriques successives, les attractions et répulsions des courants
                    électriques par des courants continus, où il passe bien plus d'électricité sans
                    comparaison dans un même temps.</p>
                <p xml:id="L1821-05-15-a-p7">Avec une pile encore beaucoup plus forte, telle
                    peut-être que nous n'en pourrons faire, le courant électrique continu pourrait
                    peut-être s'établir à travers l'air, et alors il pourrait, s'il avait une
                    extrême intensité, agir sur un aimant, conformément à l'ingénieuse idée proposée
                    par M. <persName ref="#pers_A20">Arago</persName> pour expliquer les aurores boréales. Mais
                    aussi quel appareil électro-moteur que le gobe terrestre et l'atmosphère ?</p>
                <p xml:id="L1821-05-15-a-p8">Il me
                    paraît qu'on peut en général assimiler le courant lumineux à travers l'air,
                    produit par une pile voltaïque, à celui qu'on <pb n="71" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0071_v.jpg"/> produit entre deux conducteurs
                    très rapprochés, qui communiquent l'un au côté positif et l'autre au côté
                    négatif d'une machine de <persName ref="#pers_N603">Nairne</persName> ou même à celui d'un
                    conducteur continu communiquant aux deux côtés de cette machine. Parce que
                    l'électricité excitée par le frottement du verre ne l'est probablement pas d'une
                    manière continue mais par décharges successives, à mesure que les petites
                    aspérités du verre rencontrent celles du coussin. On n'a pas fait une objection
                    contre l'identité établie par <persName ref="#pers_V583">Volta</persName>, entre le galvanisme et
                    l'électricité, de ce que le courant de la machine de <persName ref="#pers_N603">Nairne</persName>
                    n'agit pas sur l'aiguille aimantée, comme le fait le courant galvanique,
                    pourquoi en ferait-on une contre l'identité du magnétisme et de l'électricité
                    que j'ai établie sur des preuves de <pb n="72" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0072_r.jpg"/> même nature (voyez les conclusions de mon
                    mémoire des <date when="1820-09-18">18</date> et
                    <date when="1820-09-25">25
                        septembre 1820</date>), de ce
                    que le courant que M. <persName ref="#pers_D174">Davy</persName> excite à travers l'air, au moyen
                    de la pile voltaïque, et qu'on doit aussi considérer comme une suite de
                    décharges électriques, n'agit pas non plus sur les courants électriques d'une
                    aiguille aimantée ou sur d'autres courants.</p>
                <p xml:id="L1821-05-15-a-p9">Je vous laisse à juger, Monsieur, si
                    ces nouvelles observations de l'illustre physicien anglais et les remarques que
                    je viens de vous présenter, et qui se trouvent en substance dans la réponse que
                    j'ai faite à cet illustre ami, car ses bontés pour moi semblent m'autoriser à
                    m'honorer de ce titre, peuvent vous fournir des matériaux pour un article de
                    votre journal, dans ce cas vous pouvez en faire l'usage que vous voudrez, et je
                    serais charmé qu'elles vous semblassent présenter assez d'intérêt pour cela, ce
                    serait <pb n="73" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0073_v.jpg"/> <del type="illisible"/>.</p>
                <p xml:id="L1821-05-15-a-p10">Je joins ici la copie d'une lettre que j'ai
                    écrite à M. <persName ref="#pers_E232">Erman</persName>, secrétaire perpétuel de
                    l'<orgName>Académie royale de <placeName>Berlin</placeName>
          </orgName>,
                    parce que je pense qu'elle pourrait aussi intéresser les lecteurs de votre
                    excellent journal, dans le cas où vous désiriez qu'elle y parût, vous verriez si
                    ce serait à peu près en totalité ou avec les coupures que vous jugeriez
                    convenables pour abréger, je vous l'abandonne entièrement, pour en mettre le
                    tout ou une partie ou un simple extrait. Dans ce cas, je serais bien aise d'en
                    avoir à mon compte les 400 exemplaires pour mon recueil, mais alors vous me
                    feriez un grand plaisir de m'en prévenir pour que je vous donnasse la nouvelle
                    pagination qu'exigeraient <pb n="74" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0074_r.jpg"/> les morceaux que d'ici là je me propose d'y joindre,
                    et auxquels je vais donner les n° des pages qui suivent immédiatement ceux de la
                    lettre de M. <persName ref="#pers_B56">Berzelius</persName> à M.
                    <persName ref="#pers_B52">Berthollet
          </persName>, et de ma réponse à M.
                    <persName ref="#pers_A20">Arago</persName>. Si vous donniez quelque chose dans la
                    <title>Bibliothèque universelle</title> sur les observations de M.
                    <persName ref="#pers_D174">Davy</persName>, et sur ce que je viens de vous écrire à ce sujet, je
                    vous prierais également d'en faire tirer de même 400 exemplaires pour mon
                    recueil.</p>
                <p xml:id="L1821-05-15-a-p11">Je vous serais infiniment obligé de me rappeler au souvenir de M.M.
                    <persName ref="#pers_P468">Prevost</persName> et <persName ref="#pers_P450">Pictet</persName>, pour lesquels je
                    conserverai toute ma vie les sentiments d'une amitié égale à la haute estime
                    qu'ils inspirent à tous ceux qui s'intéressent aux progrès des sciences. J'ai
                    l'honneur d'être, Monsieur, votre très humble et très obéissant serviteur. <lb/>
                    <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>