<?xml-model href="../../../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 882</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1810-12-26-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>Pictet</surname>
                     <forename>Marc-Auguste</forename>
                  </author>
                  <editor>
                     <surname>Sigrist</surname>
                     <forename>René</forename>
                  </editor>
                  <title>Correspondance. Sciences et techniques, t. II Les correspondants
                     français</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Genève</pubPlace>
                     <publisher>Slatkine</publisher>
                     <date when="1998">1998</date>
                     <biblScope type="pp">p. 17-19</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>


               
            <idno type="old">L882</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L882manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>Suisse</country>
                        <settlement>Genève</settlement>
                        <institution>Archives de la Fondation F. Rilliet</institution>
                        <repository>Fonds Pictet</repository>
                        <idno>K4 [note de René SIGRIST]</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1810-12-26">26 décembre 1810</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Pictet, Marc-Auguste</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1810-12-26-a">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1810-12-26">26 décembre 1810</date>
        </opener>
            <p>Cher collègue et respectable ami, Comment pourrai-je excuser auprès de vous un
               silence qui a dû vous paraître inconcevable, et qui m'a tourmenté mille fois plus
               encore qu'il n'a dû vous surprendre. Je vous dirai les inquiétudes et les
               contrariétés que j'ai éprouvées à ce sujet. J'avais remis votre mémoire avec une note
               peu de jours après votre départ. On m'avait promis monts et merveilles ; une nouvelle
               démarche n'avait toujours produit que de belles paroles. Quand j'ai reçu votre lettre
               avec un projet de statut, je voulus enfin savoir où en était le mémoire, il était
               égaré. Il n'y a que deux jours que je l'ai retiré, tout aussi avancé que le premier
               jour. On m'a dit qu'il fallait le porter avec le projet au bureau de M. <persName>Dumouchel</persName>
               <ref>(2)</ref> ; malheureusement ce n'était pas là que je l'avais porté d'abord, car je n'ai pas
               encore pu me faire une idée nette de la démarcation entre les divers bureaux, entre
               eux et la secrétairie, etc. Sur ces entrefaits j'ai reçu la seconde lettre que vous
               avez eu la bonté de m'écrire, et où vous ne me faites pas les reproches que j'ai si
               bien mérités, et que je me fais si vivement. Cependant, mon cher et respectable
               collègue, que pouvais-je faire pendant ces 10 à 12 jours que j'ai été à m'inquiéter
               pour savoir où le mémoire égaré pouvait être, quand et comment il se retrouverait.
               J'ai été m'en informer bien des fois, et cela ne servait qu'à augmenter mon
               inquiétude, quoiqu'on me promît toujours de le chercher et qu'on m'assurât qu'il
               n'était pas possible qu'il se fût égaré tout de bon. Enfin je l'ai remis avec le
               projet de statut à M. <persName>Dumouchel</persName> qui en fera un rapport à S. E. [son Excellence],
               après quoi il paraît que cela sera porté au conseil pour y être arrêté
               définitivement. J'en ai parlé en conséquence à plusieurs des conseillers, afin qu'ils
               l'appuient quand il en sera question au conseil. Il y en a deux ou trois dont je suis
               sûr. Au reste, il est évident que le grand-maître décidera réellement à peu près seul
               de toute cette affaire. Malheureusement je ne [le] vois qu'officiellement ou
               quelquefois le soir lorsqu'il reçoit et qu'il est à peu près impossible de parler
               d'affaires. Je ferai si bien cependant que je parviendrai à avoir avec lui une
               conférence sur ce sujet. Un grand obstacle vient de ce que cette affaire se lie à une
               délibération de la ville de <placeName>Genève</placeName> portant le vote de 6000 f. et la demande du titre
               de faculté, et du droit de conférer les grades, en faveur de l'école de droit. Je ne
               savais pas où elle était ; j'ai demandé à la voir, on l'a cherchée et trouvée tout de
               suite dans le bureau de M. <persName>Dumouchel</persName>. Il pense qu'il convient qu'il fasse ces deux
               rapports séparément à la vérité mais simultanément. Or il paraît décidé que le
               grand-maître n'a pas le pouvoir de créer des facultés là où le décret qui en règle
               l'organisation n'a pas arrêté qu'il y en eût, c'est-à-dire dans toute ville qui n'est
               pas chef-lieu d'un arrondissement de cour d'appel. Ainsi le titre de faculté ne
               paraît pas pouvoir être accordé, mais il est convenu que quand l'école actuelle, sans
               changer de nom, aura quatre professeurs <ref>(3)</ref>, on lui accordera le droit de conférer le
               baccalauréat ; il paraît bien difficile d'obtenir davantage dans ce moment. Si cela
               suffit pour le moment à l'administration municipale de <placeName>Genève</placeName> <ref>(4)</ref>, il serait
               nécessaire que vous m'en préveniez, afin que dans le cas où l'on élèverait des
               difficultés sur ce que la délibération semble n'accorder 6000 f. pour les professeurs
               qu'autant qu'ils pussent conférer tous les grades, je sois autorisé à lever ces
               difficultés. Je crois qu'il faut d'autant moins tenir à ce qu'on accorde la collation
               de tous les grades, ou seulement celle du baccalauréat, que je ne vois de véritable
               important que de faire constituer l'école, et de lui faire accorder des droits, il
               n'importe lesquels. Une fois établie, elle pourra demander davantage par la suite, et
               si le <placeName>pays de Vaud</placeName> était réuni, <placeName>Genève</placeName> deviendrait de droit chef-lieu d'une académie
               complète. A l'égard de la réunion du <placeName>Valais</placeName> à l'Empire, les divisions académiques
               suivront nécessairement les divisions territoriales politiques. Le grand-maître ni le
               conseil ne paraissent pas avoir le droit de réunir tel ou tel département à telle ou
               telle académie ; le décret portant que tout l'arrondissement d'une cour d'appel
               ressortira d'une même académie, il s'en suit que si les tribunaux du <placeName>Valais</placeName>
               ressortissent de celle de <placeName>Lyon</placeName>, le <placeName>Valais</placeName> dépendra de l'<orgName>Académie de <placeName>Lyon</placeName>
          </orgName>. Il dépendra
               de celle de <placeName>Genève</placeName> si le <placeName>Valais</placeName> et <placeName>Genève</placeName> ont une cour d'appel commune. Je n'ai point
               encore pu examiner le mémoire de M. <persName>Sartou</persName> avec assez de soin pour vous en parler
               avec détail ; ce sera pour une prochaine lettre. Vos observations sur l'écliptique
               sont très justes, et il est très fâcheux que de telles inexactitudes, et celle où
               l'on prend l'<placeName>Aude</placeName> pour l'<placeName>Aveyron</placeName>, puissent se glisser dans l'annuaire du bureau des
               longitudes. Je vous prie, mon cher et respectable collègue, d'agréer l'hommage de ma
               tendre amitié et de mon entier dévouement. M. <persName>Roman</persName>, plein des mêmes sentiments, se
               joint à moi pour vous les offrir. <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(2) <persName>Jean-Baptiste Dumouchel</persName> (<date from-iso="1737" to-iso="1820">1737-1820</date>), homme de lettres,
               ancien évêque de <placeName>Nîmes</placeName>, était chef de bureau de l'Instruction publique au <orgName>Ministère
               de l'Intérieur</orgName>. (3) Il n'y avait en effet que deux professeurs de droit, et parfois
               même un seul, depuis le début du XVIIIe siècle. Les titulaires du moment s'appelaient
               <persName>Jacques Lefort</persName> (droit romain, depuis <date when-iso="1783">1783</date>), <persName>Pierre Girod</persName> (droit civil, depuis <date when-iso="1806">1806</date>),
               auxquels on avait décidé d'ajouter en 1809 un professeur d'histoire (<persName>Jean Picot</persName>) et
               en <date when-iso="1810">1810</date> un adjoint pour le droit romain (<persName>Jean-Louis Lefort</persName>). (4) Celle-ci avait
               réclamé en 1804 pour <placeName>Genève</placeName> le droit d'instaurer une école de droit, et avait décidé
               en <date when-iso="1810">1810</date> d'allouer une somme de 6000 f. pour le traitement annuel des
               professeurs.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>