<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 976</title>
                <author>Couppier, Jean-Stanislas</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1806-07-05-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 382</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L976</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Couppier, Jean-Stanislas</persName>
          <date when-iso="1806-07-05">5 juillet 1806</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1806-07-05-a">
        <body>
            <div xml:id="L1806-07-05-a-div1">
                <opener>
          <placeName>Lyon</placeName> le <date when="1806-07-05">5 juillet 1806</date>
        </opener>
                <p xml:id="L1806-07-05-a-p1">
          <pb n="5" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_382_0005_r.jpg"/> Vous avez eu la bonté, mon cher ami, de me faire part de votre mariage et de tout
                    votre bonheur ; cela m'a inspiré le plus vif intérêt. Mais depuis votre dernière
                    lettre, j'ai parlé à bien des personnes de votre connaissance sans avoir rien pu
                    apprendre de positif, tellement que je ne puis pas savoir si vous êtes marié
                    dans ce moment.</p>
                <p xml:id="L1806-07-05-a-p2">J'attends avec une bien vive impatience de savoir où vous en
                    êtes, comment vous vous trouvez de votre nouvelle position, quelles places vous
                    avez dans ce moment, si elles vous occupent bien, si nous n'aurons point le
                    plaisir de vous voir à <placeName>Lyon</placeName>, etc. etc. Vous savez combien je m'intéresse à tout
                    ce qui vous <pb n="6" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_382_0006_v.jpg"/> concerne, vous ne sauriez entrer dans trop de détails.</p>
                <p xml:id="L1806-07-05-a-p3">Pour moi, mon
                    cher ami, je m'occupe toujours de la mesure des montagnes. J'ai bien avancé
                    celle du <placeName>Mont Blanc</placeName>, des montagnes du <placeName>Bugey</placeName>, de <placeName>Pilat</placeName>, <placeName>Pierre-sur-haute</placeName> etc.
                    J'ai fait aussi des baromètres pour avoir la hauteur de <placeName>Lyon</placeName> au-dessus de la
                    mer : mais il s'est présenté bien des difficultés. Vous savez que lorsque le
                    tube de <persName>Torricelli</persName> est d'un trop petit diamètre, le mercure ne s'y élève pas
                    aussi haut à cause de la capillarité. On prescrit donc de faire les tubes très
                    gros, mais par là on diminue le défaut sans le détruire puisque l'effet de la
                    capillarité est proportionnel au diamètre. On prescrit aussi de faire bouillir
                    le mercure dans le tube pour chasser la petite couche d'air et d'humidité qui
                    s'attache à la surface du verre. Par là, <pb n="7" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_382_0007_r.jpg"/> on diminue beaucoup l'effet de la
                    capillarité. Quelques auteurs croient même qu'on le détruit. <persName>Haüy</persName> va
                    jusqu'à dire que l'effet devient contraire, c'est-à-dire que le mercure se tient
                    plus haut dans un tube capillaire bien purgé par l'ébullition du mercure. La
                    plupart des observateurs paraissent penser autrement, c'est-à-dire que le
                    mercure s'élève toujours moins haut, et je ne doute pas qu'ils n'aient raison
                    puisque le mercure est toujours convexe dans ceux que j'ai le mieux purgé. En
                    conséquence  <figure/> <persName ref="#pers_D627">Deluc</persName> et beaucoup d'autres font leur baromètre d'un tube en siphon
                    renversé d'un diamètre bien égal dans les deux branches : par là ils détruisent l'effet de la
                    capillarité, parce qu'il <pb n="8" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_382_0008_v.jpg"/> est le même suivant eux dans les deux branches. Mais je
                    crois qu'ils ont tort, car j'ai observé que la surface du mercure est bien moins
                    convexe dans la grande branche que dans la petite : la raison en est évidente.
                    Dans la petite, la surface du verre ne peut être purgée d'air et d'humidité
                    puisqu'elle est tantôt en contact avec l'air, tantôt avec le mercure, suivant
                    que le mercure monte ou descend, et vous savez que dès que les corps touchent
                    l'air, ils sont exposés à s'humecter un peu. Au reste, l'expérience l'apprend
                    dans ce cas. Que pensez-vous de cela et quel moyen de parer à cet inconvénient ?
                    mes baromètres sont faits comme ceux de <persName ref="#pers_D627">Deluc</persName> et ont 3 lignes de diamètre.</p>
                <p xml:id="L1806-07-05-a-p4">
                    Adieu, mon cher ami, je vous embrasse de tout mon cœur et suis à vous pour la
                    vie. Je pars pour <placeName>Claveisolles</placeName> <ref target="#corresp1">(1)</ref> le <date when="1806-07-13">13 de ce mois de juillet</date>, et mon adresse sera
                    alors à <placeName>Claveisolles</placeName> par <placeName>Beaujeu</placeName>, département du <placeName>Rhône</placeName>.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
      <div>
        <note resp="#CAK" xml:id="corresp1">
            (1)<persName> Jean-Stanislas
                Couppier</persName> est mort à <placeName>Claveisolles</placeName> le <date when="1806-07-28">28 juillet 1806</date>, à l'âge de 35 ans de cause inconnue.</note>
      </div>
    </back>
    </text>
</TEI>