<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 738</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1830-01-18-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 954-955-956</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L738</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L738manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <repository>Collection Noël Bodin [note de Louis DE
                           LAUNAY]</repository>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages 20,5 x 26, adresse sur la quatrième. Hyères, d'après le
                           timbre de la poste. [note de Louis DE LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1830-01-18">18 janvier 1830</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, Albine (fille d'Ampère, épouse
                        Ride)</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1830-01-18-a">
      <body>
         <div xml:id="L1830-01-18-a-div1">
            <opener>
          <placeName>Hyères</placeName>
          <date when="1830-01-18">18 janvier 1830</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1830-01-18-a-p1">Mon <persName>Albine</persName> chérie. Voilà deux lettres de toi que j'ai reçues et je n'avais répondu à
               la première quand la seconde vient de m'arriver. Que cela ne t'empêche pas d'écrire à
               ton bon papa qui t'aime au delà de toute expression ! C'est mon plus grand bonheur
               ici que de recevoir des nouvelles de ma fille bien-aimée. Que mon silence ne
               t'empêche donc pas de m'écrire aussi souvent que tu le pourras ! Tu diras en prenant
               la plus plume (sic), <cit>
            <quote>je vais faire bien plaisir à mon papa en lui donnant de mes
               nouvelles, de celles de toutes les personnes qui me sont le plus chères, de ceux qui
               l'intéressent, de la maison même et du jardin</quote>
          </cit>. Tous les détails que tu m'as donnés
               dans la lettre que je n'ai reçue que ce matin quoique tu l'eusses écrite le <date when="1830-01-05">5
               janvier</date>, m'ont fait le plus grand plaisir. La raison qui m'empêche de t'écrire plus
               souvent est la fatigue que j'éprouve à faire une lettre ; elle m'engage à remettre
               toujours au lendemain celles que je veux écrire et le lendemain passe comme la
               veille. J'ai eu une espèce de rechute pour être sorti à cheval par un soleil ardent
               et un vent très fort la veille de <date when="1829-12-24">Noël</date>. La toux et les crachats étaient revenus, mais
               ils ont passé de nouveau. Seulement, je ne vais plus me promener qu'en voiture quand
               le temps le permet. Ces promenades me font un bien qui surpasse tout ce qu'on
               pourrait croire ; j'en ai fait 27 depuis que je suis à <placeName>Hyères</placeName>.</p>
            <p xml:id="L1830-01-18-a-p2">Le froid a été
               rigoureux ici relativement au climat ; on a perdu ici pour plus de cent mille francs
               d'oranges qui n'avaient pas encore été cueillies. Heureusement qu'on assure que les
               arbres n'ont pas souffert, mais on a en de grandes craintes pour eux. Le lendemain
               d'une gelée, il fait un temps chaud et beau comme les plus belles journées du mois de
               mars à <placeName>Paris</placeName>. Les environs d'<placeName>Hyères</placeName>, surtout les bords du <placeName>Gapeau</placeName> sont charmants. Le
               <placeName>Gapeau</placeName> se jette dans la mer tout près d'<placeName>Hyères</placeName>. Il y a, de l'autre côté d'<placeName>Hyères</placeName>, en
               retournant vers <placeName>Paris</placeName>, deux autres ruisseaux, le <placeName>Roubeau</placeName> et le <placeName>Reganat</placeName>, dont les
               bords sont aussi fort jolis. Les vues sont admirables. La plus belle que j'aie vue
               dans ce pays est sur une montagne près de la mer où un âne m'a porté, il y a déjà du
               temps. Le haut de cette montagne s'appelle la Bonne Mère parce qu'il y a une église à
               la Sainte Vierge.</p>
            <p xml:id="L1830-01-18-a-p3">J'ai fait ici connaissance avec plusieurs Messieurs qui me plaisent
               beaucoup ; presque tous jouent aux échecs ; avec eux et mon fils qui l'a appris, j'en
               ai autant que je veux. En (général) je suis ici aussi bien que possible, ce qui ne
               m'empêche pas de désirer toujours plus vivement de me revoir à <placeName>Paris</placeName>, d'embrasser mon
               <persName>Albine</persName> et de me trouver tous les jours près d'elle. Ce que tu dis à <persName>Ampère</persName> de la
               santé de <persName>Gabriel</persName> me fait une peine extrême. Dis-lui bien combien je fais de vœux
               ardents pour qu'elle s'améliore et qu'il n'ait que des sujets de satisfaction cette
               année. Quant à ceux que je forme pour toi, tu sais trop tout ce que je sens pour
               qu'il soit nécessaire de te le dire.</p>
            <p xml:id="L1830-01-18-a-p4">Il y a ici une espèce de rosier à feuilles
               toujours vertes, qui croît partout et qui, avec les smilax, les grandes bruyères, les
               cyprès, les pins d'<placeName>Alep</placeName> et les chênes verts, conservent à l'hiver une partie de l'
               (aspect) du printemps.</p>
            <p xml:id="L1830-01-18-a-p5">N'oublie pas d'offrir à ma sœur et à ma cousine les vœux les
               plus empressés pour que tout soit pour elles à souhait cette année et mille tendres
               témoignages d'amitié. La même chose pour Mme et <persName>Carron</persName>, son mari et <persName>éliza</persName> et <persName>Pignot</persName>,
               si tu peux le leur dire.</p>
            <p xml:id="L1830-01-18-a-p6">M. <persName>de Tournon</persName>, pair et conseiller d'état que j'ai connu en
               <date when-iso="1822">1822</date> à <placeName>Lyon</placeName>, où alors il était préfet, est venu loger avec sa femme et ses enfants au
               premier étage de la maison dont j'occupe ici une partie du second. C'est un joueur
               d'échecs et nous nous battons de temps en temps, soit chez moi, soit chez lui. Je
               t'embrasse mille fois de toute mon âme, ma bonne <persName>Albine</persName>. J'embrasse bien tendrement
               ton mari et cède la plume à ton frère qui veut aussi te répondre. Adieu la bien-aimée
               de ton père.<lb/>
               <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
            <p xml:id="L1830-01-18-a-p7">(P. S. de <persName>Jean-Jacques</persName>).<lb/> J'écrirai demain à ma tante, mais je
               ne veux pas que Papa ferme sa lettre sans que j'y mette un mot pour ma bonne sœur
               que j'aime tendrement, que je plains souvent de ses ennuis et qui n'aura jamais de
               meilleur ami que son frère. Je plains beaucoup aussi mon excellent frère, je suis
               charmé qu'il se soit réconcilié avec <persName>Alphonse</persName>. Car, dans votre querelle, je n'aurais
               pu me décider à en vouloir à personne. Si <persName>Alphonse</persName> est à <placeName>Paris</placeName>, ou si tu lui écris,
               dis-lui ce que je t'écris là. Tâchons de rester tous bons amis. Je t'embrasse.</p>
            <closer>A <persName>Madame Ride-Ampère</persName>, <placeName>rue des Fossés-Saint-Victor, n° 19</placeName>, à <placeName>Paris</placeName>. </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1830-01-18-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Coll. <persName>Bodin</persName>. Quatre pages 20,5 x 26, adresse sur la
               quatrième. <placeName>Hyères</placeName>, d'après le timbre de la poste.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>