<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 590</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1820-09-19-A">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 561-562</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L590</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L590manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country xmlns="">France</country>
                        <settlement xmlns="">Paris</settlement>
                        <institution xmlns="">Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository xmlns="">Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno xmlns="">chemise 360</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages 20 x 25,3, adresse sur la quatrième. Timbre port payé.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1820-09-19">19 septembre
                        1820</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, Jean-Jacques (fils d'Ampère)</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1820-09-19-A">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1820-09-19">19 septembre 1820</date>
        </opener>
            <p>Rien ne m'a fait plus de plaisir, mon bon fils, mon plus cher ami, que tes deux
               lettres de <placeName>Lucerne</placeName> [du 9 septembre]. J'étais tourmenté de n'avoir plus de tes
               nouvelles et, quand je les ai lues, j'étais comme un homme affamé à qui l'on apporte
               un excellent dîner à deux services plein de mets délicieux ; ces mets, c'étaient des
               pensées, des peintures, des sentiments, qui m'attachaient, me faisaient partager les
               impressions que tu as éprouvées dans cette belle <placeName>Suisse</placeName>, et m'enchantaient par leur
               analogie avec les miennes. Tu peins admirablement les lieux que tu as parcourus, et
               les détails relatifs à l'éclipse m'ont singulièrement intéressé. J'attends ton retour
               comme un moment bien heureux dans ma vie. D'après ce que tu me dis, je l'espère dans
               trois semaines. Continue de prendre note de toutes les plantes que tu trouves dans
               ton voyage ! Si je peux au <placeName>Jardin du Roi</placeName> m'en procurer quelques-unes, je les
               cultiverai dans le mien et tu les y verras en mémoire de la <placeName>Suisse</placeName>. J'ai fait tes
               commissions autant que cela m'était possible ; car <persName>Fulgence [Fresnel]</persName> n'est pas
               encore de retour et <persName>Prosper le Poitevin</persName> est allé passer un mois à la campagne.
               <persName>Sautelet</persName> avait eu une espèce de rechute, il va bien de nouveau ; ce que je lui ai dit
               de ta part lui a fait bien plaisir. Du <date when="1820-09-20">25 septembre</date> au soir - J'ai eu bien tort et je
               me repens beaucoup de n'avoir pas fait partir cette lettre il y a trois jours. Je ne
               m'en consolerais pas si je n'espérais qu'en partant demain, elle te trouvera encore à
               <placeName>Genève</placeName>. J'allais l'achever pour la faire partir samedi dernier lorsque j'ai reçu la
               tienne datée de <placeName>Meyringen</placeName> à ton second passage par cette ville, où tu m'annonces ton
               départ pour le <placeName>Saint-Gothard</placeName>. C'est pour y répondre d'abord que je ne finis pas la
               mienne, croyant toujours la finir vendredi soir ; mais tous mes moments ont été pris
               par une circonstance importante de ma vie. Depuis que j'ai entendu parler pour la
               première fois de la belle découverte de M. <persName>Œrsted</persName>, professeur à <placeName>Copenhague</placeName>, sur
               l'action des courants galvaniques sur l'aiguille aimantée, j'y ai pensé
               continuellement, je n'ai fait qu'écrire une grande théorie sur ces phénomènes et tous
               ceux déjà connus de l'aimant, et tenter des expériences indiquées par cette théorie,
               qui toutes ont réussi et m'ont fait connaître autant de faits nouveaux. Je lus le
               commencement d'un mémoire à la séance de lundi il y a aujourd'hui huit jours <ref>(2)</ref>. Je
               fis les jours suivants, tantôt avec <persName>Fresnel</persName>, tantôt avec <persName>Despretz</persName>, les expériences
               confirmatives ; je les répétai toutes vendredi soir chez <persName>Poisson</persName> où s'étaient réunis
               les deux <persName>de Mussy</persName>, <persName>Rendu</persName>, plusieurs élèves de l'<orgName>école Normale</orgName>, le <persName>général Campredon</persName>,
               etc. Tout réussit à merveille ; mais l'expérience décisive que j'avais conçue comme
               preuve définitive exigeait deux piles galvaniques ; tentée avec des piles trop
               faibles chez moi avec <persName>Fresnel</persName>, elle n'avait point réussi. Enfin hier j'obtins de
               <persName>Dulong</persName> qu'il permît à <persName>Dumotier</persName> de me vendre la grande pile qu'il faisait construire
               pour le cours de physique de la <orgName>Faculté</orgName> et qui venait d'être achevée. Ce matin,
               l'expérience a été faite chez <persName>Dumotier [Dumotiez]</persName> avec un plein succès et répétée
               aujourd'hui à 4 heures, à la séance de l'<orgName>Institut</orgName>. On ne m'a plus fait d'objection et
               voilà une nouvelle théorie de l'aimant, qui en ramène, par le fait, tous les
               phénomènes à ceux du galvanisme. Cela ne ressemble en rien à ce qu'on en disait
               jusqu'à présent. Je le réexpliquerai demain à M. <persName>de Humboldt</persName>, après-demain à M. <persName>de
               Laplace</persName> au <orgName>Bureau des Longitudes</orgName>. Ta tante <persName>Carron</persName> va un peu mieux. J'ai été déjeuner
               chez elle avec ma sœur, ma cousine et <persName>Albine</persName>. Nous te regrettions tous beaucoup ;
               Ampère, qui se trouvait à <placeName>Paris</placeName>, en était. Tout le monde ici attend ton retour et
               t'adresse mille vœux. A l'exception de Mme <persName>Carron</persName>, tous ceux que tu aimes à <placeName>Paris</placeName> se
               portent bien. <persName>Lenoir</persName> et <persName>Dupré</persName>, à qui j'ai parlé de toi, sont partis samedi à 5 heures
               pour <placeName>Lyon</placeName>. <persName>Dupré</persName> ira de là à sa sous-préfecture de <placeName>Saint-Flour</placeName> en <placeName>Auvergne</placeName>, et Lenoir
               reviendra sous un mois à <placeName>Paris</placeName>. Je n'ai point de nouvelles récentes de <persName>Ballanche</persName> ni
               de <persName>Bredin</persName>, à qui je n'ai pas eu le temps d'écrire. Vois <persName>Roux</persName>, MM. <persName>Pictet</persName> et <persName>de
               Candolle</persName> à <placeName>Genève</placeName> ! Dis à <persName>Roux</persName> l'impossibilité où je suis de lui écrire. Mille choses
               de ma part à tes compagnons de voyage ! Ton papa t'embrasse mille et mille fois. <persName>A.
               Ampère</persName>
        </p>
            <closer>Poste restante à <placeName>Genève</placeName> (<placeName>Suisse</placeName>), Confédération helvétique </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Quatre pages 20 x 25,3, adresse sur la quatrième. Timbre
               port payé. (2) Voir la bibliographie ci-jointe. Tous les mémoires d'<persName>Ampère</persName> relatifs à
               l'Électrodynamique ont été réimprimés en<date when-iso="1885"> 1885</date> et <date when-iso="1887">1887</date> dans deux in-8° par la <orgName>Société
               de Physique</orgName> sous la direction de M. <persName>Joubert</persName> (Gauthier-Villars). L'invention du
               télégraphe (voir pl. XVII) remonte à cette époque. </note>
            <note resp="CAK_commentaire">Cette lettre fait partie d'un ensemble de trois lettres
               autographes d'<persName>Ampère</persName> sorties des archives de l'<orgName>Académie des sciences</orgName> vers <date when-iso="1880">1880</date> et
               restituées en <date when-iso="1910">1910</date>. On trouve dans la chemise quelques documents se rapportant à
               cette restitution. Voir <ref xmlns="" target="ampere_ms_360.xml#1">celui-ci</ref> et
               les suivants.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>