<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 818</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie                                                 (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1835-06-18-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 789-790-791</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L818</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L818manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 379</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages in-4°, sans adresse.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1835-06-18">18 juin 1835</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A10" type="adressee">Ampère, Jean-Jacques (fils d'Ampère)</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1835-06-18-a">
      <body>
         <div xml:id="L1835-06-18-a-div1">
            <opener>
          <pb n="439" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0439_r.jpg"/>
          <placeName>Bazas</placeName> Le
          <date when="1835-06-18">18 juin, jeudi soir [1835]</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1835-06-18-a-p1">
          <add> M. <persName ref="#pers_G265">Adrien de Gasparin</persName> est prié de regarder cette
               lettre comme lui étant écrite par son reconnaissant ami.</add> Mon bien cher fils, je profite pour t'écrire de ce qu'au lieu de faire en un jour les
               18 demi-postes qu'il y a de <placeName>Bordeaux</placeName> à <placeName>Mont-de-Marsan</placeName>, M. <persName ref="#pers_D167">Daburon
          </persName> a préféré, je
               crois, autant pour moi que pour lui, mettre deux jours à cette route : ce qui nous
               fait arrêter ici jusqu'à demain matin. C'est une petite ville à promenades très
               pittoresques du côté que nous prendrons demain pour entrer dans le département des
               Landes. Il y a une très belle église gothique, mais à ogives très surbaissées, dont
               l'extérieur au grand portail n'est presque qu'un demi-cercle. L'intérieur vaste, mais
               tout d'une pièce, ne fait point la croix.</p>
            <p xml:id="L1835-06-18-a-p2">Je continue à me porter à merveille et M.
               <persName ref="#pers_D167">Daburon
          </persName> aussi. Le temps, d'abord chaud et ensuite froid et pluvieux, que nous avons
               eu à <placeName>Bordeaux</placeName>, m'avait un peu fait tousser ; mais cela n'a point tenu contre deux
               fumigations de cire : aujourd'hui, c'est un temps admirable et que tout annonce
               devoir être durable.</p>
            <p xml:id="L1835-06-18-a-p3">J'ai empêché qu'on ne fit, au <orgName>Collège royal de <placeName>Bordeaux</placeName>
          </orgName>, un
               cabinet de<pb n="440" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0440_v.jpg"/> physique dont les fenêtres auraient été au couchant. Le recteur, le
               proviseur et l'architecte ont arrêté qu'on le ferait dans un autre endroit ; il aura
               les fenêtres en plein midi, grand amphithéâtre, cabinet, laboratoire de chimie, et
               une quatrième pièce pour conserver les produits chimiques ; en un mot, aussi bien
               situé et aussi complet qu'il l'aurait été peu là où l'on voulait le faire.</p>
            <p xml:id="L1835-06-18-a-p4">J'ai
               définitivement arrêté à <placeName>Bordeaux</placeName> le tableau complet des sciences, sauf quelques noms
               qu'on pourra changer en conservant le même sens. Tu peux communiquer ce tableau à qui
               tu voudras, par exemple à l'excellent directeur de l'<orgName>Athénée</orgName> : celui que je t'envoie
               avec cette lettre. Si quelqu'un désire en garder une copie, je ne demande pas mieux ;
               mais, après avoir gardé celui-ci tant que tu voudras, si tu trouvais une occasion
               pour le faire passer à M. <persName ref="#pers_G265">de Gasparin</persName>, qui pourrait le communiquer ultérieurement à
               <persName ref="#pers_B94">Bredin</persName>, tu ferais une bien bonne action. J'en ai fait faire une copie à <placeName>Bordeaux</placeName>,
               qu'on m'a remise au moment de partir. Je la garde pour moi, jusqu'à <placeName>Paris</placeName> où tu<pb n="441" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0441_r.jpg"/>
               l'auras à mon arrivée. Elle porte, comme je l'avais d'abord écrit : Astrocinésie, là
               où je viens de mettre astroporiologie ; j'ai presque regret de ce changement ; ce mot
               est trop barbare.</p>
            <p xml:id="L1835-06-18-a-p5">Je te consulte, et là-dessus, et sur tous les autres mots dont
               j'espère que tu changeras heureusement plusieurs. Je te prie bien de m'écrire une
               petite liste de tes observations et surtout de tous les noms dont l'étymologie ne se
               présenterait pas tout de suite à toi ; enfin de ceux que tu trouveras ridicules.
               Surtout n'oublie pas que le deuxième point de vue, qui est propre aux sciences de
               deuxième ordre appelées analytiques, consiste à découvrir ce qui reste caché tant
               qu'on se borne à décrire, dans les sciences élémentaires, ce que les objets de nos
               études nous offrent immédiatement. C'est le propre de l'analyse en mathématiques et
               c'est ainsi que, sous les mouvements apparents des astres, sont cachés leurs
               mouvements réels ; que, dans les sensations, se trouve enveloppée la croyance à
               l'existence des corps et de notre âme, objet, de l'ontologie, sur lequel il y a tant
               à discuter ; dans les religions diverses, l'existence de <persName ref="no-index">Dieu</persName>, objet de la théodicée
               (religion naturelle) ; dans les actions humaines,<pb n="442" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0442_v.jpg"/> le sentiment de la liberté et le
               dictamen de la conscience, objet de la synésiologie, ou, comme j'ai mis, de la
               synésiodicée ; dans les traces qu'ont laissées les peuples qui ont habité les
               différentes parties de la terre, l'interprétation des monuments de tous genres, objet
               de la mnématique ; dans l'ordre social, le principe de l'autorité ou, comme dit
               <persName ref="#pers_R1477">Rousseau</persName>, de l'inégalité parmi les hommes, objet de la cyriarchologie ; dans les lois
               établies chez ces divers peuples, celui de la justice apodictique (dicéologie) ; dans
               leurs différentes langues, les lois de la grammaire générale ; dans les ouvrages de
               leurs poètes, orateurs, etc., tels que nous les avons, leur véritable sens, leur
               authenticité, les diverses variantes, objet de l'herméneutique ; enfin, dans les
               chefs des beaux-arts, que décrit la calistographie, se trouve enveloppé ce sentiment
               du beau (<foreign xml:lang="grc">, </foreign> ou <foreign xml:lang="grc"/>) qui est l'objet de la calliesthésie : mot que tu
               trouveras peut-être à changer en calléonomie comme j'avais mis d'abord. J'entends par
               hiérologie, l'histoire et les preuves de la révélation, les controverses, etc.</p>
            <p xml:id="L1835-06-18-a-p6">Joins
               précieusement cette lettre au tableau qu'elle ne doit point quitter ! Je t'aime et
               t'embrasse mille fois de toute mon âme.<lb/>
               <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </p>
            <p xml:id="L1835-06-18-a-p7">Écris-moi à <placeName>Toulouse</placeName>, à quelle
               époque je pourrai t'écrire à <placeName>Paris</placeName>.
        </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1835-06-18-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Quatre pages in-4°, sans adresse. L'adresse devait être sur
               le tableau. La lettre paraît avoir été adressée de <placeName>Bazas</placeName>.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>