<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 633</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1822-12-28-A">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 621-622-623</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L633</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L633manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country xmlns="">Suisse</country>
                        <settlement xmlns="">Genève</settlement>
                        <institution xmlns="">Bibliothèque de Genève</institution>
                        <idno xmlns="">Ms 2314.</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1822-12-28">28 décembre 1822</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">La Rive, Auguste de</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1822-12-28-A">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1822-12-28">28 décembre 1822</date>
        </opener>
            <p>Monsieur et très cher ami, Je saisis un instant à la hâte, au milieu des occupations
               urgentes auxquelles je ne peux suffire depuis qu'on a exigé de moi des rédactions de
               mes leçons à l'<orgName>école Polytechnique</orgName> qui m'ont empêché d'écrire à Monsieur votre père
               comme je me l'étais proposé. Priez-le qu'il me le pardonne ; et je me dépêche de vous
               remercier de votre lettre du 12 décembre. Je vous prie de faire mille et mille
               remerciements à M. <persName>Pictet</persName> de ce qu'il a la bonté de donner place à ma dernière lettre
               dans la <title>Bibliothèque universelle</title> Je vous remercie de la peine que vous avez prise
               pour vous assurer que les huit pages du cahier de décembre pourraient suffire à ce
               qui, dans cette lettre, se rapporte à l'explication corrigée de la loi de l'action
               mutuelle de deux conducteurs perpendiculaires entre eux, à ce que je vous disais
               relativement à la manière dont M. <persName>Faraday</persName> explique les phénomènes électrodynamiques,
               à l'emploi du mot rhéophore et à quelques autres choses peut-être dont je ne me
               souviens guère et dont je crois me rappeler confusément avoir désiré la publication.
               C'est, je pense, quelque chose qui annonçât un calcul qui montre que, d'après les
               formules du mémoire que j'ai lu à l'<orgName>Institut</orgName> le <date when="1822-06-10">10 juin</date> dernier, le moment de
               rotation du conducteur mobile à la manière de l'aiguille d'une montre, par l'action
               d'un conducteur rectiligne indéfini, était le même dans toutes les situations que ce
               conducteur mobile occupe successivement, et l'indication d'une expérience destinée à
               savoir si cela a lieu quand il s'agit de l'action de notre globe, quand cette action
               produit le mouvement de rotation toujours dans le même sens. Si vous pouviez en faire
               l'expérience !... Dans le cas où elle réussirait, ce serait un quatrième cas
               d'équilibre. J'avais projeté, il y a près de deux mois, de faire de cela le sujet
               d'une Note que j'aurais lue à l'<orgName>Institut</orgName> ; mais je n'ai pu l'écrire faute de temps,
               et je ne sais si j'aurai d'ici quelque temps la possibilité de le faire. Ce qui s'en
               trouverait dans la <title>Bibliothèque universelle</title> suppléerait à cette impossibilité. Dans
               le cas où cela se trouverait dans la partie de ma lettre relative à l'ordre
               méthodique des faits qui ne doit pas faire partie de ce qu'on imprimerait (d'autant
               plus que je joins à cette lettre une épreuve d'une nouvelle exposition méthodique que
               je crois préférable), ne pourriez-vous pas me rendre le service d'en séparer ce qui
               est relatif à ce résultat de calcul et à l'expérience correspondante, pour le joindre
               au reste ? Si le nouvel exposé méthodique que je joins à cette lettre paraissait à M.
               <persName>Pictet</persName> mériter quelque attention, il pourrait l'insérer dans un autre cahier. En
               attendant, je vous donne carte blanche pour faire à la partie de ma lettre qui doit
               paraître dans celui de décembre, tous les changements, transpositions, abréviations,
               etc. que vous jugerez convenables. Je vous prierai seulement, puisque vous ne cessez
               de me donner des preuves d'amitié auxquelles je suis on ne peut plus sensible : <list>
            <item n="1"> de
               faire tirer à mon compte 300 exemplaires de ce que vous conserverez de ma précédente
               lettre dans la <title>Bibliothèque universelle</title> ;</item>
            <item n="2"> de ne point faire la même chose de ce
               qui pourrait y paraître ensuite de l'exposition méthodique ci-jointe, puisque j'aurai
               dans quelques jours les 300 exemplaires conformes à l'épreuve que je vous envoie ; </item>
            <item n="3"> de commencer les pages des 300 exemplaires de cette lettre dont nous parlons par le
               n° 337, puisque c'est ce qui doit faire suite aux pages conformes à l'épreuve
               ci-jointe, laquelle finit, comme vous pouvez voir, à la page 336.</item>
          </list> C'est par cette
               lettre que je finirai mon Recueil, et je n'attends plus que cela pour le publier
               complet, sauf à commencer un autre volume quand j'aurai la matière pour cela. J'ai un
               autre service à vous demander, c'est de vous charger de tous mes remerciements pour
               M. <persName>Prevost</persName>, qui a eu la bonté de m'envoyer son mémoire, extrait de la <title>Bibliothèque
               universelle</title>, sur une explication des phénomènes électrodynamiques, qui les ferait
               rentrer dans les lois de l'électricité ordinaire. Ce travail m'a fait un grand
               plaisir ; mais le temps me manque pour l'examiner à fond, de manière à pouvoir, avec
               connaissance de cause, adopter ou non cette explication. Une circonstance qui ne fait
               peut-être rien au fond de la chose, mais qui est cependant fâcheuse et pourrait
               exiger un correctif, c'est que M. <persName>Prevost</persName> suppose dans cet écrit que, s'il y a
               attraction entre deux fils conducteurs formant un angle aigu, cette action devient
               nulle quand l'angle est droit et répulsive quand il devient obtus : ce qui est
               absolument contraire à toutes les expériences et à tout ce que j'ai écrit sur ce
               sujet. L'action nulle quand l'angle est droit, etc., c'est précisément dans des
               dispositions de conducteurs où il l'est que j'ai produit le mouvement continu
               toujours dans le même sens avec un conducteur fixe en spirale, etc. Ah, sans doute
               qu'il y a immensément à faire sur l'action des courants entre eux, celle d'un courant
               sur un aimant et celle d'un aimant sur un autre ! Je n'aurai de quelque temps la
               possibilité de m'occuper de cet intéressant sujet ; je m'en console en pensant que
               vous le ferez, et que la science n'y perdra rien. M. <persName>Pouillet</persName> m'a dit que son mémoire
               sera bientôt imprimé ; mais je ne sais au juste ni où ni quand ; je ne sais guère de
               ce qu'il contient que le peu qu'on a inséré dans les <title>Annales de Chimie</title>. Je suis à peu
               près sûr qu'il n'y a rien dans ce mémoire de relatif aux recherches dont vous me
               parlez plus particulièrement ; cela me paraît un champ neuf que vous êtes appelé à
               cultiver. On annonce l'arrivée prochaine de M. <persName>Œrsted</persName> à <placeName>Paris</placeName> ; je l'attends avec
               impatience, mais ne puis avoir aucune idée de ses projets ultérieurs. Ce serait un
               bien grand bonheur pour moi de vous revoir bientôt ; mais je ne puis l'espérer que
               quand vous viendrez à <placeName>Paris</placeName>. Vous savez que votre chambre est prête dans
               l'appartement que j'occupe : ce que nous appelons la bibliothèque en attendant que ce
               soit la chambre de M. <placeName>de La Rive</placeName>. Je vous prie, Monsieur et cher ami, de présenter
               mes respectueux hommages à Monsieur votre père, à Madame votre mère. Je n'oublierai
               jamais leurs extrêmes bontés pour moi. Mille choses aussi, je vous prie, à MM.
               <persName>Pictet</persName>, <persName>Prevost</persName>, <persName>de Candolle</persName>, etc. Recevez en même temps l'assurance de la tendre
               amitié et de l'entier dévouement de <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
            <closer>A M. <persName>Auguste de La Rive</persName>, chez M. <persName>de La Rive</persName>, professeur de chimie à l'<orgName>Académie</orgName>,
               etc., <placeName>rue de l'Hôtel–de–Ville</placeName>, à <placeName>Genève</placeName>, Confédération helvétique.</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Bibliothèque publique et universitaire de <placeName>Genève</placeName>. Déjà
               publié partiellement par <persName>L. SORET</persName>, <placeName>Auguste de La Rive</placeName>, p. 254.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>