<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 961</title>
                <author>Demonferrand, Jean-Firmin</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1822-08-27-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 182, f 108-109</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L961</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Demonferrand, Jean-Firmin</persName>
          <date when-iso="1822-08-27">27 août 1822</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1822-08-27-a">
        <body>
            <div xml:id="L1822-08-27-a-div1">
                <opener>
          <pb n="212" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0212_r.jpg"/> <placeName>Paris</placeName>, le <date when="1822-08-27">27 août 1822</date>
        </opener>
                <opener>Monsieur, </opener>
                <p xml:id="L1822-08-27-a-p1">Le silence de M. <persName ref="#pers_P465">Pouillet</persName> et le mien cesseront de vous étonner quand
                    vous apprendrez qu'il a été renvoyé d'une séance à l'autre et que
                    ce n'est qu'hier qu'il a lu son mémoire. Je devais le voir dans la soirée pour
                    qu'il me donnât quelques éclaircissements, mais je n'ai pas pu lui parler en
                    particulier. Je crois qu'il se dispose à vous écrire et à vous donner un extrait
                    raisonné de son mémoire. Ce que j'en ai saisi à la lecture, c'est que dans
                    l'action d'un courant rectiligne indéfini sur un aimant, il regarde les deux
                    pôles de l'aimant comme les centres d'action de deux forces agissant en raison
                    inverse de la distance, perpendiculairement à la ligne qui joint chacun de ces
                    pôles avec le milieu du courant. Il a développé un grand nombre de calculs et
                    d'expériences desquels il conclut que dans toutes les positions de l'aiguille
                    aimantée par rapport au conducteur indéfini, les mouvements irréguliers qu'on y
                    observe, les changements d'attraction en répulsion et réciproquement, et les
                    mouvements révolutifs observés par M. <persName ref="#pers_F239">Faraday</persName>, ne sont que les résultats de
                    l'action simultanée des forces qui s'exercent sur les deux pôles. Tout cela
                    n'est comme vous le voyez que le développement de la loi de la raison inverse
                    des distances observée par M. <persName ref="#pers_B63">Biot</persName>. Mais les conséquences que l'auteur en déduit
                    me paraissent inadmissibles. J'ai compris qu'il voulait faire considérer cette
                    force perpendiculaire au rayon vecteur comme une force élémentaire et il annonce
                    que c'est d'après cette <pb n="213" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0213_v.jpg"/> vue théorique qu'il va continuer ses recherches sur
                    l'action mutuelle des courants. Je ne doute pas de l'existence de ces forces et
                    de la direction qu'il leur applique, du moins j'attendrai que j'aie le mémoire
                    entre les mains pour me former une opinion pour cette première partie du
                    travail, mais quant à la seconde, cette force qu'il observe n'est qu'une
                    résultante et non plus une force élémentaire, il en résulte seulement qu'il
                    serait bien important pour votre théorie de pouvoir prouver que l'action d'un
                    conducteur indéfini sur un courant circulaire est perpendiculaire à la ligne qui
                    joint le centre du cercle et un certain point du courant que le calcul ferait
                    connaître.</p>
                <p xml:id="L1822-08-27-a-p2">J'ai vu samedi dernier M. <persName ref="#pers_G269">Gay-Lussac</persName> qui m'a dit qu'il venait de vous
                    écrire pour vous annoncer que votre mémoire sera inséré dans les <title>Annales</title>, mais
                    qu'on ne commencera pas à l'imprimer avant le 10 du mois prochain ; j'espère que
                    vous serez de retour à cette époque, si cependant vos affaires vous retenaient
                    plus longtemps à <placeName>Lyon</placeName>, je me conformerais scrupuleusement aux instructions que
                    vous me donnez sur ce sujet.</p>
                <p xml:id="L1822-08-27-a-p3">Les trois premières planches de l'essai sur
                    l'électrodynamique seront gravées à votre arrivée ici, mais j'attends pour la
                    quatrième et dernière que je connaisse les expériences nouvelles dont vous
                    m'avez parlé dans vos lettres ; je n'ai d'ailleurs pas pu faire chez vous
                    quelques expériences indispensables pour ne pas imprimer quelque erreur de
                    détail. On vous a sans doute écrit que <persName ref="#pers_C127">François</persName> s'est en allé de chez vous.
                    Avant son départ, j'avais essayé quelques expériences avec votre grande pile,
                    mais je fus obligé d'y renoncer parce que l'eau se perdait de tous côtés. J'en
                    empruntai une petite à M. <persName ref="#pers_A20">Arago</persName>, mais en arrivant chez vous pour en faire usage,
                    j'ai trouvé que l'eau acidulée était presque toute perdue et je n'ai rien pu
                    faire. La pile est encore chez vous et nous servira pour les expériences
                    nouvelles et pour les anciennes qui seraient à vérifier, du moins dans quelques
                    uns de leurs détails.</p>
                <p xml:id="L1822-08-27-a-p4">M. <persName ref="#pers_A20">Arago</persName> a fait il y a huit jours un rapport sur le
                    dernier mémoire de M. <persName ref="#pers_F256">Fresnel</persName>, le rapport sera imprimé dans les <pb n="214" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0214_r.jpg"/> Mémoires de la
                    classe. On a arrêté hier sur la proposition de M. <persName ref="#pers_G269">Gay-Lussac</persName> que l'on ne
                    procéderait au remplacement de M. <persName ref="#pers_D177">Delambre</persName> pour la place de Secrétaire perpétuel
                    que dans la première semaine de novembre ; cette décision a été motivée par
                    l'absence d'un grand nombre de membres et sur le départ prochain de plusieurs
                    autres. Agréez Monsieur l'assurance du profond respect avec lequel j'ai
                    l'honneur d'être votre très humble serviteur. <lb/>
                    <persName ref="#pers_D183">Demonferrand</persName>.</p>
                <p xml:id="L1822-08-27-a-p5">P.S. : On a chargé
                    les professeurs de physique de<supplied> rédiger eux</supplied>-mêmes leur programme qui
                    préalablement servira <gap reason="lacune"/> les collèges royaux, je me suis chargé de
                    rédiger la partie qu'on s'est obstiné à nommer électromagnétisme, quoique je
                    n'aie pu être libre de le faire comme j'aurais voulu, néanmoins cette branche de
                    la physique a pris place dans l'enseignement commun.</p>
                <closer>
          <pb n="215" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0215_v.jpg"/> A Monsieur <persName>Ampère</persName>, Inspecteur général de l'<orgName>Université</orgName>, chez M. <persName ref="#pers_B94">Bredin</persName> à
                    l'<orgName>école royale vétérinaire</orgName>, à <placeName>Lyon</placeName>
        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>