<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1066</title>
        <author>Féburier</author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                                        sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique
                                (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc type="original_manuscrit">
          <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1827-03-18-A">
            <country>France</country>
                  <settlement>Paris</settlement>
                  <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                  <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
            <idno>chemise 393bis.</idno>
          <altIdentifier>
              <idno type="old">L1066</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          
          <physDesc>
            <handDesc>
              <handNote>
                <name type="person">Féburier</name>
              </handNote>
            </handDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont
                                    respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été
                                    normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Féburier</persName>
          <date when-iso="1827-03-18">18 mars 1827</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1827-03-18-A">
    <body>
      <div>
        <opener>le 18 mars 1827</opener>
        <p>Monsieur, Lorsqu'à la suite d'une conversation, vous me
                témoignâtes le désir de lire mon mémoire<note>On trouve dans
                    le fonds Ampère plusieurs lettres de ce Féburier, relativement à un mémoire
                    dont, semble-t-il, plusieurs copies se sont perdues au moment de l'examen par
                    l'Académie. Ampère était l'un des commissaires chargés de cet examen. N'ont été
                    transcrites que les lettres donnant des précisions sur le contenu de ce mémoire.
                    Les procès-verbaux des séances de l'Académie des sciences indiquent, à la date
                    du 14 juin 1824 : M. Féburier adresse un mémoire sur plusieurs propriétés du
                    fluide électrique. Il est renvoyé à l'examen d'une commission composée de MM.
                    Mirbel, Ampère et Fresnel.</note> sur quelques propriétés du fluide électrique
                et que vos affaires multipliées vous avaient mis dans l'impossibilité d'examiner
                quand il était à votre disposition, je fis toutes les recherches nécessaires pour
                obtenir et vous apporter la copie que j'avais vue deux mois auparavant chez M.
                Fresnel. Elle était égarée. Cet académicien en m'engageant à faire une nouvelle
                copie, me prévins que ce travail n'était pas pressé, parce qu'il était tellement
                occupé qu'il n'aurait pas de moment libre avant un an. En conséquence, j'ai cru
                devoir attendre jusqu'au 12 [courant] pour vous parler de ce mémoire et pour le
                remettre chez vous. Je me rendis donc lundi dernier, pour vous en parler, à
                l'Académie des sciences. Mais comme vous n'arrivâtes qu'après l'ouverture de la
                séance, vous n'eûtes pas le temps de m'écouter. Je me reprochai alors de ne m'être
                pas rendu chez vous dans la crainte de vous faire perdre un temps utile, et je
                prends aujourd'hui le parti de remettre ce mémoire à votre domicile, avec l'espoir
                que vous en prendrez connaissance et que de concert avec M.M. Fresnel et Mirbel,
                vous voudrez bien faire connaître votre opinion sur ce travail à l'Académie des
                sciences. Si vous aviez quelques objections ou observations à me faire, je
                m'empresserai d'y répondre, autant toutefois que mes moyens me le permettraient.
                Vous m'obligerez de vouloir bien m'accuser la réception de la présente et du
                mémoire. J'ai l'honneur d'être avec respect votre très humble et très obéissant
                serviteur. Féburier Rue Maurepas n° 14, à Versailles</p>
        <closer>A Monsieur Ampère, membre de l’Académie des sciences,
                professeur au Collège de France, à Paris</closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>