<?xml-model href="../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1206</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Mathilde Dutertre, </name>
                    <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré :
                        élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
                </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1796-01-18-a">
                        <country>USA</country>
                        <settlement>Ithaca (NY)</settlement>
                        <institution>Cornell University Library</institution>
                        <repository>Ampère collection</repository>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="old">L1206</idno>
                            <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>

                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote corresp="#AMA">
                                <name type="person" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)">
                                    <forename>André-Marie</forename>
                                    <surname>Ampère</surname>
                                </name>
                            </handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName type="sender" ref="#pers_A366">
                        <surname>Ampère</surname>
                        <forename>André-Marie</forename>
                    </persName>
                    <date when-iso="1796-01-18">18 janvier 1796</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName type="adressee" ref="#pers_C162">
                        <surname>Couppier</surname>
                        <forename>Jean-Stanislas, dit Couppier Viry</forename>
                    </persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2015-01">janvier 2015</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <date when="2015-04">avril 2015</date>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="images_L1796-01-18-a" corresp="#ampere_corr_L1796-01-18-a">
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_01.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_02.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_03.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_04.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_05.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_06.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_07.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_08.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_09.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_10.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_11.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_12.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_13.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_14.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_15.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_16.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_17.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_18.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_19.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_20.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_21.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1206_22.jpg"/>
    </facsimile>
    <text decls="#ampere_corr_L1796-01-18-a" type="correspondance">
        <body>
            <div xml:id="L1796-01-18-a-div1">
                <opener>
                    <pb n="1" facs="#Cornell_Ampere_L1206_01.jpg"/> Ce <date when="1796-01-18">18
                            janv<ex>ier</ex>
                        <supplied>1796</supplied>
                    </date>
                </opener>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p1">Vous savez bien, Monsieur, quelle est pour ainsi dire
                    ma pensée habituelle. Aussi vous ne devez point être étonné de me voir reprendre
                    la plume pour vous écrire aussitôt que je l'ai quittée. D'ailleurs il y a encore
                    plusieurs choses sur lesquelles je vous ai promis des éclaircissements, qu'il
                    faut me dépêcher d'écrire avant d'avoir reçu une de vos lettres, sans quoi je ne
                    pourrais plus penser qu'à elle et tout le reste serait abandonné. Je dois
                    d'abord vous donner la liste de toutes les étoiles douteuses pour vous servir à
                    connaître les limites de leurs grandeurs. Vous avez déjà celles de la 1ère à la
                    2de grandeur, voici donc les autres, d'après M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName>. Entre la 2de et la
                    3ème : α Petite Ourse, α de l'Hydre femelle, κ genou d'Orion, β du Cocher, ζ et
                    β du Grand Chien, γ et β des ♊, δ du ♌, α et
                    <supplied>β</supplied> de la ♎, α de la Couronne boréale, α du Serpent sur la
                    ligne du pied de derrière ξ de la Grande Ourse prolongée par Arcturus de 25°,
                    les têtes α et α d'Hercule et d'Ophiucus (cette dernière me semble bien plus
                    brillante que l'autre), β de la Lyre et β de Cassiopée. Entre la 3ème et la 4ème
                    : η et θ de la Baleine, α du Triangle austral, β ♈ corne
                    occidentale (elle me semble bien augmentée), α du Fourneau, δ ♉, la plus boréale des deux plus brillantes de la Levrette, autrefois
                    la 53ème, β, γ, δ du Lièvre, μ ♊ sur la ligne de γ ♊ à la Chèvre, ξ et ρ du Vaisseau (elles me semblent plus
                    rapprochées de la 3ème grandeur), ε, ζ, θ de l'Aigle, β et γ de Céphée, ο Chaîne
                    d'Andromède.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p2">Plus je relis ce que vous me dites des essaims artificiels, et plus
                    je vous suis obligé de m'avoir fait connaître un phénomène aussi singulier. La
                    métamorphose des abeilles ouvrières en reines l'est d'autant plus qu'on a
                    toujours cru que l'œuf d'un animal devait le contenir <pb n="2" facs="#Cornell_Ampere_L1206_02.jpg"/> avec tous ses organes, en sorte qu'il
                    ne restât plus qu'à les développer ; tandis que cette étonnante métamorphose
                    fait dépendre du hasard le sexe des abeilles, et porte non seulement un coup
                    terrible à l'opinion des germes préexistants (qui est une des plus suivies),
                    mais contredit toutes les idées les plus vraisemblables, et avouées dans tous
                    les systèmes. A moins qu'on ne s'avisât de dire que les ouvrières sont toutes
                    des reines complètes dans l'œuf, mais que leurs organes ne peuvent se développer
                    dans les petites cellules, apparemment faute de place, ce qui aurait peut-être
                    encore bien des difficultés. Mais comme il y a apparence que nous ne pénétrerons
                    jamais dans un tel secret, que par de vaines conjectures, il vaut mieux
                    retourner à l'astronomie où l'on trouve quelque chose de plus certain.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p3">En
                    observant l'entrée et la sortie d'un astre dans la lunette, on peut le comparer
                    à un autre aussi bien qu'avec un réticule. Mais avant de vous en expliquer la
                    méthode, il faut que je vous explique mieux ce que je ne vous ai dit qu'en
                    passant, qu'on ne devait mettre l'intervalle de temps observé entre les fils en
                    degrés qu'en les comparant au temps total employé à traverser la lunette, dès
                    qu'il s'agissait de déclinaison. En voici une explication détaillée. <figure/> Si E est un astre dont la décl<ex>inaison</ex> est AE, il est clair que
                    plus elle sera grande, plus l'arc EF qu'il décrit en même temps que le point A
                    décrit AB, sera plus petit que cet arc et cela dans le rapport de leurs rayons
                    AC, DE, ou du rayon au cosAE, ce qu'on exprime en faisant EF = ABcosAE, parce
                    qu'on suppose toujours le rayon qui devrait diviser cette quantité = 1. Il est
                    donc clair que l'astre allant plus lentement en E restera plus longtemps à
                    décrire <pb n="3" facs="#Cornell_Ampere_L1206_03.jpg"/> un même nombre de
                    degrés, par ex. le champ d'une lunette, et cela dans le même rapport du rayon à
                    cosAE, c.à.d. qu'il faudra toujours multiplier par cette dernière quantité le
                    temps employé à décrire un astre avant de le réduire en degrés (à raison de 15°
                    par heure), pour avoir sa mesure exacte et en conclure une distance quelconque
                    dans la région où l'on observe telle qu'est la diff<ex>érence</ex> de décl<ex>inaison</ex> de deux astres.
                    Mais il faut bien se garder de le faire pour la dif<ex>érence</ex>. d'asc<ex>ension</ex> dr<ex>oite</ex> parce qu'elle
                    ne se mesure pas dans la région de l'astre, mais sur l'équateur, où il faudrait
                    augmenter la distance EF si elle était mesurée en degrés, comme il arrive au
                    diamètre des astres mesuré avec le micromètre, dans le même rapport que l'on a
                    diminué le temps employé à la traverser cet intervalle pour l'avoir en degrés.
                    Ce qui fait qu'on n'y a aucun changement à faire quand on l'a mesuré en temps.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p4">
                    Vous voyez en même temps par là que, quand on a observé le passage par le
                    méridien du bord du ☉ ou de la ☽, et qu'on veut
                    avoir l'instant du passage de leurs centres, ce qui est d'un usage habituel,
                    après avoir pris ce diamètre en degrés dans les tables et l'avoir réduit en
                    temps, il faut encore l'augmenter à proportion que l'astre va plus lentement,
                    c.à.d. le diviser par le cos<ex>inus</ex> de sa décl<ex>inaison</ex> pour avoir le temps que ce diamètre met
                    à traverser le méridien, dont la moitié doit être ajoutée ou retranchée de
                    l'instant où le bord a passé par le méridien pour avoir celui du passage du
                    centre. Maintenant vous comprendrez facilement qu'au moyen de l'intervalle des
                    passages réduit en degrés, à raison de 15° par heure et multiplié par le
                    cosdecl. à peu près connu, on aura dans le cercle ABCD, fig. 2, la longueur des cordes AB, CD décrites par les deux
                    astres. Et en ôtant le carré de leurs moitiés <pb n="4" facs="#Cornell_Ampere_L1206_04.jpg"/> <figure/> AE, CF, du carré du rayon et tirant la
                    racine des restes, on aura les distances GE, GF, au centre G de la lunette, dont
                    la somme ou la diff<ex>érence</ex> sera égale à la diff<ex>érence</ex> de décl<ex>inaison</ex>. C'est de cette manière que
                    j'ai calculé l'observation d'Herschel <ref target="#L1206_CAK1">*</ref> et j'en ai conclu la position
                    de ce que nous prenons pour cette planète à 156°4'36'' d'asc<ex>ension</ex> dr<ex>oite</ex> et à 9°38'46''
                    de décl<ex>inaison</ex> bor<ex>éale</ex>. Mais cette détermination est peu sûre parce que ρ passait
                    si près du centre que sa corde s'est trouvée égale au diamètre que j'avais
                    mesuré hier. J'ai donc été obligé de supposer qu'elle avait passé par le centre,
                    mais à cause que les arcs Aa, Bb sont dans une direction parallèle à GF, elle en
                    aurait pu passer peut-être à plus d'une minute sans que je m'en aperçusse. C'est
                    là l'inconvénient de cette méthode, préférable sans cela au réticule. Le seul
                    moyen de le prévenir est de n'observer des passages qu'au bord de la lunette
                    parce qu'alors un très petit changement sur la distance GE en fait un très
                    sensible sur la corde AB.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p5">Vous me disiez en riant dans une de vos lettres que
                    nous devrions faire un petit voyage pour voir Canopus. Il ne faudrait pour cela
                    aller qu'à <placeName>Cadix</placeName> ou même à <placeName>Séville</placeName>. Peut-être que des événements inattendus
                    pourraient nous procurer quelques jours le plaisir de la voir. Pour Achernar il
                    faudrait faire un peu plus de chemin, du moins à présent, car elle s'approche de
                    notre horizon d'une lieue tous les dix ans, et y sera par cons. visible dans 4
                    ou 5000 ans. Il n'en est pas de même de Canopus, qui n'y peut jamais paraître,
                    et qui commence déjà à s'en éloigner. Vous pouvez vérifier tout cela sur votre
                    globe, en supposant que le pôle austral se meuve sur le petit cercle qui y est
                    tracé autour du pôle de l'écliptique <pb n="5" facs="#Cornell_Ampere_L1206_05.jpg"/> en
                    s'éloignant de l'Hydre mâle pour s'approcher du Vaisseau de 8'23''4/10 tous les
                    dix ans. S'il n'y a point de faute sur mon globe, il y a encore une étoile qui a
                    disparu, et une étoile qu'il marque de 2de grandeur dans le Petit Lion, placé
                    par <persName ref="#pers_H819">Hevelius</persName> près du grand<supplied> Lion</supplied>. Je ne l'ai point vue, et j'en ai vu d'autres
                    qu'il marque bien plus petites dans la même constellation, <supplied>entre </supplied>autres celles
                    qui semblent faire un losange tout auprès. Pour mieux me faire entendre, en
                    voici la figure (fig. 3) <figure/>.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p6">Le dernier instrument de mon
                    invention dont je vous ai donné la description, quoique plus commode que l'autre
                    a un désavantage qui consiste à ne point donner comme l'autre la décl<ex>inaison</ex> des
                    astres indépendamment de celle d'une étoile qui est déjà connue, ce qui est
                    cause que son usage exige des observations déjà faites. Il est vrai que nous
                    pouvons nous servir de celles que nous ont laissées tant d'astronomes. Mais j'ai
                    fait le projet de tracer une route aux observateurs par laquelle ils pussent
                    établir tous les fondements de l'astronomie par leurs propres observations, et
                    sans avoir besoin d'autres instruments que les miens, à quoi je n'ai pu parvenir
                    qu'avec mon premier. C'est donc de lui que je vous parlerai toujours dans
                    l'histoire que je compte vous faire de toute l'astronomie, en vous expliquant en
                    même temps les méthodes dont on s'est réellement servi.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p7">
          <pb n="6" facs="#Cornell_Ampere_L1206_06.jpg"/> Mais après vous avoir décrit les
                    instruments modernes, presque tous fondés sur l'invention du pendule, je dois
                    vous parler de ceux qui ont précédé une découverte si heureuse pour
                    l'astronomie, et celle des lunettes, ce qui vous en montrera d'autant mieux
                    l'excellence que vous verrez combien ils étaient peu susceptibles d'exactitude.
                    fig.4 Les anciens astronomes n'observaient guère le Soleil
                    qu'au gnomon, c.à.d. une plaque de métal AB percée d'un trou C par où passait un
                    rayon solaire dont on observait la rencontre avec un plan horizontal, c.à.d. la
                    distance du point lumineux à l'aplomb D que pendait du trou C et qu'il faut
                    supposer dans ma figure derrière l'obélisque P. On en concluait facilement la
                    hauteur du ☉ sur l'horizon dont cette distance était la
                    cotangente pour un rayon = CD <figure/>.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p8">Cet instrument eût été assez exact à cause de sa
                    grandeur si l'ombre d'un corps opaque exposé au Soleil n'était pas d'autant plus
                    mal terminée qu'elle est plus longue. Mais il n'en était pas de même de celui
                    dont ils se servaient pour les autres astres. C'était comme une grande sphère
                    armillaire <figure/> (fig. 5) dont les cercles de cuivre et garnis de
                    pinnules étaient divisés dans les meilleurs instruments tout au plus de 10' en
                    10'. Le méridien fixe APBQ portait le méridien mobile PHQG, celui-ci l'équateur
                    EHFG, et un demi-cercle LRV, entre lequel et le méridien mobile on renfermait
                    les astres dont on voulait avoir la différence d'asc<ex>ension</ex> dr<ex>oite</ex> tandis que les
                    déclinaisons se voyaient sur ces deux cercles. On finit même par y ajouter un
                    Zodiaque et un cercle de latitude pour mesurer immédiatement les long. et lat.
                    et on les mettait comme on pouvait dans la situation qu'ils devaient avoir.
                    Quant à l'heure de l'observation, on ne la déterminait qu'en dirigeant le
                    méridien mobile vers un astre connu de position et en observant sur l'équateur
                    sans <supplied>sa </supplied>distance en asc<ex>ension</ex> dr<ex>oite</ex> au méridien fixe toujours d'accord <pb n="7" facs="#Cornell_Ampere_L1206_07.jpg"/> avec celui du lieu de l'observation,
                    et en réduisant cette distance en temps. Maintenant, pour suivre une démarche
                    aussi méthodique qu'il est possible, je ne considère que quatre choses
                    principales dans chaque mouvement qui déterminent tout le reste. C'est
                    l'inclinaison du plan où il se fait sur un plan connu, le point de leur
                    intersection, le temps de la révolution, et les inégalités du mouvement qu'on
                    veut connaître. En voici le détail pour chacun de ceux dont je vous ai parlé.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p9">Du
                    mouvement diurne.<lb/>
                    C'est l'équateur qui doit être considéré comme le plan de ce
                    mouvement, et c'est à l'horizon qu'on regarde d'abord <choice>
            <sic>que</sic> <corr/>
          </choice> le cercle fixe (c.à.d.
                    qui semble l'être) où l'on doit tout rapporter. Ainsi pour l'uniformité on
                    devrait déterminer la position de l'équateur en marquant sur cet horizon le
                    point de son intersection, et en cherchant à connaître son inclinaison. Mais
                    pour me conformer à l'usage, je mets pour premier problème de tracer la ligne
                    méridienne qui, étant toujours à 90° du point d'intersection, ne peut être
                    déterminée sans lui, et pareillement je regarderai comme la même chose de
                    déterminer la hauteur du pôle ou l'inclinaison de l'équateur, qui est toujours
                    son complément. Pour tracer la méridienne, les Anciens qui avaient observé que
                    le Soleil suivait le même mouvement diurne que tous les astres, se servaient du
                    gnomon en mesurant des ombres égales le matin et le soir, et en en coupant
                    l'angle en deux parties égales. Car vous comprenez qu'en général si un astre se
                    meut sur le cercle AMNB qui coupe ADB en A et en B, <figure/> et qu'on l'observe en M et N à deux hauteurs égales MP, NQ, les
                    triangles sphériques rectangles APM, BQN où les angles A, P sont égaux à B, Q,
                    seront égaux en tout. Ce qui donne ACP = BCQ, et par cons. CD perpendiculaire à
                    AB, dès qu'elle coupe PCQ en deux p<ex>arties</ex> é<ex>gales</ex>. Pour employer mon
                    instrument au même usage, et tracer la méridienne encore plus exactement, on
                    n'aura qu'à prendre une lunette portée sur un axe horizontal, et vérifiée de
                    manière <pb n="8" facs="#Cornell_Ampere_L1206_08.jpg"/> qu'on soit sûr qu'elle
                    soit dans un vertical pour y faire la dernière vérification de la lunette
                    méridienne qui, comme je vous l'ai déjà expliqué, consiste à observer les
                    passages des étoiles circump<ex>ôlaires</ex> dont les intervalles doivent être
                    parfaitement égaux. On sera certain alors que la lunette est dans le méridien.
                    En la pointant à l'horizon, on aura le point où l'on doit tirer la méridienne,
                    qui sera d'autant plus juste que ce point sera fort loin. La même lunette
                    donnera aussi le temps de la révolution diurne, d'après l'échelle quelconque de
                    temps que marquera l'horloge. Si c'est par ex. le temps solaire moyen, on
                    trouvera 23h 56' 4''.<formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mfrac>
                  <mrow>
                    <mn>98</mn>
                  </mrow>
                  <mrow>
                    <mn>1000</mn>
                  </mrow>
                </mfrac>
              </mrow>
            </math>
                    </formula>. En général le mouvement de l'horloge est assez
                    indifférent pourvu qu'il soit uniforme. On aura dans tous les cas le temps total
                    de la révolution diurne : 360° :: <ref target="#L1206_CAK2">*</ref> un intervalle quelconque de temps est à l'arc
                    correspondant qu'on voulait déterminer. Quant aux inégalités, on convient
                    généralement qu'il n'y en a point dans le mouvement diurne. Il ne nous reste
                    donc plus pour le connaître parfaitement qu'à déterminer l'inclinaison de son
                    orbite, qui est l'équateur. Mais ce sera pour la <supplied>prochaine </supplied>fois, car je reçois
                    une lettre de vous et il n'y a rien qui puisse m'empêcher de tout quitter pour
                    la lire et y répondre.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p10">Je vous ai donné à ce que je crois dans une de mes
                    dernières lettres la position d'Herschel, que vous feriez pourtant bien
                    de vérifier en la comparant par la méthode des entrées et des sorties à ρ ♌, dont l'asc<ex>ension</ex> dr<ex>oite</ex> est de 155°31'39'' et la décl<ex>inaison</ex> de 10°21'17''.
                    Au reste, il ne faut pas vous effrayer si elle ne change pas de place parce
                    qu'elle ne doit rétrograder que près de l'opposition, après avoir été
                    stationnaire à quelque distance. Ce n'est pas que <supplied>je </supplied>ne croie qu'elle a déjà
                    commencé à rétrograder, mais <pb n="9" facs="#Cornell_Ampere_L1206_09.jpg"/> ce
                    doit être encore avec peu de vitesse. Je ne sais comment je vous ai dit que je
                    voyais ο de la Baleine. Je l'avais apparemment prise pour une autre, c.à.d. une
                    autre pour elle, car elle ne paraît point du tout. Je crois cependant l'avoir
                    vue il y a 3 ans, mais peut-être que c'était aussi par erreur. C'est l'étoile de
                    3ème grandeur qui est ε de la Baleine ; les deux autres sont ρ et σ, ρ <supplied>est </supplied>la
                    plus boréale. τ me paraît aussi brillant qu'à vous, mais je vois tant de
                    différence entre l'ordre des lettres et celui des grandeurs que je me persuade
                    toujours de plus en plus que la plupart des lettres ont été placées un peu au
                    hasard. Pour θ d'Andromède, mon globe ne met auprès que deux étoiles de 5ème
                    grandeur, ρ boréale et σ australe, toutes deux sur le même méridien à l'orient
                    de θ, et cette dernière ainsi que ρ est aussi sur la ligne de β à ο d'Andromède.
                    L'étoile dont vous me parlez ensuite est en effet la queue du Renard. Pour les
                    étoiles dont vous me parlez et que votre globe marque sur la ligne de ζ de
                    Pégase à β du Cygne, je n'en vois sur le mien que le cou de Pégase, et une
                    étoile fort proche de la queue du Renard et qui est sparsile. On fait toujours
                    sortir la tête du Petit Cheval d'un nuage qui est une partie de cette
                    constellation, mais il ne s'étend point sur mon globe au-dessous du nez de
                    Pégase. Il y a aussi ε du Cocher que votre auteur compte, probablement avec
                    raison, au nombre des Chevreaux, et que je vous ai indiquée comme la queue de la
                    Chèvre, mais c'est la faute de mon globe qui l'a placée de cette manière.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p11">Quand
                    je vous ai marqué deux ou trois étoiles sur une certaine ligne, je n'ai pas
                    toujours entendu qu'elles étaient dans la direction de cette ligne, mais
                    seulement très proches. Pour ce que je vous ai dit d'après mes observations,
                    vous ne devez pas en faire grand cas, parce que je ne fais souvent qu'apercevoir
                    des étoiles que je mets vite à la 2de grandeur quand <pb n="10" facs="#Cornell_Ampere_L1206_10.jpg"/> il y en a de petites autour, dont je
                    leur attribue l'éclat faute de bien les distinguer <ref target="#L1206_CAK3">*</ref>. Je vous ai écrit
                    entre autre tout plein de bêtises sur la 53ème et la 54ème. Mais depuis qu'elles
                    ne sont plus sparsiles, j'attends la disparition de la prochaine lune pour
                    examiner attentivement cette nouvelle constellation. Je suppose que vous en
                    ferez de même, et que vous m'enverrez une description aussi détaillée de la
                    Levrette que celle que je viens de recevoir du Chat, dont j'ai mille
                    remerciements à vous faire. Pour tâcher de m'acquitter de la complaisance que
                    vous avez eue de tant vous en occuper à cause de moi, je pense que je n'aurai
                    pas de meilleur moyen que de travailler à copier toutes les constellations, et à
                    vous envoyer toutes leurs étoiles et les lettres qui les désignent. C'est un
                    travail auquel je compte me livrer. Mais comme je ne sais point dessiner, ce
                    sera à vous à tracer les figures ou, si vous vous défiez trop de votre adresse,
                    vous pourriez vous en servir toujours comme cela. Pour ce qui est de la manière
                    de les placer, vous savez bien que les cordes prises avec le compas sur le globe
                    et portées sur un plan, laisseraient une étrange incertitude et donneraient une
                    place différente pour la même étoile, suivant qu'on voudrait la déterminer avec
                    une de celles qu'on eût déjà placée, ou avec une autre. On est donc obligé de
                    recourir aux projections, en imaginant un plan tangent VT, et en rapportant les
                    astres S, R aux points V, T où vont le rencontrer les rayons OV, OT, tirés d'un
                    point fixe O (fig. 7) <figure/>. Si le point O était infiniment loin, et
                    que ces rayons devenus parallèles fussent perp<ex>endiculaires</ex> au plan tangent, la projection
                    serait orthographique, dont l'inconvénient est de rendre trop petites les
                    figures qui sont sur le bord de la carte.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p12">
          <pb n="11" facs="#Cornell_Ampere_L1206_11.jpg"/> <figure/> Si le point O est à l'extrémité du
                    diam<ex>ètre</ex> ACO perpendiculaire au plan tangent TV (fig. 8), on a la
                    projection stéréographique dont l'usage est le plus ordinaire à cause de
                    l'admirable propriété qu'elle a de rendre par des cercles tous ceux qui sont
                    tracés sur la surface sphérique, et de conserver la grandeur des angles qu'ils
                    forment, tandis que les cercles des autres projections deviennent des ellipses
                    ou des hyperboles qui se coupent sous des angles différents. Cela seul doit
                    faire rejeter une autre projection proposée, je crois, par M. <persName ref="#pers_L1498">de La Hire</persName>, qui
                    consistait à placer le point O à la distance OB = AC sin45° <figure/> (fig. 9) parce qu'alors AV = VT quand AS et SR sont de 45°, parce que cette
                    projection n'a d'ailleurs aucun autre avantage. Mais je ne sais si elle est
                    suffisante pour faire rejeter une projection que j'inventai l'autre jour pour
                    conserver la ligne droite à tous les alignements célestes. C'est de placer le
                    point O au centre de la sphère comme est notre œil, ce qui change en ligne
                    droite tous ces grands cercles, de même qu'ils nous paraissent, ce qui pourrait
                    peut-être se trouver plus commode pour reconnaître les astres et faire oublier
                    que cette projection défigure un peu plus les constellations et donne
                    nécessairement des ellipses ou des hyperboles pour tous les petits cercles dont
                    les plans ne sont pas parallèles à celui de la projection. Puisque vous avez
                    reconnu la constellation des Poissons sans pouvoir en connaître les lettres, je
                    me reproche de ne jamais vous en avoir rien dit, et je tâche de réparer cet
                    oubli dans la fig. 10 <figure/>.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p13">
          <pb n="12" facs="#Cornell_Ampere_L1206_12.jpg"/> Quant aux verres enfumés, M. <persName ref="#pers_L339">de
                    Lalande</persName> dit aussi de les mettre sur l'œil, parce que la lunette en grossirait
                    beaucoup les difformités. J'ai essayé <supplied>les </supplied>deux méthodes, sans succès. Mais du
                    temps que je pouvais voir les astres avec le télescope dont je vous ai parlé, je
                    voyais parfaitement le Soleil à travers un petit morceau de corne qu'on y
                    adaptait à vis. Je l'ai attaché aussi quelquefois avec de la cire à ma lunette,
                    et de l'une et de l'autre façon j'ai distingué également les taches du Soleil.
                    M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> parle de l'effet de la rosée et dit que pour le prévenir, il
                    suffit d'envelopper le bout de la lunette de papier <choice>
            <sic>brouillard</sic> <corr>buvard</corr>
          </choice>, qui
                    doit le dépasser <supplied>d'un </supplied>demi pied. Il attire et boit toute l'humidité pourvu
                    qu'on ait soin de le changer quand il est trempé, ce qui arrive quelquefois,
                    mais rarement plusieurs fois par heure. La lettre dont vous me parlez comme
                    ayant été rendue à <placeName>Lyon</placeName> le mardi n'y arriva réellement, d'après ce que dit
                    <persName ref="#pers_M1489">Manin</persName>, que le vendredi ; non pas par la poste, mais par une dame qu'il ne
                    connaissait point. Il manqua ensuite d'occasions pour me l'envoyer jusqu'au
                    dimanche, et je ne la reçus, comme je crois vous l'avoir dit, que le lundi
                    matin. J'avais déjà vu à la vue simple que la pauvre Souris que mon globe
                    marquait comme la plus brillante n'était guère que la 3ème. J'ai ajouté des
                    lettres grecques à toutes les étoiles que vous m'avez marquées, mais j'ai été
                    obligé d'après vos propres déterminations de mettre ε à la place de ζ pour
                    pousser celle-ci au bout de la queue, et remplacer ε par κ et λ <figure/>. Quoique  j'aie
                    suivi de mon mieux ce que vous dites de ces étoiles, j'ai bien peur de m'y être
                    grossièrement trompé et je vous prie de corriger mes erreurs. C'est pourquoi <pb n="13" facs="#Cornell_Ampere_L1206_13.jpg"/>
                    j'ai fait la fig. 11. Pour les étoiles
                    où je n'ai point mis de lettre, je pense qu'elles sont si petites qu'elles n'en
                    méritent que de l'alphabet italique dont on se sert pour les petites étoiles.
                    C'est sur vous que je me remets de leur distribution. Il me semble que ces
                    nouvelles étoiles s'accordent parfaitement avec la figure que je supposais à mon
                    Chat. Il faudra seulement lui faire faire le gros dos pour renfermer les étoiles
                    ι et π. Je crois aussi qu'on ne perdrait rien à négliger l'invention de la
                    Souris. Je vous prie, Monsieur, de ne plus tant regarder à la lunette, puisque
                    vous poussez cette occupation jusqu'à vous faire mal aux yeux. Je serais bien
                    fâché de contribuer à augmenter votre dévouement à l'astronomie s'il allait
                    jusqu'à vous faire négliger la conservation de votre vue.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p14">Vos observations sur
                    la méthode des latitudes en mer me semblent très justes. Mais dix ou douze
                    lieues que le vaisseau peut faire pendant l'intervalle des deux observations ne
                    me paraissent pas capables de jeter dans une bien grande erreur, parce que l'on
                    connaît toujours à peu près le mouvement du vaisseau et qu'on en peut tenir
                    compte en calculant quelle aurait été la hauteur observée en A si elle l'avait
                    été en B comme l'autre (fig. 12) <figure/>. Car en supposant BE et BZ parallèles à AC, AX,
                    c.à.d. répondant au même point du ciel à cause de la petitesse de notre globe,
                    on aura dans le triangle EZY, le côté EZ égal à 90°, la hauteur observée en A,
                    l'arc YZ égal au chemin qu'on a fait de A en B, et l'angle Z que fait le
                    vertical de l'astre avec le méridien. On aura donc aisément l'arc YE, complément
                    de la hauteur qu'on eût observée en B au moment où on l'a observée en A. Il ne
                    restera plus qu'à comparer cette hauteur avec l'autre pour avoir la latitude. M.
                    <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> avoue aussi que pour la long. on ne doit l'espérer qu'à 30' près à
                    cause de la lenteur du mouvement de la Lune.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p15">
          <pb n="14" facs="#Cornell_Ampere_L1206_14.jpg"/> Je ne sais point du tout comme font
                    les pilotes qui ne connaissent rien aux astres pour rectifier leur boussole. Il
                    est vrai que tant qu'ils savent où ils sont, ils peuvent savoir les déclinaisons
                    de l'aiguille par les observations de ceux qui ont traversé les mêmes mers avec
                    une meilleure cargaison de connaissances astronomiques. Encore cette méthode
                    doit-elle être d'autant moins juste que la direction de l'aimant n'est nullement
                    constante. Vous avez sûrement bien connu par vos observations, et ensuite par
                    mes lettres, que vos figures vous avaient bien trompé au sujet de l'élongation
                    de ♀ , et que l'astre dont vous me parlez à la fin de votre
                    lettre est certainement cette planète. Vous avez bien raison de blâmer la
                    tenaille de M. <persName ref="#pers_L1498">de La Hire</persName>. Elle était pourtant peut-être bien préférable à tout
                    ce qui l'avait précédée pour la mesure des astres. Je ne sais si c'est avec
                    raison qu'il se vante de l'application des lunettes aux quarts de cercle, car M.
                    <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> en fait l'honneur à <persName ref="#pers_P1647">Picard</persName> <ref target="#L1206_CAK4">*</ref> et <persName ref="#pers_A1418">Auzout</persName> <ref target="#L1206_CAK5">*</ref> qui vivaient, je crois, quelque
                    temps avant lui. Si je vous ai si peu parlé des observations du 18ème <supplied>siècle </supplied>cela vient, je crois, un peu de la paresse de nos astronomes qui dédaignent, du
                    haut de leur gloire, les constellations, les étoiles changeantes, etc. M. <persName ref="#pers_L861">de
                    Lacaille</persName> leur avait donné un bel exemple par son fameux catalogue des étoiles
                    australes, mais il ne paraît pas qu'ils l'aient suivi, et M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> ne parle
                    d'eux que pour les observations des planètes, des comètes, des satellites de
                    Jupiter et de la Lune dont les mouvements, aussi variés que compliqués, offrent
                    un vaste champ aux observations et aux calculs de leurs inégalités, dont la
                    forme, donnée par la théorie de l'attraction, doit être déterminée, quant aux
                    coefficients, par la comparaison d'un grand nombre d'observations.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p16">
          <pb n="15" facs="#Cornell_Ampere_L1206_15.jpg"/> Le quart de cercle mobile de
                    l'<orgName>Observatoire de <placeName>Lyon</placeName>
          </orgName>, et j'imagine que tous les autres sont de même, n'est
                    divisé que par la méthode des transversales, et vous avez très bien compris
                    l'impossibilité d'y appliquer le vernier. Vous traitez cette division de
                    défectueuse. Elle l'est en effet dans la rigueur mathématique, mais non pas pour
                    l'astronome qui ne parle jamais que d'approximation par décimales, et qui
                    regarde une division pour parfaite dès que l'erreur ne passe pas un <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mfrac>
                  <mrow>
                    <mn>1</mn>
                    <mn>100</mn>
                  </mrow>
                </mfrac>
              </mrow>
            </math>
                    </formula>'',
                    comme il arrive dans ce cas. Au reste cette division n'est qu'une superfluité
                    puisque le fil mobile du micromètre y peut toujours suppléer. Il y a apparence
                    que la Mouche est en effet une const<ex>atation</ex> d'<persName ref="#pers_H819">Hevelius</persName>, mais avec l'autorité de M. <persName ref="#pers_L339">de
                    Lalande</persName>, je défendrai le Lys contre lui jusqu'à ce qu'il me donne quelque bonne
                    raison pour conserver la Mouche. Mais je doute qu'il y en ait, et le nom
                    d'Abeille à la Mouche australe ne lève pas trop la difficulté puisque tant de
                    livres déjà imprimés l'ont appelée la Mouche, et qu'on pourrait aisément s'y
                    laisser tromper en les lisant. Quant à la longueur des lunettes et des
                    télescopes, <persName ref="#pers_H819">Hevelius</persName> en avait à deux verres de 120 et 140 pieds de longueur,
                    mais elles étaient très imparfaites et on n'en fait plus de si longues depuis
                    l'invention du télescope. C'est cependant avant elles qu'on a découvert les
                    satellites de ♄ et ♃, et l'anneau de ♄. La plus grande lunette de l'<orgName>Observatoire de <placeName>Paris</placeName>
          </orgName>, dont
                    parle M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName>, est de 34 pieds ; c'est celle qui a servi à M. <persName ref="#pers_C1130">Cassini</persName>. Le
                    plus grand télescope qu'on eût fait jusqu'au temps où il écrivait, c.à.d. en
                    <date when-iso="1770-00-00">1770</date>, était celui de 12 pieds de Short. J'ai entendu dire que Herschel l'avait
                    bien surpassé mais je n'en sais rien de particulier.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p17">Vous me demandiez
                    précédemment comment on pouvait observer les distances en mer avec l'octant. M.
                    <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> l'explique en disant qu'on connaît toujours à peu près <pb n="16" facs="#Cornell_Ampere_L1206_16.jpg"/> la distance qu'on veut mesurer et
                    qu'ainsi on peut mettre l'alidade qui porte le miroir sur le degré qui y
                    <sic>convient</sic> qu'alors on met le plan de l'instrument dans celui des deux
                    astres, et qu'en le balançant légèrement on voit les deux astres dans le champ
                    de la lunette, en sorte qu'il n'y a plus qu'à les faire coïncider. En dernière
                    analyse, il dit que d'après l'expérience et en répétant l'observation deux ou
                    trois fois, on peut en ¾ d'heure connaître la long. en mer à moins d'un degré
                    près. Les lunettes astronomiques n'ont que deux verres convexes et renversent
                    les objets. Elles sont plus claires que celles qui en ont quatre. Les télescopes
                    ne le sont jamais autant quoiqu'ils grossissent bien plus. Ils durent aussi
                    beaucoup moins, et je ne sais pas si l'on ne pourrait pas faire des lunettes
                    achromatiques qui les égalassent du côté du grossissement, et qui seraient
                    préférables à tous autres égards. C'était l'avis de M. <persName ref="#pers_B107">de Buffon</persName> qui dit dans un
                    mémoire sur les miroirs ardents que ces lunettes l'emportent autant sur les
                    télescopes que ceux-ci sur les lunettes simples, ce qui me paraît pourtant
                    exagéré.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p18">Je ne sais pas si l'établissement de mes abeilles est si merveilleux
                    que vous le dites mais voici comme la chose s'est passée. La ruche était
                    parfaitement vide depuis l'hiver. J'en avais vu ôter les cadavres, et j'y avais
                    regardé plusieurs fois, quand, au mois de juillet, ma Tatan vit voltiger des
                    abeilles à l'entour, qui probablement venaient reconnaître les lieux. Cela dura
                    trois ou quatre jours, au bout desquels maman en sortant vit un essaim qui
                    traversait les airs sur notre terrasse. Elle nous appela, et comme on ne se
                    doutait de rien on se mit à faire le bruit de chaudrons dont on prétend se
                    servir pour les arrêter. Je ne crois pas qu'il y ait fait grand'chose <pb n="17" facs="#Cornell_Ampere_L1206_17.jpg"/> car les abeilles vinrent tout droit à
                    la ruche, la couvrirent ainsi que la pierre sur laquelle elle était posée, et y
                    entrèrent avec tant d'empressement qu'il n'y en avait presque plus dehors en
                    moins d'un quart d'heure. Elles sont encore vivantes, mais elles n'ont plus de
                    provisions parce que le temps a manqué à leur moisson. Nous sommes obligés de
                    les nourrir d'un peu de miel tiré des autres, et cela diminue beaucoup l'espoir
                    que je pourrais avoir de les conserver jusqu'à la belle saison. Quoiqu'il en
                    soit ce sera toujours un fait curieux, s'il est vrai qu'il soit si rare, et dont
                    j'ai suivi toutes les circonstances que je viens de raconter. Vous voulez en
                    vain m'engager à renouer commerce avec Apollon. Je ne sais si le retour de la
                    belle saison ranimera ma veine mais rien n'est plus ridicule que ses productions
                    d'hiver, telles que celles dont j'ai rempli ma dernière lettre, et que j'ai
                    faites au courant de la plume, la tête pleine de combinaisons astronomiques, et
                    seulement pour vous montrer mon empressement à remplir la tâche que vous m'aviez
                    donnée.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p19">M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> attribue l'aplatissement de l'atmosphère du Soleil à sa
                    rotation. Je ne sais si elle est bien suffisante pour cela. Mais quoiqu'il en
                    soit, il assure que la lumière zodiacale paraît tantôt au-dessus et tantôt un
                    peu au-dessous du Zodiaque suivant la disposition de l'équateur solaire qui est
                    très bien connue par le mouvement des taches, que cette lumière paraît bien plus
                    étroite quand la Terre est dans les nœuds de l'éq<ex>uateur</ex> solaire et qu'on n'en voit
                    que la tranche que quand elle est à 90° de là, etc. etc. Cependant j'ai toujours
                    quelques doutes qui viennent principalement de l'immensité qu'il faudrait
                    supposer à cette atmosphère, car il faut qu'elle vienne jusqu'à l'orbite
                    terrestre pour paraître aussi longue que l'on voit la lumière zodiacale. Comment
                    ne s'opposerait-elle pas au mouvement des planètes inférieures ? Du reste il dit
                    que la lumière zodiacale paraît aussi bien le matin que le soir.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p20">
          <pb n="18" facs="#Cornell_Ampere_L1206_18.jpg"/> <title>L'Abrégé d'astronomie</title> de M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName>
                    est, je crois, très propre à vous mettre au fait de cette science, mais il <supplied>est </supplied>bien élémentaire. Je ne connais de <persName ref="#pers_C1130">Cassini</persName> que sa grande réputation, qui est
                    bien capable de prévenir en sa faveur pour les catalogues. Je crois que vous n'y
                    trouverez que des chiffres comme dans votre table d'asc<ex>ensions</ex> dr<ex>oites</ex> et de decl<ex>inaisons</ex> de M.
                    <persName ref="#pers_L1498">de La Hire</persName>, cependant je n'en sais rien. Si j'avais su que vous eussiez tant
                    d'envie de livres astronomiques, j'aurais pu vous offrir les Leçons de M. <persName ref="#pers_L861">de
                    Lacaille</persName>, qu'on m'avait achetées avant <persName ref="#pers_L339">Lalande</persName>. Mais sa manie de vous placer
                    d'abord dans le Soleil, la brièveté de ses explications et de ses calculs
                    souvent très compliqués, m'en ayant dégoûté dans le temps, je n'ai pas cru qu'il
                    pût vous plaire. Mais si vous en aviez envie, vous n'auriez qu'à chercher
                    quelque occasion de le faire prendre chez <persName ref="#pers_M1489">Manin</persName>. Au reste, il ne fait que nommer
                    les constellations et emploie tout le reste de son temps à calculer les
                    mouvements planétaires. C'est pourquoi il ne pourra guère vous intéresser que
                    quand j'aurai avancé ma prétendue histoire de l'astronomie. Vous voyez que je
                    l'ai déjà commencée sans attendre que vous le désiriez. Je l'aurais fait plus
                    tôt sans la crainte de vous ennuyer, mais au cas que cela n'arrive pas, je la
                    continuerai dans mes lettres suivantes, et je vous garantis que vous en saurez
                    autant que moi avant la fin de la mauvaise saison.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p21">Vous avez très bien déterminé
                    sur votre globe α et β du ♋. M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> parle de la
                    nébuleuse que votre globe marque sur le collier du Grand Chien. Mais il dit que
                    ce n'est qu'un amas de petites étoiles comme celle du ♋, et il
                    en place deux pareilles au-dessus de β ♉. Il dit qu'il y en
                    a une véritable mais petite au bout de la queue du Cygne, une plus belle sur la
                    ligne de Sirius à Procyon, et une autre dans Hercule à égale distance des
                    étoiles ζ et η, un peu plus près de ζ sur mon globe, et sur la ligne <pb n="19" facs="#Cornell_Ampere_L1206_19.jpg"/> du Cœur de Charles deux par la tête β
                    du Bouvier. Enfin il y a une nébuleuse visible à la vue simple auprès de la tête
                    du ♐ et une autre entre sa flèche et le talon d'Ophiucus.
                    Mais nous ne les verrons de longtemps. Il y a aussi une petite nébuleuse dans
                    Andromède à un degré 10' au midi de la grande<supplied> Ourse</supplied>, peut-être que vous
                    pourriez la voir. Quant à la Voie lactée, depuis que vous m'avez dit qu'elle
                    n'était point continue, ce que j'ignorais entièrement, je vois bien qu'elle
                    n'est qu'un assemblage de grandes et de petites nébuleuses, rangées à la suite
                    et à côté les unes des autres. Mais je n'en suis pas plus avancé sur sa nature
                    puisque celle des nébuleuses me paraît un mystère impénétrable.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p22">Vous avez
                    parfaitement bien déterminé sur votre globe les étoiles de Cassiopée. Vous me
                    dites que β y manque. Il est cependant aussi apparent qu'aucune autre, excepté
                    γ, dans le ciel. Peut-être est-il réellement composé de nombre de petites
                    étoiles. C'est ce que je vous prie de vérifier à la lunette. J'ai retrouvé un
                    ancien globe brisé mais qui m'a été utile à reconnaître la position des deux
                    nuages qui manquaient sur le mien. Il appelle également l'α de Cassiopée
                    Schedir.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p23">J'ai observé la même chose que vous sur les étoiles de la Grande Ourse.
                    Pour les trois dont vous me demandez les noms, celle qui est au nord-est de θ,
                    s'appelle φ, celle qui est au midi de γ, χ, celle qui est au milieu de la ligne
                    de β à ν, ψ. Il faut que le Petit Lion dont je vous ai déjà parlé ait changé de
                    temps à autre. J'y vois maintenant les quatre du Losange. Celle dont je vous
                    avais indiqué sur la ligne de ν à α ♊ qui est la plus près
                    de ν, et dont votre globe a armé la griffe de la Grande Ourse, me paraît de 3ème
                    grandeur et les 3 autres de 4ème comme votre globe le marque. Mais celle qui est
                    sur la ligne de ν à γ ♋, que votre globe marque de 4ème
                    grandeur et le mien de 2de, me semble entièrement disparue comme je vous l'ai
                    déjà dit. <pb n="20" facs="#Cornell_Ampere_L1206_20.jpg"/> Je vois, par ce que
                    vous me dites, que le Jourdain qui est, dit-on, si petit sur la Terre, était
                    d'une belle taille dans le ciel. Ce qui est, je crois, une nouvelle raison de
                    lui donner l'exclusion, car je ne trouve rien de si gauche que les
                    constellations étroites et très longues, comme le Dragon, l'Hydre et l'Eridan.
                    Cela embarrasse beaucoup sur les cartes, et est bien contraire à l'idée commune
                    qu'on a des constellations, c.à.d. un assemblage d'étoiles assez près les unes
                    des autres. M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> a probablement tracé le Chêne de <persName ref="#pers_C1157">Charles 2</persName>, par
                    déférence pour <persName ref="#pers_H1421">Halley</persName> <ref target="#L1206_CAK6">*</ref>, car je le vois approuver la critique de <persName ref="#pers_L861">Lacaille</persName>, et
                    conseiller d'après l'avis de ce dernier (dans le cas où l'on voudrait le
                    conserver), de le diminuer et de le placer sur un Rocher où l'on attache le
                    Vaisseau. Pour mon globe, il renferme tout dans cette constellation, et ne
                    marque pas plus de Rocher que de Chêne. Pour moi, si j'en étais le maître, je
                    conserverais le Chêne et le Rocher, ne fût-ce que pour diminuer une
                    constellation trop étendue.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p24">La voisine de l'étoile polaire est, comme vous
                    l'avez remarqué, bien plus loin qu'elle du pôle. Je la vois comme vous de 4ème
                    grandeur. Mon globe ne la marque que de 6ème et sparsile, parce que la tête de
                    la Girafe est de l'autre côté du pôle. Pour ce qui est de trouver des étoiles
                    plus près de ce point que α de la Petite Ourse, il ne serait peut-être pas bien
                    difficile d'y réussir à l'aide de la lunette.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p25">Je vous ai déjà écrit ce que je
                    pensais de votre astre du couchant. Son éclat suffit pour apprendre son nom à
                    tous ceux qui le voient, et leur montrer que Pâris eut bien raison de lui
                    adjuger la pomme. Pour les Pléiades, j'attends la fin de la pleine lune pour en
                    observer le nombre, mais je vois bien que vous aurez raison. Je tâcherai <pb n="21" facs="#Cornell_Ampere_L1206_21.jpg"/> d'en faire en même temps une
                    figure exacte en déterminant les différences d'asc<ex>ensions</ex> dr<ex>oites</ex> et de décl<ex>inaisons</ex> par les
                    entrées et les sorties de chaque étoile dans la lunette. Au reste, votre figure
                    m'a paru peu différente de celle de mon globe que je vous avais envoyée. Il
                    suffit pour les faire accorder de substituer une étoile à cinq rayons au pochon
                    que j'ai marqué 7 dans la copie <figure/> (fig. 13) de votre figure,
                    pour répondre à l'étoile 7 de la copie <figure/> (fig. 14) de celle de
                    mon globe. Quant aux noms d'Alcyone, d'Electre et d'Atlas, il n'y en a aucune
                    qui me semble bien placée depuis que je me suis aperçu que pour faire accorder
                    ces deux figures, il fallait peindre celle du globe comme elle y était peinte,
                    c.à.d. à rebours, et que si votre figure n'y est pas, il n'y a plus aucun
                    rapport entre elles. Mon globe est ce que dit M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> de ces trois étoiles
                    puisque la plus orientale, Atlas, doit être la plus <sic>méridionale</sic>. Voici une
                    nouvelle figure de ces étoiles que je voudrais bien que vous compariez à vos
                    observations <figure/> (fig. 15). Si par hasard votre figure était
                    renversée, les choses s'accorderaient bien mieux et votre Alcyone (n° 2 fig. 13)
                    serait la véritable, mais votre Atlas n° 1 serait Electra, que vous mettez au n°
                    3, et le n° 4 serait Atlas.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p26">Quant à ce que vous me demandez des Éphémérides de
                    M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName>, c'était un volume d'une grosseur ordinaire, autant que je puis
                    m'en rappeler pour l'avoir vu à l'Observatoire, il y a trois ans ; mais je ne
                    sais pas si on l'imprime toujours. Dans tous les cas ce serait de l'argent
                    perdu, à moins qu'on eût un observatoire en règle pour en profiter, mais comme
                    on achète ni plus ni moins des almanachs, je donnais la préférence au <persName ref="#pers_C1860">Colombat</persName>
                    où l'on trouvait les positions des planètes de 15 en 15 jours. Je ne sais pas
                    non plus si on l'imprime toujours, mais rien n'était plus aisé à se procurer
                    puisque je l'achetai il y a quatre ans du premier colporteur que je rencontrais
                    dans la rue.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p27">
          <pb n="22" facs="#Cornell_Ampere_L1206_22.jpg"/> Je crois avoir
                    répondu à toutes vos questions, ce que j'avais bien peur de ne pouvoir faire,
                    parce que j'ai reçu votre lettre très tard hier, que je n'y ai pu répondre que
                    ce matin vendredi, et qu'elle doit partir demain avant le jour. Il a donc fallu
                    me dépêcher de mon mieux, pour écrire ce volume en un seul jour. Mais
                    heureusement que je prévoyais que je n'aurais pas du temps de reste, et que je me suis levé en conséquence <cit>
            <quote xml:lang="lat">Cum vix prima novo spargebat lumine terras
                    Humentemque aurora polo dimoverat umbram</quote>
          </cit> ou, si vous l'aimez mieux, <cit>
            <quote xml:lang="grc">ημος
                    δ'ηριγενεια φανη ροδοδακτυλος ηος</quote>
          </cit> c.à.d lorsque la fille du matin parut aux
                    doigts de rose l'aurore. Vous voyez que ne pouvant vous offrir des fruits
                    nouveaux d'une veine entièrement séchée, du moins jusqu'à nouvel ordre, je vous
                    donne à choisir, ce qui vaut bien mieux, entre les deux plus grands poètes du
                    monde. Vous admirerez sûrement dans le dernier la richesse de la langue grecque
                    en adjectifs. Je crois que cette abondance d'épithètes est une des raisons qui
                    me la fait mettre au-dessus de toutes les autres, et particulièrement du latin,
                    qui pourrait bien ne lui céder qu'en cette partie.</p>
                <p xml:id="L1796-01-18-a-p28">Mais n'admirez-vous pas mon
                    inconséquence de vous écrire des vers grecs. Cela ressemble peut-être bien à ces
                    maîtres de collèges qui ne s'abaissaient, dit-on, jamais à parler pour être
                    entendus. Mais je vous prie de ne voir dans cela que l'envie de vous faire part
                    de tout ce qui m'occupe. Vous savez assez que je ne sais pas un mot de grec,
                    mais cela ne m'a pas empêché de trouver ce vers joli, et le plus harmonieux que
                    j'ai rencontré, ce qui m'a engagé à vous l'écrire quand j'ai vu que vous me
                    faisiez vos adieux avec des caractères grecs, afin, disiez-vous, de vous
                    familiariser avec eux, ce qui n'est pas trop nécessaire puisque vous y avez si
                    bien réussi. Pour moi qui ne sais point d'autres caractères, je me borne au
                    français pour vous embrasser de tout mon cœur. <supplied>Ampère</supplied>
                      </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="L1796-01-18-a-div2">
                <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1206_CAK1">La découverte de la planète Uranus fut annoncée le <date when="1781-03-13">13 mars 1781</date> par <persName ref="#pers_H757">William Herschel</persName>. Elle ne fut communément appelée Uranus qu'après <date when-iso="1850-00-00">1850</date>.</note>
                <note n="2" resp="CAK" xml:id="L1206_CAK2">Le symbole :: signifie proportionnel.</note>
                <note n="3" resp="CAK" xml:id="L1206_CAK3">En raison de sa myopie.</note>
                <note n="4" resp="CAK" xml:id="L1206_CAK4">
          <persName ref="#pers_P1647">Picard Jean-Félix</persName> ; 1620-1682 ; astronome français.</note>
                <note n="5" resp="CAK" xml:id="L1206_CAK5">
          <persName ref="#pers_A1418">Auzout Adrien</persName> ; 1622-1691 ; astronome et physicien français</note>
                <note n="6" resp="CAK" xml:id="L1206_CAK6">Le chêne de Charles était une constellation créée par l'astronome anglais <persName ref="#pers_H1421">Sir Edmund Halley</persName> en <date when-iso="1679-00-00">1679</date>. Le nom fait référence au chêne où <persName ref="#pers_C1157">Charles II</persName> se serait caché des troupes d'<persName ref="#pers_C1219">Oliver Cromwell</persName> après la Bataille de Worcester. Elle était située entre les constellations de la Croix du Sud et de la Carène. Elle ne fut jamais populaire et est devenue obsolète</note>
            </div>
        </back>
    </text>
    
</TEI>