<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 891</title>
        <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie                                                 (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
            sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de
          l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1814-09-19-a">
          <monogr>
            <author>
              <surname>Pictet</surname>
              <forename>Marc-Auguste</forename>
            </author>
            <editor>
              <surname>Sigrist</surname>
              <forename>René</forename>
            </editor>
            <title>Correspondance. Sciences et techniques, t. II Les correspondants français</title>
            <imprint>
              <pubPlace>Genève</pubPlace>
              <publisher>Slatkine</publisher>
              <date when="1998">1998</date>
              <biblScope type="pp">p. 34-36</biblScope>
            </imprint>
          </monogr>
          
        <idno type="old">L891</idno>
        </biblStruct>
        <listWit>
          <witness xml:id="L891manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
              <msIdentifier>
                <country>Suisse</country>
                <settlement>Genève</settlement>
                <institution>Archives de la Fondation F. Rilliet</institution>
                <repository>Fonds Pictet</repository>
                <idno>K4</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1814-09-19">19 septembre 1814</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Pictet, Marc-Auguste</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
          Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1814-09-19-a">
    <body>
      <div xml:id="L1814-09-19-a-div1">
        <opener>
          <date when="1814-09-19">19 septembre 1814</date>
        </opener>
        <opener>Mon cher collègue et très honorable ami,</opener>
        <p xml:id="L1814-09-19-a-p1"> Votre lettre m'a fait éprouver une bien vive
          satisfaction, en me donnant de vos nouvelles, en me montrant que vous me conservez cette
          amitié qui m'est si précieuse, et dont celle que je vous ai vouée me rend digne, enfin en
          m'apprenant que l'illustre chimiste [<persName ref="#pers_D174">Davy</persName>] que nous avons possédé si peu de temps à <placeName>Paris</placeName>,
          et que je croyais, d'après ce qu'on m'avait dit, ne devoir faire aussi qu'un court séjour
          à <placeName>Genève</placeName>, est encore auprès de vous. Le plaisir que m'a fait cette dernière nouvelle est
          un peu altérée par ce que vous me dites des distractions qui se présentent à lui en foule
          dans la charmante retraite qu'il a choisie. Comme il est malheureux que les hommes qui ont
          la mission d'éclairer leurs semblables, et de faire faire de nouveaux pas à l'esprit
          humain, se laissent entraîner par des amusements du moment, et y sacrifient une partie de
          la gloire qui les attend dans les siècles à venir.</p>
        <p xml:id="L1814-09-19-a-p2">Au sujet de mes observations sur le
          danger d'une double nomenclature en français, j'ai été peut-être un peu trop vite dans ma
          manière de m'expliquer ; je m'en rapporterai volontiers à M. <persName ref="#pers_L1266">De la Rive</persName> sur ce point, et
          s'il me condamne je serai bien sûr d'avoir tort. En attendant je pense que la lecture du
          mémoire qu'a lu pendant le mois de juillet M. <persName ref="#pers_G269">Gay-Lussac</persName> à l'<orgName>Institut</orgName>, et qui, déjà
          imprimé, se trouve malheureusement retardé par le changement d'imprimeur des <title>Annales de
          Chimie</title>, et des difficultés survenues avec l'ancien imprimeur, convaincra tous les
          chimistes que le soufre, l'azote, et peut-être d'autres corps qu'on range à présent parmi
          les métaux, le tellure par exemple, appartiennent à la même famille de substances simples
          que le chlore, l'oxygène et l'iode. La division des corps simples en 4 ou 5 familles
          naturelles est la seule chose qui reste à faire en chimie. La famille de l'oxygène, du
          chlore, de l'azote, de l'iode et du soufre est parfaitement déterminée ; d'autres ne le
          sont pas moins bien. Il faut s'en tenir à la règle de <persName ref="#pers_L349">Lavoisier</persName> de mettre au masculin les
          noms de tous les corps simples ; car outre qu'il est impossible de féminiser les mots
          soufre et oxygène, il serait contraire à toute analogie que de plusieurs familles de corps
          dont la division est également tranchée, il y en eût une seule au féminin et toutes les
          autres au masculin. Le genre féminin doit continuer à n'être donné en chimie, comme il ne
          l'est depuis <persName ref="#pers_L349">Lavoisier</persName>, qu'à des substances composées. Voilà du moins ce qui me paraît
          nécessaire pour conserver à la nomenclature cette régularité et cette simplicité si
          précieuses, et qu'elle risquait de perdre à l'époque où la science prend un accroissement
          si considérable et si inattendu. La nomenclature de Lavoisier modifiée en quelques points
          seulement comme elle l'est dans le mémoire de M. <persName ref="#pers_G269">Gay-Lussac</persName>, me paraît la seule qui puisse
          avoir cet avantage. Au reste ce mémoire n'établit pas seulement l'analogie du soufre et de
          l'azote avec l'oxygène, le chlore et l'iode sur de simples convenances, mais sur un
          ensemble de faits qui ne peut laisser aucun doute.</p>
        <p xml:id="L1814-09-19-a-p3">J'ai un service à vous demander, cher
          collègue et excellent ami, c'est de présenter à la <orgName>Société de Physique et d'Histoire
          naturelle de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName> un exemplaire de la petite brochure que vous avez bien voulu accepter
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>. Je désirerais bien vivement avoir quelque travail plus important à lui présenter, car
          ce serait pour moi une faveur inestimable s'il m'était permis d'aspirer un jour à ce
          qu'elle daignât m'admettre au nombre de ses correspondants. J'ignore les conditions
          nécessaires, j'ignore si je peux y prétendre, mais la séparation des pays que nous
          habitons m'a laissé concitoyen de cœur de tous vos compatriotes <ref target="#corresp2">(2)</ref>.</p>
        <p xml:id="L1814-09-19-a-p4">Le dernier article
          de votre lettre m'a fait beaucoup réfléchir, mon cher et respectable ami <ref target="#corresp3">(3)</ref>. Je ne crois
          pas que la question dont vous me parlez se soit élevée. Le chef et tous les membres du
          corps dont nous faisons partie ont trop d'estime et d'attachement pour celui d'entre eux
          qui réunit peut-être le plus de titres à ces sentiments. Nul ne les éprouve, soyez-en bien
          sûr plus vivement que moi, et c'est ce qui me presse de vous parler avec une entière
          franchise ; ce que je vous écris doit rester absolument entre nous, et ne pourrait que me
          compromettre s'il venait à la connaissance de quelqu'autre, même des collègues qui nous
          aiment et que nous aimons le mieux. Il existe un projet de réduction dont je ne connais
          pas les détails, mais dont je crois l'adoption très prochaine, et qui me donne de vives
          craintes pour moi-même. Je craindrais bien davantage si je ne me trouvais pas actuellement
          à <placeName>Paris</placeName>, parce que je sais combien les sollicitations des présents l'emportent souvent sur
          le mérite et les titres des absents. Je n'aurai pas pour me défendre ceux qui crient en
          votre faveur, mais enfin dans l'état présent des choses, si j'ose vous dire toute ma
          pensée, je suis inquiet autant pour vous que pour l'intérêt des sciences, et la
          conservation d'une partie du moins du bien qu'a pu faire l'Université, de penser que vous
          serez loin de <placeName>Paris</placeName> quand ces réductions se feront, et que les absents ont tort, dit le
          proverbe. Je ne vous dirai pas venez à <placeName>Paris</placeName> pour empêcher une injustice à votre égard,
          personne n'y songe, et il faut surtout éviter qu'un voyage à <placeName>Paris</placeName> paraisse motivé par la
          crainte qu'on élève une question qu'on n'a point élevée. Mais des affaires, des relations
          scientifiques, un voyage d'agrément, d'occasion peuvent vous amener à <placeName>Paris</placeName> aux yeux de
          tout le monde. Arrivé à <placeName>Paris</placeName>, vous allez voir le grand-maître, vous occupez votre place
          au conseil, surtout vous vous trouvez là... Je donnerais tout au monde pour que vous y
          fussiez, car je ne sais si je n'aimerais pas mieux être victime de quelques mesures de ce
          genre que de les voir dirigées contre vous.</p>
        <p xml:id="L1814-09-19-a-p5">Vous concevrez du reste, cher et excellent
          ami, qu'il faut pour nous deux également que nos plus intimes amis ignorent ce que je vous
          écris avec l'abandon de la plus entière confiance. Quel bonheur ce serait pour moi d'avoir
          pu être de quelqu'utilité, par cette franche communication de toute ma pensée sur ce
          sujet, à l'un des hommes que j'aime et révère le plus. Agréez, cher et excellent ami,
          l'assurance de ces sentiments que je vous ai voués pour toute ma vie ; il m'est doux
          aujourd'hui de vous en renouveler l'hommage. Adieu, recevez tous mes vœux. Je vous
          embrasse de toute mon âme. <lb/>
          <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </p>
        <closer>à Monsieur le professeur <persName ref="#pers_P450">Pictet</persName>, de la <orgName>société académique de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName>, correspondant
          de l'<orgName>Institut de France </orgName>inspecteur général de l'université à <placeName>Genève</placeName>
        </closer>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div xml:id="L1814-09-19-a-div2">
        <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Cette présentation aura lieu le <date when="1814-10-20">20 octobre</date>.</note>
        <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) <persName>Ampère</persName> sera élu
          membre honoraire de la <orgName>SPHN</orgName> le <date when="1814-11-24">24 novembre 1814</date>.</note>
        <note resp="#CGA" xml:id="corresp3">(3) Il s’agit du maintien de <persName ref="#pers_P450">Pictet</persName> dans
          ses fonctions d’inspecteur général de l’<orgName>Université française</orgName>.</note>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>