<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 986</title>
                <author>Couppier, Jean-Stanislas</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1795-09-14-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Bibliothèque de l'institut de France</institution>
                        <idno>MS 3349 (3)</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L986</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Couppier, Jean-Stanislas</persName>
          <date when-iso="1795-09-14">14 septembre <supplied>1795</supplied>
              </date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1795-09-14-a">
        <body>
            <div xml:id="L1795-09-14-a-div1">
                <opener>
          <pb n="1" facs="#Institut_Ampere_L986_1.jpg"/> A <placeName>Claveisolles</placeName>, le <date when="1795-09-14">lundi 14 <choice>
              <abbr>7bre</abbr> <expan>septembre</expan>
            </choice> [1795]</date>
                </opener>
                <p xml:id="L1795-09-14-a-p1">Je suis tout confus, Monsieur, de me trouver si en retard à votre égard,
                    précisément dans le moment où je comptais prendre les devants. Mais comme je
                    sais que la véritable amitié ne se fâche de rien, je suis très persuadé que vous
                    ne me saurez pas mauvais gré de ma négligence, surtout quand vous apprendrez
                    combien j'ai souffert moi-même de ce retard.</p>
                <p xml:id="L1795-09-14-a-p2">Depuis longtemps je projetais de ne
                    pas toujours attendre une lettre de vous pour y répondre. Mais quelques
                    expériences que j'étais bien aise de faire à <placeName>Claveisolles</placeName>
                    me privèrent du plaisir de vous devancer dans notre correspondance. Je suis
                    ensuite allé à la <placeName>Terrière</placeName>, où quelques jours après mon
                    arrivée, j'ai appris qu'il y avait une lettre pour moi. J'ai voulu attendre de
                    l'avoir lue pour vous écrire. Mais comme le C[itoyen]
                    <persName>Couppier fils</persName> à qui elle était adressée ne s'y trouvait pas
                    et que les domestiques, d'après l'adresse, étaient persuadés qu'elle était pour
                    lui, je n'ai pas cru devoir l'ouvrir avant son retour, espérant toujours qu'il
                    ne serait guère différé. Enfin, étant déterminé à retourner à
                    <placeName>Claveisolles</placeName>, je me suis décidé à l'emporter. Vous pouvez
                    penser combien j'ai souffert d'être obligé d'attendre si longtemps. Je me suis
                    bien promis qu'une autre fois, cela ne m'arriverait pas. Tant que je resterai à
                    <placeName>Claveisolles</placeName>, cela sera bien aisé, et je ne compte pas en
                    partir de quelques temps. Quoique j'aie lu et relu votre lettre, le plaisir de
                    revoir la <persName>famille Couppier</persName> qui [vient] enfin de se fixer
                    ici, m'a empêché de l'approfondir assez pour répondre à chaque article. Vous ne
                    trouverez donc pas mauvais que je vous envoie cette lettre par la première
                    occasion, avant celle où je m'occuperai de tout ce que la vôtre contient. J'ai
                    déjà aperçu de combien d'erreurs vous <pb n="2" facs="#Institut_Ampere_L986_2.jpg"/> alliez me retirer. </p>
                <p xml:id="L1795-09-14-a-p3">Vous avez sans doute
                    cru, quand je vous ai parlé d'expériences, qu'il s'agissait de quelque chose de
                    bien important. Il s'en faut de beaucoup. Je n'ai fait qu'essayer la densité de
                    différentes espèces de pierres par le moyen de la balance hydrostatique. Et ce
                    n'est pas assurément qu'il manque d'expériences dans ce genre, mais j'étais bien
                    aise de connaître la densité des espèces de pierres dont nous nous servons dans
                    ce pays, ayant bien de la peine à les reconnaître dans les grandes tables que
                    plusieurs physiciens ont publiées. Ainsi mon expérience ne vaut pas celle que
                    vous avez faite sur ce vénérable livre de <date when-iso="1627">1627</date> <ref target="#corresp1">(1)</ref>.
                    Quand ce ne serait que par son âge, il vaut bien la peine que vous vous êtes
                    donné à le rajeunir.</p>
                <p xml:id="L1795-09-14-a-p4">Mais il y a un autre ouvrage, qui m'intéresse bien plus
                    encore et dont vous ne me parlez point : c'est ce poème que je désire tant de
                    voir et qui en était au 3ème chant, lorsque vous m'écrivîtes votre précédente
                    lettre. Votre muse n'a-t-elle point eu quelques moments de complaisance à votre
                    égard depuis ce temps ?</p>
                <p xml:id="L1795-09-14-a-p5">Vous croyez peut-être que je profite de la solitude et
                    de la tranquillité de la campagne pour étudier les mathématiques et la physique.
                    Mais il s'en faut de beaucoup. Car au lieu d'étudier je m'amuse à faire des
                    expériences de tous les genres, qui me sont le plus souvent de bien peu
                    d'utilité. Il n'y a pas jusqu'à un ballon que je ne n'ai eu envie de faire. Mais
                    ce qui m'en empêche c'est la dépense, car ayant sous les mains l'autre jour un
                    ouvrage qui en donne la théorie, j'y vis que la légèreté spécifique, comme
                    disent les aéronautes, de l'air renfermé dans les ballons au feu n'était que de
                    2 1/2 livres pour 100 pieds cubes lorsque le thermomètre placé dans le
                    ballon est à 50 degrés, comme il l'est en effet lorsqu'on y fait bon feu et
                    supposant que la chaleur de l'atmosphère ne soit <pb n="3" facs="#Institut_Ampere_L986_3.jpg"/> que de 15 degrés. En effet dans
                    cette supposition, l'air est raréfié d'un tiers et l'on sait que 100 pieds cubes
                    d'air atmosphérique pèsent 7 1/2 livres, donc la différence de densité
                    de l'air atmosphérique à l'air échauffé dans le ballon est réellement de 2
                    1/2 livres par 100 pieds cubes. Vous entrevoyez par là quelle légèreté
                    il faut donner aux enveloppes des petits ballons. Au reste je n'ai point encore
                    fait d'expérience sur le poids des enveloppes qu'on donne ordinairement à ces
                    petits ballons, qui sont de papier. Il est bien plus aisé de faire élever un
                    ballon au gaz, car la pesanteur spécifique du gaz tiré du feu n'est qu'un
                    sixième de celle de l'air atmosphérique. Ainsi sa légèreté spécifique, ou ce qui
                    est la même chose sa force ascensionnelle, est de plus de 6 livres par 100 pieds
                    cubes. Mais ce gaz coûte trop et est trop difficile à se procurer.</p>
                <p xml:id="L1795-09-14-a-p6">Un autre
                    genre d'expériences qui m'a procuré le plaisir de la promenade, c'est celui de
                    mesurer la hauteur des montagnes avec le baromètre. Je lus dernièrement dans un
                    nouvel ouvrage que M. <persName ref="#pers_D627">Deluc</persName> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P384.xml">*</ref> avait
                    découvert depuis peu une méthode pour déterminer la hauteur des montagnes par
                    celle du mercure dans le baromètre. Voilà mot pour mot la règle qu'il donne : <cit>
                        <quote>La différence des logarithmes des deux hauteurs du baromètre
                            observées en lignes, donne la différence d'élévation des deux stations
                            en toises, en ne prenant que les 5 premiers chiffres des tables, y
                            compris la caractéristique et en supposant que le thermomètre soit à 16
                            3/4 degrés au-dessus de la congélation. Dans les autres
                            températures, il faut ajouter à la hauteur trouvée 1/215 pour chaque
                            degré du thermomètre au-dessus de 16 3/4.</quote>
                    </cit>
        </p>
                <p xml:id="L1795-09-14-a-p7">La première phrase est bien aisée à comprendre, surtout après <pb n="4" facs="#Institut_Ampere_L986_4.jpg"/> les
                    explications qu'il en donne. En effet suivant cette méthode, si le baromètre à
                    la première station s'est tenu à 27 pouces 6 lignes qui font 330 lignes et dont
                    le logarithme est 2,5185 ; qu'à la seconde station il ait été à 26 pouces ou 324
                    lignes dont le logarithme est 2,5105 ; la différence des deux logarithmes étant
                    80, j'en conclus que la différence de hauteur des deux stations est de 80
                    toises.</p>
                <p xml:id="L1795-09-14-a-p8">Mais quant à la correction à faire lorsque la température n'est pas de
                    16 3/4 degrés, je ne la comprends point. J'ai d'abord cru que c'était à
                    cause de la dilatation du mercure. Mais elle serait en sens contraire ;
                    c'est-à-dire que quand le thermomètre est au-dessus de 16 3/4 degrés,
                    il faut ôter quelque chose de la hauteur trouvée au baromètre. Je suis étonné
                    que M. <persName ref="#pers_D627">Deluc</persName> n'en parle point ; c'est sans doute parce
                    qu'il suppose qu'on ne prend la hauteur du mercure en note qu'après avoir fait
                    cette correction. Et en effet je lis dans le rapport de M. <persName ref="#pers_S628">de Saussure</persName>
                    <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P384.xml">*</ref> sur son
                    voyage à la cime du <placeName>Mont Blanc</placeName> qu'en parlant de la
                    hauteur du mercure dans le baromètre, il ajoute : toute correction faite de la
                    condensation du mercure par le froid. Comme je crois qu'il est essentiel d'y
                    avoir égard, j'ai cherché dans plusieurs auteurs de combien elle pouvait être.
                    Je n'ai rien trouvé là-dessus qu'une expérience qui prouve qu'en hiver la
                    densité du mercure est plus grande d'1/253 que dans l'été ; et il m'a paru
                    encore, qu'il estimait la chaleur de l'été plus forte de 30 à 32 degrés que
                    celle de l'hiver. Mais je ne compte pas assez là-dessus et vous me rendriez un
                    grand service, si vous pouviez trouver quelque chose de plus certain là-dessus.</p>
                <p xml:id="L1795-09-14-a-p9">
                    Pour en revenir à la correction dont parle l'auteur M.
                    <persName ref="#pers_D627">Deluc</persName>, il paraît qu'il la fait pour avoir égard à la
                    dilatation <pb n="5" facs="#Institut_Ampere_L986_5.jpg"/> de l'air, qui le rend plus léger. Mais je ne comprends rien à
                    l'application de sa méthode. D'abord, il n'explique point si l'on doit consulter
                    un thermomètre à l'ombre ou au soleil. J'imagine cependant que c'est à l'ombre.
                    En second lieu il ne parle que d'un thermomètre, et il y a cependant deux
                    stations, où la chaleur est bien différente quand la montagne est un peu élevée.
                    Quelle application faut-il donc faire de l'observation du thermomètre ? La
                    relation du voyage de M. <persName ref="#pers_S628">de Saussure</persName> ne me donne pas de
                    grands éclaircissements là-dessus. Voici ce qu'il dit : <cit>
                        <quote>Le thermomètre à l'ombre à la cime du
                            <placeName>Mont Blanc </placeName>étant à 2 3/10 au-dessous de 0, le
                            baromètre à 16 pouces [0] 144/160 lignes, le thermomètre s'est trouvé à
                            l'ombre à <placeName>Genève</placeName> à 22 6/10 degrés au-dessus de 0,
                            et le baromètre à 27 pouces 2 1085/1600 lignes après avoir fait les
                            corrections nécessaires pour la condensation et la dilatation du
                            mercure.</quote>
                    </cit>
        </p>
                <p xml:id="L1795-09-14-a-p10">
                    <cit>
                        <quote>La méthode de M. <persName ref="#pers_D627">Deluc</persName> donne 2218 toises de
                            hauteur et celle de M. <persName>Trembley</persName> 2272 toises ; par
                            où l'on voit que la méthode de M. <persName ref="#pers_D627">Deluc</persName> diminue
                            trop la hauteur que donnent les logarithmes, et si celle de M.
                            <persName>Trembley</persName> ne la diminue pas assez, cela provient de
                            ce que la couche supérieure d'air est beaucoup plus forte autour du
                            <placeName>Mont Blanc</placeName> qu'autour des autres montagnes, à
                            cause des neiges et glaces qui l'entourent presque dès sa base. Il faut
                            donc pour le <placeName>Mont Blanc</placeName> une plus grande
                            correction que pour les autres montagnes. Pour avoir la hauteur du
                            <placeName>Mont Blanc</placeName> au-dessus du lac de
                            <placeName>Genève</placeName>, il faut ajouter environ 13 toises dont le
                            cabinet de mon observateur à <placeName>Genève</placeName> est plus
                            élevé que le lac.</quote>
                    </cit>
        </p>
                <p xml:id="L1795-09-14-a-p11">Je vous ai cité le passage de M. <persName ref="#pers_S628">de Saussure</persName>, afin
                    que vous puissiez juger de l'application qu'il fait de la méthode de M.
                    <persName ref="#pers_D627">Deluc</persName>. Quant à moi, je ne l'ai pas encore comprise. Quant à
                    la méthode de M. <persName>Trembley</persName>, je ne la <pb n="6" facs="#Institut_Ampere_L986_6.jpg"/> connais point. Je
                    désirerais bien connaître quelque ouvrage de physique moderne pour l'y trouver,
                    ainsi qu'une multitude d'autres découvertes faites en physique depuis peu de
                    temps. Je l'achèterais volontiers.</p>
                <p xml:id="L1795-09-14-a-p12">Pour en revenir à mes expériences. Le
                    baromètre étant vis-à-vis la <placeName>Terrière</placeName> au bord du ruisseau
                    <placeName>d'Ardières</placeName> à une lieue de la <placeName>Saône</placeName>
                    à 27 pouces 6 lignes, il a été de 9,2 lignes plus bas étant placé à la cime de
                    <placeName>Brouilly</placeName>, qui est une petite montagne ou coteau à
                    1/2 lieue de la <placeName>Terrière</placeName>. Suivant la méthode de
                    M. <persName ref="#pers_D627">Deluc</persName>, cela donne 129 toises, sans avoir égard au
                    thermomètre. Le même baromètre a été à <placeName>Claveisolles</placeName> dans
                    le lit de la rivière de 8,7 lignes plus bas qu'à la
                    <persName>Terrière</persName>, ce qui fait 116 toises de hauteur. Et enfin au
                    haut de <placeName>Soubran</placeName> le baromètre a été de 25,2 lignes plus
                    bas qu'à la <placeName>Terrière</placeName>, ce qui donne 345 toises.
                    Le<placeName> Brouilly</placeName> dont je viens de vous parler est un coteau
                    dont les vins sont renommés, et <placeName>Soubran</placeName> est une montagne
                    assez haute de notre commune de <placeName>Claveisolles</placeName>. Pour avoir
                    la hauteur au-dessus de la <placeName>Saône</placeName>, il faudrait ajouter une
                    vingtaine de toises dont la <placeName>Terrière</placeName> est plus haut que le
                    lit de la <placeName>Saône</placeName>. Quant à l'erreur que j'ai pu faire,
                    faute de correction pour le thermomètre, elle n'est pas considérable, parce que
                    le thermomètre n'était guère au-dessus de 16 degrés.</p>
                <p xml:id="L1795-09-14-a-p13">Vous voulez bien me faire
                    croire, Monsieur, que je ne vous ai point ennuyé la dernière fois par la
                    multitude de mes questions. Cette fois-ci vous ne pourrez pas nier le contraire.
                    Car qu'aviez-vous à faire de toutes ces soi-disant expériences, qui ne sont que
                    de pure curiosité, et qui peuvent tout au plus servir à remplir l'esprit d'un
                    désœuvré, comme moi. Mais puisque vous avez toujours eu la <pb n="7" facs="#Institut_Ampere_L986_7.jpg"/> complaisance de
                    satisfaire à mes questions, permettez que j'en abuse encore une fois. Je vous
                    demanderai d'abord quelle correction il faut faire à la mesure géométrique des
                    montagnes, pour avoir égard à la réfraction de la lumière. Vous avez vu comme
                    moi les tables de réfraction pour la hauteur des astres et en général de tous
                    les corps, qui pourraient être hors de l'atmosphère. Mais je n'en connais aucune
                    pour ceux qui sont compris dans l'étendue de l'atmosphère. Les tables de
                    réfraction qu'on a construites pour les astres ne pourraient-elles point servir
                    à déterminer la hauteur des montagnes en les combinant avec la hauteur du
                    baromètre sur ces montagnes ? Car je crois me rappeler que la réfraction de la
                    lumière est proportionnelle à la densité du milieu réfractant. Vous vous
                    rappelez sans doute que vous pensiez, ainsi que la plupart des physiciens, que
                    la force des pièces de bois croissait en raison inverse de leurs longueurs, en
                    raison directe de leur largeur et en raison doublée de leur hauteur. Hé bien je
                    lus dernièrement dans l'<title>Encyclopédie</title> une grande quantité
                    d'expériences de M. <persName>de
                    Buffon</persName>, qui
                    prouvent que cette force diminue dans un rapport un peu plus grand que celui des
                    longueurs, et qu'elle n'augmente pas tout à fait comme le carré des hauteurs et
                    des largeurs.</p>
                <p xml:id="L1795-09-14-a-p14">Vous vous rappelez aussi que, suivant
                    <persName>Bélidor</persName>, toutes les fibres du bois résistent à raison de
                    leur tension et que pour avoir le bras de levier moyen de leur résistance, il
                    fallait prendre le tiers de la hauteur de la pièce de bois. J'ai lu dernièrement
                    dans un traité des bois que si l'on donne un trait de scie dans le milieu de la
                    pièce bd <figure/> <pb n="8" facs="#Institut_Ampere_L986_8.jpg"/> qui prenne les deux tiers de sa hauteur et
                    qu'on le remplisse d'une lame dure quelconque, la force du bois ne sera diminuée
                    que d'un dix-huitième, c'est-à-dire qu'elle pourra porter les poids p et q
                    qu'elle portait à ses extrémités, pourvu qu'on les diminue d'1/18 seulement.
                    Donc il n'y a guère dans une pièce de bois qui porte horizontalement qu'1/3 des
                    fibres qui résistent ou qui sont en état de contraction. Cela ne détruit-il
                    point la théorie de <persName>Bélidor</persName> ? Je compte essayer quelques
                    expériences <del>là-dessus</del>.</p>
                <p xml:id="L1795-09-14-a-p15">Je ne sais, Monsieur, comment j'ai pu vous
                    envoyer une lettre de 8 pages sans répondre un mot à la vôtre. J'ai bien profité
                    de la permission que vous m'avez donnée tant de fois de vous entretenir de tout
                    ce qui me passerait par la tête. Je comptais en prenant la plume n'avoir que le
                    temps de vous écrire deux mots et n'ayant pas eu le plaisir d'approfondir votre
                    lettre, je n'ai pas voulu m'exposer à y répondre par quelque ineptie. Le départ
                    du messager ayant été retardé, je ne sais pourquoi j'ai continué sur le même ton
                    au lieu de reprendre la suite de notre entretien ; mais j'espère qu'elle ne sera
                    guère différée et que vous recevrez d'abord un second cahier de notre
                    correspondance. En attendant, je vous prie d'en user de même à mon égard et de
                    me faire part de tout ce qui peut vous occuper.</p>
                <p xml:id="L1795-09-14-a-p16">Comme nous avons ici le médecin
                    de la C[itoyenne] <persName>Sabine Couppier</persName> qui herborise, je serais
                    bien aise de revoir un peu la botanique et j'aurais besoin pour cela du <title>Traité
                    de botanique</title>. Je vous prie donc de vouloir bien m'en envoyer l'intitulé, afin
                    que je puisse le faire acheter à <placeName>Lyon</placeName>. Je compte toujours
                    sur votre amitié et vous prie d'être bien persuadé de la mienne. <lb/>
                    <persName>Philippon</persName>.</p>
                <p xml:id="L1795-09-14-a-p17">Mon adresse est : au C[itoyen]
                    <persName>Couppier père</persName> <add>à
                    <placeName>Claveisolles</placeName>, par <placeName>Beaujeu</placeName> en
                    <placeName>Beaujolais</placeName>, avec la double croix #.</add>
        </p>
            </div>
        </body>
        <back>
      <div>
        <note resp="#CAK" xml:id="corresp1">cf. lettre d'<persName>Ampère</persName> du <date when="1795-08-31">31 août</date>
        </note>
      </div>
    </back>
    </text>
</TEI>