
<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 528</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1816-03-23-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 896-897</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L528</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L528manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Lyon</settlement>
                        <institution>Archives de l'École nationale vétérinaire.</institution>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1816-03-23">23
                        mars 1816</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1816-03-23-a">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1816-03-23">Samedi, 23 mars [1816]</date>
        </opener>
            <p>Cher ami, j'ai fini aujourd'hui les examens dont j'étais chargé à l'école après la
               fin de mon cours. J'ai besoin de t'écrire parce que la tristesse me ronge ; que les
               pensées du sort des hommes quand ils ont quitté la terre m'accablent de leurs
               obscurités. J'aurais bien plus besoin d'une lettre de mon ami, mais je ne dois pas
               l'espérer de quelques jours s'il ne m'a pas écrit avant de recevoir ma dernière
               lettre. Tu sais comme, se retrouvant dans les mêmes circonstances, on retrouve aussi
               les mêmes idées. Je t'ai quitté pour en faire aussi des examens ; mais combien il me
               restait encore de bonheur qui a disparu depuis ! Les entretiens de <persName>M. d.
                  K.</persName> me portaient dans cet avenir si ténébreux ; ils semblaient y
               répandre la douce lumière de l'espérance. A présent, mon cœur est mort même à ces
               sentiments comme à tous les autres. Un de ses conseils était de prier mentalement
               pendant quelques moments des examens en mettant la main sur ma poitrine  ; je le
               faisais alors en éprouvant quelquefois d'ineffables consolations. Je l'ai refait avec
               de sombres terreurs sans objets déterminés pendant les examens qui n'ont fini que ce
               matin.</p>
            <p>Ce qui me frappe d'une manière si forte, c'est de voir que les événements ont
               été dirigés contre toutes les probabilités possibles et que le résultat en est
               uniquement en faveur, non pas du christianisme en général, mais du rétablissement pur
               et simple de la forme qu'il avait avant la Révolution dans le midi de
                  l'<placeName>Europe</placeName>. Vois toi-même si c'est pour l'amélioration ou
               pour le pur système de <persName>Déplace</persName> et de <persName>Barret</persName>
               <ref target="#corresp2">(2)</ref>. Si tout a été conduit par la volonté céleste, eux seuls ont raison, et comment
               tout ne l'aurait-il pas été ? Vois si ce ne sont pas des choses surnaturelles,
               enchaînées ! <persName>Sydney-Smith</persName> est en prison au
                  <placeName>Temple</placeName> ; il s'échappe et se trouve à
                  <persName>Saint-Jean-d'Acre</persName> ; sans lui, jamais l'homme qui a tout brisé
               sous son affreuse tyrannie ne serait revenu en <placeName>Europe</placeName>. Il
               revient, il forme une entreprise folle, il est chassé de
                  l'<orgName>Assemblée</orgName>, et le vertige en saisit tous les membres au point
               de le mettre dehors par les épaules au lieu de l'arrêter. Toutes les espèces de
               danger l'assiègent : il ne périt pas en traversant presque seul
                  l'<placeName>Espagne</placeName>, il ne périt pas en
               <placeName>Russie</placeName>, il ne périt pas en <placeName>Saxe</placeName>, il ne
               périt pas en <placeName>France</placeName> et enfin, ce qui est inconcevable, il ne
               périt ni quand il essaie de rentrer en <placeName>France</placeName> ni à
                  <placeName>Waterloo</placeName>, etc., tandis que tous ceux qui auraient prévenu
               par leurs vues de bonheur général tout ce qui est résulté des épouvantables folies
               dont je parle, disparaissent comme la poussière. <persName>Moreau</persName>, qui eût
               empêché son retour, est tué au premier coup de canon. <persName>Mallet</persName>,
               c'est encore plus singulier, avait réussi quand il va se faire arrêter seul, etc.
               Rapproche maintenant tout cela de la chaîne des événements invraisemblables qui ont
               fait réussir <persName>César</persName> et ses successeurs :
                  <persName>Pompée</persName> qui donne la bataille de Pharsale quand il avait
               vaincu sans combat par la famine, <persName>Brutus</persName> et
                  <persName>Cassius</persName> qui laissent vivre <persName>Antoine</persName>,
                  <persName>Cicéron</persName> qui fait donner à <persName>Octave</persName> le
               commandement de l'armée du Sénat, etc., et la manière dont se découvrit la
               conspiration contre <persName>Néron</persName> quand le succès en était sûr, parce
               que le Christianisme avait besoin de persécuteurs !</p>
            <p>Dans les temps modernes,
               rappelle-toi la mort de <persName>Gustave</persName> et de
                  <persName>Wallenstein</persName>, la levée du premier siège de
                  <persName>Paris</persName> par <persName>Henri</persName>, son assassinat ! <gap reason="lacune_CGA"/> Mais ce qu'il y a de plus inconcevable, ce sont les efforts
               toujours infructueux faits avant la Révolution pour détruire ceux qui ont tout
               rétabli. Que n'a-t-on pas fait en <placeName>France</placeName> alors pour rétablir
               les <persName>Stuart</persName>, pour détruire la <placeName>Prusse</placeName> et,
               sans la maison d'<placeName>Hanovre</placeName> et sans les sociétés secrètes de la
                  <placeName>Prusse</placeName>, qui aurait pu arrêter nulle part l'envahissement du
               monde par les idées de la Révolution. Ce ne sont là qu'une petite partie des
               rapprochements qui m'occupent sans cesse malgré moi : supplée tout ce que le temps
               qui me manque m'empêche d'écrire ; rapproche-le de ce que tu as entendu sûrement dire
               à <persName>Déplace</persName> et à <persName>Barret</persName>  ! On veut des
               miracles, en voilà vingt fois plus qu'il n'en faut sous ce point de vue.</p>
            <p>A
               propos de <persName>Barret</persName>, il a remis une lettre chez moi sans laisser
               son adresse, en disant que je ne pourrais le rencontrer où il demeure, et n'a pas
               reparu  ; cela me désespère. Si tu sais son adresse, envoie-la moi ! Je t'embrasse
               mille fois. écris-moi, je t'en prie.</p>
            <closer>A Monsieur <persName>Bredin</persName>, directeur de l'<orgName>École royale
                  vétérinaire</orgName>, à <placeName>Lyon</placeName>.
                  (<placeName>Rhône</placeName>)</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Archives de l'École nationale vétérinaire de
                  <placeName>Lyon</placeName>. Communiqué par M. <persName>Claudius Roux</persName>.
               La date du <date when="1816-03-23">samedi 23 mars</date> ne laisse le choix qu'entre
                  <date when-iso="1816">1816</date> et <date when-iso="1822">1822</date>. Tout le
               contexte de la lettre la place en <date when-iso="1816">1816</date>, époque où
                  <persName>Ampère</persName>, sur le point de revenir au catholicisme, se débattait
               encore.</note>
            <note xml:id="corresp2">(2) <persName>Déplace</persName> était un parent qui a signé au mariage
                  d'<persName>Ampère</persName>. <persName>Barret</persName> était un ami qui se fit
               prêtre. </note>
           
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>