<?xml-model href="../../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 983</title>
                <author>Couppier, Jean-Stanislas</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1805-01-20-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 333</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L983</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Couppier, Jean-Stanislas</persName>
          <date when-iso="1805-01-20">20 <supplied>janvier 1805</supplied>
              </date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1805-01-20-a">
        <body>
            <div>
                <opener>ce <date when="1805-01-20">dimanche 20 [janvier 1805]</date>
                </opener>
                <p>Je viens de recevoir avec un bien grand plaisir, mon cher ami, votre lettre à
                    laquelle je réponds courrier par courrier. J'avais eu de vos nouvelles par M.
                    <persName>Périsse</persName> ; et il paraît que vous vous trouvez bien de votre
                    séjour à <placeName>Paris</placeName>. Vous me disiez dans une précédente lettre
                    de quoi vous parlerai-je ? Vous sentez que tout ce qui vous intéresse me fait le
                    plus grand plaisir à savoir. Vous ne me parlez point par exemple de vos
                    occupations ; le genre de travail que vous faites vous plaît-il ? vous
                    laisse-t-il du loisir ? en profitez-vous pour les mathématiques ? quelle partie
                    enseignez-vous ? etc. etc. Vous me demandiez l'adresse de
                    <persName>Antony Nolhac</persName> : il demeure rue du Mail, hôtel des Indes, n°
                    42. Je suis bien fâché, mon cher ami, de ne pouvoir rien vous envoyer d'exact
                    sur tout ce que vous me demandez pour M. <persName>Humboldt</persName>. Mais
                    vous savez que je n'ai encore qu'ébauché toutes mes opérations géodésiques. <list>
                        <item n="1"> Je n'ai point de bon baromètre et je suis occupé à en
                            construire un suivant la méthode de <persName>Deluc</persName> de
                            <placeName>Genève</placeName>.</item>
                        <item n="2"> Il y a une partie de mes mesures trigonométriques qui n'ont été
                            prises qu'avec votre graphomètre de Pigeon de 9 pouces de diamètre qui
                            ne donne les minutes que de 3 en 3, qui n'est pas parfaitement construit
                            et qui n'a que des pinnules. Comme toutes mes mesures se lient avec
                            celles-là, il n'y en a point de bien exactes.</item>
                    </list> Je suis bien fâché qu'on ne puisse pas attendre jusqu'au printemps,
                    époque à laquelle je recommencerai mes observations pour donner à tout mon
                    travail la même précision qu'à la partie que j'ai faite cet automne avec mon
                    nouveau graphomètre de <persName>Fortin</persName>. En attendant je vous
                    enverrai tout ce que j'ai fait jusqu'à présent en vous indiquant quel degré de
                    confiance vous devez y avoir. J'ai deux moyens de calculer jusqu'où peuvent
                    aller les erreurs : <list>
                        <item n="1"> L'examen de toutes les imperfections de mes instruments sur
                            lesquelles j'ai fait beaucoup de recherches.</item>
                        <item n="2"> La vérification de mes premières mesures prises une seconde
                            fois avec mon graphomètre de <persName>Fortin</persName>.</item>
                    </list> Je vous serai extrêmement obligé, mon cher ami, de vouloir bien
                    m'envoyer les formules pour la réfraction terrestre ainsi que le calcul des
                    hauteurs des montagnes par le baromètre etc. Et je serai extrêmement flatté de
                    tenir tout cela de M. <persName>Humboldt</persName>. Je vous prierai de vouloir
                    bien mettre à ma portée ce qui serait en intégrales, ne sachant pas ce calcul.
                    Et puisque M. <persName>Humboldt</persName> veut bien avoir la complaisance de
                    répondre à mes questions, pourriez-vous lui demander <list>
                        <item n="1"> quelle est la hauteur moyenne du baromètre au niveau de la mer
                            à la latitude de <placeName>Lyon</placeName>, c'est-à-dire 45° à
                            46°.</item>
                        <item n="2"> à quel degré du thermomètre (division de
                            <persName>Réaumur</persName>) détermine-t-on la longueur de la toise de
                            <placeName>Paris</placeName> ? et celle qui sert d'étalon (qui est je
                            crois celle de <persName>Bouguer</persName>) est-elle en fer ou en
                            cuivre ?</item>
                    </list> Je fais cette dernière question parce que j'ai trouvé ici une toise très
                    bien travaillée en fer qui porte qu'elle a été échantillonnée en
                    <date when-iso="1766">1766</date> au Châtelet à 13° du thermomètre de
                    <persName>Réaumur</persName> ; ce qui me fait présumer que cette toise du
                    Châtelet est celle de Bouguer, c'est que cette même toise a sur une de ses faces
                    la longueur du pendule qui bat les secondes à l'équateur. Quant à celle dont je
                    me suis toujours servi, elle a été échantillée déduite de la longueur du mètre
                    en cuivre que le gouvernement a envoyé à <placeName>Lyon</placeName>, en
                    supposant le mètre de 3pieds 0pouces 11,3 lignes et à la température 0°
                    (division de <persName>Réaumur</persName>). Je préviens aussi que les
                    thermomètres dont je me sers et que j'ai faits sont suivant la méthode de
                    <persName>Deluc</persName>, c'est-à-dire éprouvés à l'eau bouillante lorsque le
                    baromètre est à 27pouces. [2ème cahier] [au crayon, d'une autre écriture :
                    lettre scientifique] Ne pouvant vous envoyer mes observations du baromètre, je
                    vous envoie le résultat des observations faites à <placeName>Genève</placeName>
                    pendant les 8 dernières années par M.M. <persName>Pictet</persName> et Maurice.
                    La hauteur moyenne du baromètre dans ces 8 années est 26p 10, 97 lignes. Celle
                    du thermomètre : 8°16. Ces M.M. concluent l'élévation du lieu de l'observation à
                    203 toises. Le lac est moins élevé de 15 toises donc son élévation est de 188
                    t[oises]. Ces observations sont tirées de la
                    <title>Bibliothèque britannique</title>, dirigée par ces M.M. Voici l'extrait
                    d'une lettre datée d'<placeName>Aubenas en Vivarais</placeName>,
                    <date when="1802-03-07">[17] geral [germinal] an 10 [7 mars 1802]</date>, du
                    <persName>docteur Embry</persName>, adressée à M. <persName>Pictet</persName> et
                    insérée dans le même journal vol. 19 Sciences et arts, page 351. <cit>
                        <quote>D'après 2732 observations, la hauteur moyenne du barom.e à
                            <placeName>Aubenas</placeName> est de 27p. 2l 13/100.</quote>
                    </cit> Suivent les hauteurs du baromètre sur différentes montagnes comparées à
                    celle observées à <placeName>Aubenas</placeName>, correction faite de la
                    dilatation du mercure. <table>
                        <row>
                            <cell>Sur le basalte columnaire qui domine le village de
                                <placeName>Gourdon</placeName> :</cell>
                            <cell>25[pouces] 1[lignes]</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell> Obs. correspondante à <placeName>Aubenas</placeName> : </cell>
                            <cell>27,4 9/16</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Sur le sommet du <placeName>Tanargue</placeName> :</cell>
                            <cell>23,8 12/16</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell> Obs. correspondante à <placeName>Aubenas</placeName> : </cell>
                            <cell>27,4 9/16</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>A <placeName>St-Laurent-des-Bains</placeName> :</cell>
                            <cell>25,7 8/16</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell> Obs. correspondante à <placeName>Aubenas</placeName> : </cell>
                            <cell>27,2 6/16</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>A l'abbaye de <placeName>Chambons</placeName> (1er étage) :</cell>
                            <cell>24,8 3/16</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell> Obs. correspondante à <placeName>Aubenas</placeName> : </cell>
                            <cell>27,4</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>A <placeName>la Souche</placeName> (maison du Curé au
                                salon) :</cell>
                            <cell>26,1 2/16</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell> Obs. correspondante à <placeName>Aubenas</placeName> : </cell>
                            <cell>27,0 3/16</cell>
                        </row>
                    </table> Le <placeName>mont Tanargue</placeName> domine toutes les autres
                    montagnes du <placeName>Vivarais</placeName>, excepté le
                    <placeName>Mt Mezin</placeName> qu'on dit excéder le
                    <placeName>Tanargue</placeName> par les matières volcaniques. Il paraît que les
                    granits seuls ne dépassent pas le <placeName>Tanargue</placeName>. " Les
                    rédacteurs du Journal donnent à la suite, dans une note, les élévations
                    relatives de ces différentes positions suivant la méthode de
                    <persName>Deluc</persName>, mais abstraction faite de la correction due à la
                    température de l'air, cette température n'étant pas donnée. <cit>
                        <quote>
                            <placeName>Aubenas</placeName> au-dessus de la mer, en supposant la
                            hauteur moy. au bord de la mer de 28pouces : 115 toises.
                            <placeName>Basalte de Gourdon</placeName>, au-dessus
                            d'<placeName>Aubenas</placeName> : 308. <placeName>Tanargue</placeName>,
                            idem : 477. <placeName>Saint Laurent des Bains</placeName>, idem : 234.
                            <placeName>Abbaye de Chambons</placeName>, idem : 370.
                            <placeName>La Souche</placeName>, idem : 132 </quote>
                    </cit> Tous ces renseignements sont probablement inutiles, M.
                    <persName>Humboldt</persName> connaissant sûrement la
                    <title>Bibliothèque britannique</title>. Le principal auteur est le professeur
                    <persName>Marc-Auguste Pictet</persName>, tribun et résidant à
                    <placeName>Paris</placeName> dans ce moment. Voici les seuls renseignements que
                    j'ai pu avoir pour <placeName>Lyon</placeName>. M. <persName>Mollet</persName>
                    m'a dit qu'un grand nombre d'observations faites sans suite pendant nombre
                    d'années à 9 toises au-dessus du lit de la <placeName>Saône</placeName> lui
                    avaient donné 27p 7 &amp;frac12; lignes pour hauteur moyenne. Il m'a aussi dit
                    que M. <persName>Deluc</persName> pendant son séjour à
                    <placeName>Lyon</placeName> avait dit que <placeName>Lyon</placeName>
                    (c'est-à-dire 4 toises au-dessus du lit de la <placeName>Saône</placeName>)
                    était élevé de 88toises au-dessus de la mer. pour moi je n'ai jamais observé que
                    le thermomètre et j'ai constamment trouvé que la chaleur moyenne des sources
                    abondantes et profondes était 9°76. Vous savez que la température de ces sources
                    varie très peu et qu'elle est la même que celle de l'air. Nombre d'observations
                    faites dans les <placeName>Alpes</placeName> et ailleurs prouvent ce fait.
                    Venons aux mesures géométriques. <placeName>Pilat</placeName> au-dessus du lit
                    de la <placeName>Saône</placeName> 637toises montagne granitique à 24000 toises
                    Sud-Sud-Ouest de <placeName>Lyon</placeName> : la base était de 300toises très
                    [unie] mesurée avec soin à la toise. Cette base étant trop petite, je m'en suis
                    servi pour déterminer par deux triangles la longueur d'une nouvelle base de
                    3100toises. Les angles des triangles ont été mesurés avec un graphomètre à
                    pinnules de 9 pouces de rayon de Pigeon, l'angle de hauteur sur l'horizon avec
                    un secteur de bois de 30 pouces de rayon à pinnules qui me donnait 2
                    observations correspondantes en le retournant. Je n'ai pas conservé de notes de
                    cet angle. Je sais seulement que la distance était 24058t, le barome. à 27p 8l,
                    le thermome à 16°1/2 et que ne comptant pas assez sur l'exactitude de ma méthode
                    de calcul des réfractions terrestres, je me suis contenté de diminuer d'environ
                    1/7 l'effet de la rondeur de la Terre, c'est-à-dire que j'ai calculé l'effet de
                    la rondeur de la Terre et de la réfraction combinés ensemble comme diminuant la
                    hauteur réelle de neuf pouces et un tiers pour une distance de 1000 et ainsi de
                    suite, en raison du carré des distances. Donc, dans ce cas, j'ai fait une
                    correction de 74,6 toises, donc l'élévation apparente a été trouvée avant toute
                    correction de 562,4 toises. Les élévations suivantes ont été calculées de la
                    même manière et avec les mêmes instruments, mais les bases étaient toujours plus
                    du 1/6 de la distance : et la distance n'étant jamais de plus de 2000toises, la
                    réfraction n'a pas pu aller à 1 pied. Donc cette erreur est presque nulle. <table>
                        <row>
                            <cell>(au-dessus du lit de la <placeName>Saône</placeName>)</cell>
                            <cell/>
                            <cell> La Milonière (près d'Izeron et à 8000t de
                                <placeName>Lyon</placeName> à l'Ouest), montagne granitique... </cell>
                            <cell/>
                            <cell>366t</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell/>
                            <cell>Clocher de l'Hermitage de <placeName>Mt Ceindre</placeName>,
                                montagne calcaire (à 3500t nord de
                                <placeName>Lyon</placeName>)...</cell>
                            <cell/>
                            <cell>154</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell/>
                            <cell>
                                <placeName>Verdun</placeName> la plus haute du
                                <placeName>Mont d'Or</placeName>, calcaire (à 5500t nord n.ouest de
                                <placeName>Lyon</placeName>)...</cell>
                            <cell/>
                            <cell>239</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell/>
                            <cell>
                                <placeName>Mont Thoux</placeName>, calcaire (à 4500t N.N.O. de
                                <placeName>Lyon</placeName>)...</cell>
                            <cell/>
                            <cell>229 &amp;frac12;</cell>
                        </row>
                    </table>  ;  ;  ; Je crois physiquement impossible que je me sois trompé de plus
                    de 3toises pour<placeName> Mt Ceindre</placeName>, 6t pour
                    <placeName>Verdun</placeName>, 7 pour <placeName>La Milonière</placeName>, 15
                    pour <placeName>Pilat</placeName> et 5 pour <placeName>Mt Thoux</placeName>.
                    C'est de cette dernière mesure que va dépendre la précision de toutes les
                    mesures suivantes, qui ont été prises avec plus de soin et surtout avec un
                    instrument beaucoup meilleur [sic]. C'est un graphomètre à cercle entier à
                    lunettes garni d'un bon niveau à bulle d'air, il donne les minutes et j'évalue
                    toujours avec une loupe les dixièmes de minutes. J'ai eu le soin pour chaque
                    angle d'avoir 4 observations du limbe, parce que je tourne à chaque opération
                    l'instrument et qu'il y a deux verniers. Je m'occupe actuellement à reprendre
                    toutes les mesures précédentes avec cet instrument. Je regrette infiniment que
                    cela ne soit pas déjà fait, pour vous en envoyer le résultat ainsi que celui de
                    la hauteur du baromètre comparé aux observations de
                    <placeName>Genève</placeName>. Une vingtaine d'observations faites simultanément
                    à <placeName>Genève</placeName> et à <placeName>Lyon</placeName> m'apprendront
                    plus exactement la hauteur de <placeName>Lyon</placeName> au-dessus de la mer,
                    qu'une année entière d'observations comparées immédiatement à la hauteur moyenne
                    au bord de la mer. Toutes les observations ci-après ont été faites sur la
                    montagne de <placeName>Soubran</placeName> en <placeName>Beaujolais</placeName>,
                    Dept du <placeName>Rhône</placeName>, à 24000t Nord O. de
                    <placeName>Lyon</placeName> et 4000t Sud O. de Beaujeu, granitique. Le baromètre
                    et le thermomètre étaient observés à <placeName>Claveisolles</placeName> au pied
                    de la montagne, c'est-à-dire 222toises plus bas. Les distances sont donc
                    comptées de <placeName>Soubran</placeName> et les angles de hauteur ou
                    d'abaissement au-dessus et au-dessous de l'horizon observés dans cette station,
                    les premiers portent le signe +, les seconds le signe -. [voir tableau sur
                    fac-similé] Nota : le mercure du baromètre était à 10° de chaleur. En calculant
                    la réfraction comme je l'ai fait ci-dessus, j'ai les résultats suivants :
                    Élévation ou abaissement sur <placeName>Soubran</placeName> [en toises]  ; <table>
                        <row>
                            <cell>
                                <placeName>Mt Thoux</placeName>
                            </cell>
                            <cell>- 146,8</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Montagne de Violey</cell>
                            <cell>+ 53,8</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Pierre-sur-haute</cell>
                            <cell>+ 374</cell>
                        </row>
                    </table> Vous comprenez que pour avoir la hauteur au-dessus de la mer d'une
                    montagne telle que Pierre-sur-haute, par exemple, il faut ajouter ces quatre
                    choses.  ; <table>
                        <row>
                            <cell>Élévation du lit de la <placeName>Saône</placeName> sur la mer
                                suivant <persName>Deluc</persName>
                            </cell>
                            <cell>84t</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Élévation de <placeName>Mt Thoux</placeName> sur la
                                <placeName>Saône</placeName>
                            </cell>
                            <cell>229 1/2</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Abaissement de <placeName>Mt Thoux</placeName> sous
                                <placeName>Soubran</placeName>
                            </cell>
                            <cell>146 1/2</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Élévation de Pierre-sur-haute sur <placeName>Soubran</placeName>
                            </cell>
                            <cell>374</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Total</cell>
                            <cell>834t. </cell>
                        </row>
                    </table> Je désirerais bien savoir de quel baromètre portatif se sert M.
                    <persName>Humboldt</persName>. Pourriez-vous encore avoir la complaisance, mon
                    cher ami, de vous informer où demeure M. <persName>Pictet</persName> à
                    <placeName>Paris</placeName>. J'aurais bien des questions à lui faire sur ces
                    observations de <placeName>Genève</placeName>. Adieu, mon cher ami, il m'a été
                    impossible de terminer cette lettre hier. Je vous embrasse de tout mon cœur. Ce
                    <date when="1805-01-21">lundi 21
                    janvier</date>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>