<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1063</title>
        <author>Roux-Bordier, Jacques</author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                                        sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique
                                (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc type="original_manuscrit">
          <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1811-01-01-a">
            <country>France</country>
                  <settlement>Paris</settlement>
                  <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                  <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
            <idno>chemise 393bis.</idno>
          <altIdentifier>
              <idno type="old">L1063</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          
          <physDesc>
            <handDesc>
              <handNote>
                <name type="person">Roux-Bordier, Jacques</name>
              </handNote>
            </handDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont
                                    respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été
                                    normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_R502" type="sender">Roux-Bordier, Jacques</persName>
          <date when-iso="1811-01-01">1er janvier 1811</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1811-01-01-a">
    <body>
      <div xml:id="L1811-01-01-a-div1">
        <opener>
          <pb n="47" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_bis_0016_r.jpg"/> <placeName>Genève</placeName>, <date when="1811-01-01">1er janvier 1811</date>
        </opener>
        <p xml:id="L1811-01-01-a-p1">Je vous ai écrit, mon cher <persName>Ampère</persName>, il y a quelques jours, en
                réponse à votre lettre. J'y discutais de nouveau l'affaire en question de la place
                d'inspecteur général, et je vous présentais de nouveaux motifs, qui auront attiré de
                votre part une sérieuse attention. Vous conserverez ma dernière lettre avec la
                précédente, vous les réunirez et en ferez un corps dont vous ferez <unclear>l'extrait</unclear>
                afin de pouvoir agir s'il y a lieu.</p>
        <p xml:id="L1811-01-01-a-p2">Je continue malgré mon inertie et mon incapacité
                à travailler pour vous, je vous assure que le travail me coûte beaucoup à présent,
                et qu'il faut toute mon amitié pour vous et le désir de faire <unclear>voir clair</unclear> enfin
                dans la métaph<ex>ysique</ex> pour me faire <unclear>composer</unclear>. Quand j'ai écrit une page ou deux, je
                m'arrête tout épuisé.</p>
        <p xml:id="L1811-01-01-a-p3">Mais j'ose vous annoncer que j'ai des vues lumineuses sur
                votre tableau, quoique je l'attaque vigoureusement, je présume que nous serons
                d'accord, parce que je ne fais que développer les fondements et les principes dont
                nous sommes convenus. Dans une dizaine de jours, mon mémoire sera prêt à vous être
                envoyé.</p>
        <p xml:id="L1811-01-01-a-p4">J'ose encore vous dire que si M. <persName ref="#pers_M1173">Maine Biran</persName>  a été si
                satisfait du mémoire sur le Rappel de la connaissance de l'année passée, il le sera
                bien davantage de celui-ci ; car ce sont les principes dont le mémoire n'était
                qu'une conséquence. Mais<pb n="48" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_bis_0017_v.jpg"/> mon cher, si vous en venez à une publication, vous me
                rendrez quelque justice et voudrez bien dire que je vois clair dans la science,
                car mes compatriotes qui se sont occupés de cet objet, ne voyant encore que leur
                <gap reason="illisible"/> ou leur école anglaise, me croient un fou dans ces matières. Enfin à 10
                jours l'envoi. Avant que de lire ce nouveau mémoire, il sera bien que vous relisiez
                l'ancien.</p>
        <p xml:id="L1811-01-01-a-p5">Maintenant je viens vous rappeler notre conversation de <placeName>Montélimar</placeName>, au
                sujet de M. <persName ref="no-index">Tourtel</persName>, maître de pension ou régent d'une des classes.</p>
        <p xml:id="L1811-01-01-a-p6">Je m'intéresse
                fortement à cet instituteur (qui est bachelier et licencié dans les lettres). On va
                fonder un nouveau collège à <placeName>Montélimar</placeName>, il faut absolument qu'il soit le chef. Il ne
                peut être dans de meilleurs mains, votre conscience y est intéressée. Sa pension
                est de plus de 60 élèves ce qui vous prouve qu'il a la confiance publique.</p>
        <p xml:id="L1811-01-01-a-p7">Ce
                collège sera celui de la ville et remplacera l'école communale. Il faut que vous
                écriviez à <placeName>Grenoble</placeName> à M. <persName ref="#pers_P676">Pal</persName>, recteur de l'Académie, que dans votre tournée vous
                avez pris des renseignements dans le département de la <placeName>Drôme</placeName> sur M. <persName ref="no-index">Tourtel</persName> et sa
                pension, que d'après ces renseignements votre opinion, conforme au vœu public, est
                qu'il soit chef du nouveau collège de la ville de <placeName>Montélimar</placeName>.</p>
        <p xml:id="L1811-01-01-a-p8">
          <pb n="51" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_bis_0020_r.jpg"/>
              Il s'agit de sauver un
          honnête homme, excellent instituteur, des coups sourds que cherchent à lui porter de
          faux dévots ou des hypocrites. Je vous envoie ci-joint copie d'une lettre que je
          reçois d'un de mes parents à cet égard. Vous verrez qu'il faut que vous agissiez de
          suite. Enfin mon cher, ce sont là les véritables affaires de votre place et vous
          êtes heureux que votre capacité et vos grands moyens vous aient placé assez haut
          pour pouvoir influer sur la destinée de l'éducation dans une nombreuse population.
          Adieu, tout à vous <persName ref="#pers_R502">J. Roux-Bordier</persName>. PS. Vous vous rappelez que M. <persName ref="no-index">Tourtel</persName> a été curé
          et s'est marié en quittant sa place, où il était persécuté durant les orages de la
          Révolution, c'est là le grand champ de bataille de ses adversaires, mais faites
          comme si vous l'ignoriez. M. <persName ref="no-index">Tourtel</persName> est très considéré du préfet - il écrit
          parfaitement en français - qui l'a chargé de la rédaction de la Statistique. <add>Écrivez
          de suite à <placeName>Grenoble</placeName>, je vous en conjure, ne craignez pas de vous compromettre. On
          écrasera le serpent de l'envie par l'énergie.</add>
          </p>
      </div>
      <div xml:id="L1811-01-01-a-div2">    
        
        
               <head> Copie de la
                lettre de <placeName>Montélimar</placeName>. </head>
        <p xml:id="L1811-01-01-a-p9">Je profite de cette occasion, pour vous parler de M. <persName ref="no-index">Tourtel</persName>,
                et vous prier de vous rappeler de l'intérêt que vous prenez à ce qui le regarde et
                sur tout ce qui a rapport à son établissement d'instruction. Il s'agit de votre
                recommandation auprès de votre ami M. <persName>Ampère</persName>. Le moment de l'employer est arrivé.
                Voici l'état des choses. Une lettre de votre part à cet inspecteur général serait
                nécessaire. Celui-ci écrirait dans un sens favorable à M. <persName ref="#pers_P676">Pal</persName>, recteur de l'Académie
                à <placeName>Grenoble</placeName>. Bien loin que M. <persName ref="#pers_P676">Pal</persName> ait des sentiments contraires à M. <persName ref="no-index">Tourtel</persName>, il
                connaît parfaitement sa conduite et tient hautement de l'estime pour lui, et le
                désir de lui être utile. Il ne paraît hésiter un peu de le nommer chef du collège de
                <placeName>Montélimar</placeName>, qu'à cause de son mariage, sur lequel quelques personnes ont cherché à
                [exciter] pour donner des préventions. Un seul mot répond à cette allégation. Il est
                constant que l'établissement de M. <persName ref="no-index">Tourtel</persName> a doublé depuis son second mariage,
                preuve incontestable que les gens honnêtes et éclairés ne l'en estiment pas moins.
                M. le recteur, déjà ébranlé par un mémoire que M. <persName ref="no-index">Tourtel</persName> lui a adressé et instruit
                à fond de toutes les particularités qui le concernent, pourrait être entièrement
                gagné s'il voyait M. <persName>Ampère</persName> se joindre à quelques personnes recommandables<pb n="49" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_bis_0018_r.jpg" type="deplacement"/> qui déjà
                l'appuient fortement, ou qui se disposent à le faire dans cette circonstance.
                L'article du mariage ne pourrait être un motif d'exclusion que sous un gouvernement
                qui ne protégerait pas la liberté des consciences. Mais dans l'état actuel il est
                bien politique d'élever de pareilles questions, c'est calomnier le gouvernement
                autant que l'université. La conduite de M. <persName ref="no-index">Tourtel</persName> a toujours été honnête, il est
                généralement estimé, il a la confiance publique. Sous le rapport religieux, on peut
                dire qu'il remplit scrupuleusement ses devoirs envers ses élèves, et qu'il satisfait
                pleinement les parents comme <gap reason="illisible"/> tous les autres. Il a plus de 20 ans de
                travaux dans l'instruction publique, et tous avec succès. Ayant la confiance de M.
                <persName>Ampère</persName>, il suffit du témoignage que vous rendez à M. <persName ref="no-index">Tourtel</persName> pour qu'il puisse
                écrire avec force et sans risque de se compromettre à M. <persName ref="#pers_P676">Pal</persName>.</p>
        <closer>
          <pb n="52" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_bis_0021_v.jpg"/>Monsieur <persName>Ampère</persName>, inspecteur général de l’université, cour du
                commerce n°19, près la rue des Fossés-Saint-Germain-des-Prés, <placeName>Paris</placeName>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>