<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 785</title>
        <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                                        sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique
                                (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1832-08-28-a">
                        <monogr>
                           <author>
                              <surname>De Launay</surname>
                              <forename>Louis</forename>
            </author>
                           <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                           <imprint>
                              <pubPlace>Paris</pubPlace>
                              <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                              <date when="1936">1936</date>
                              <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                              <biblScope type="pp">p. 755-756</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                     
        <idno type="old">L785</idno>
        </biblStruct>
        <listWit>
          <witness xml:id="L785manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
              <msIdentifier>
                <country>France</country>
                  <settlement>Paris</settlement>
                  <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                  <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                <idno>chemise 379</idno>
              </msIdentifier>
              <physDesc>
                <p>Quatre pages in-4°, adresse sur la dernière.</p>
              </physDesc>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont
                                    respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été
                                    normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1832-08-28">28 août 1832</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A10" type="adressee">Ampère, Jean-Jacques (fils d'Ampère)</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1832-08-28-a">
    <body>
      <div xml:id="L1832-08-28-a-div1">
        <opener>
          <pb n="393" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0393_r.jpg"/>
          <placeName>Clermont</placeName> <date when="1832-08-28">28 août 1832</date>
        </opener>
        <p xml:id="L1832-08-28-a-p1">Comment je n'ai pas répondu plus tôt à cette lettre de mon cher
                et si bon fils qui m'a causé tant de joie en me promettant de venir me trouver en
                <placeName>Auvergne</placeName> dès que tu auras fini ce fastidieux travail du jugement des copies ? La
                raison de ce retard involontaire est dans la manière dont ma vie est remplie.
                Pendant que M. <persName ref="#pers_G279">Gonod</persName> donne des leçons au <orgName>Collège royal</orgName>, un homme de confiance,
                sous-bibliothécaire de cette bibliothèque publique dont M. <persName ref="#pers_G279">Gonod</persName> est bibliothécaire,
                écrit des rapports pour l'Université sous ma dictée, à dix sous par heure. Dès que
                M. <persName ref="#pers_G279">Gonod</persName> est libre, le sous-bibliothécaire s'en va, et c'est le premier qui a la
                bonté d'écrire ce que je lui dicte sur la mathésionomie. Après en avoir ainsi écrit
                les trois-quarts et avant de nous occuper du quart restant, pour bien savoir ce qui
                est fait afin de ne pas tomber dans des redites, nous avons commencé hier à corriger
                ce qui est fait, pour le mettre dans l'état où il doit être imprimé. II lit ce qui
                est écrit et nous y faisons à mesure toutes les corrections et additions nécessaires
                ; il m'en propose souvent d'excellentes ; par ce moyen, nous comptons qu'il pourra
                être imprimé ici avant mon départ, par son frère imprimeur des Annales
                scientifiques, littéraires<pb n="394" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0394_v.jpg"/> et industrielles de l'<placeName>Auvergne</placeName>. Si l'on y insère mon
                travail, comme le désire M. <persName ref="#pers_G279">Gonod</persName>, je n'aurais à payer que le papier et le tirage.</p>
        <p xml:id="L1832-08-28-a-p2">
                Puisque j'espère t'avoir bientôt ici, je ne commencerai l'impression que quand je
                t'aurai soumis l'idée générale de mon livre et la distribution de ses parties. Au
                reste, tu travaillerais ici tout comme tu pourrais le faire à Paris, avec une grande
                pièce et toutes les commodités possibles, cette pièce étant encore plus indépendante
                que la mienne. Il n'est pas bon que la circonstance que je dicte mes rapports sorte
                d'entre toi et moi.</p>
        <p xml:id="L1832-08-28-a-p3">J'attends avec impatience le joli présent que tu m'annonces pour
                M. <persName ref="#pers_G279">Gonod</persName> et pour moi. Dès que le numéro de la <title>Revue des Deux Mondes</title> est arrivé il y
                a quelques jours ici, il me l'apporta tout de suite et tout travail fut suspendu
                jusqu'à ce que je l'eusse lu et relu. Viens vite pour que nous causions ensemble de
                tout le plaisir qu'il m'a fait.</p>
        <p xml:id="L1832-08-28-a-p4">Dis à <persName>Ballanche</persName> avec quelle peine j'ai appris qu'il
                était souffrant ; j'espère qu'il ne l'est plus et je désire bien vivement que tu
                m'en donnes l'assurance. Je n'ose le prier de m'écrire un petit mot, chez M. <persName ref="#pers_G279">Gonod</persName>,
                place Jaude, n° 52. Je t'attends dès que tu auras terminé tes classements de copies
                qui doivent être<pb n="395" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0395_r.jpg"/> bientôt finis ; peut-être le sont-elles déjà. Je pense sans cesse
                au bonheur que j'aurai de te voir ici ; M. <persName ref="#pers_G279">Gonod</persName> s'en fait une fête. Je n'ai été
                jamais si bien soigné, si ce n'est peut-être quand je l'étais à Hyères par mon fils
                et la bonne <persName>Marie</persName>. Enfin ces jours dont je conserve un si doux souvenir vont
                renaître pour moi quand tu seras ici.</p>
        <p xml:id="L1832-08-28-a-p5">Écris-moi le jour de ton arrivée, du moins à
                peu près ! N'oublie pas de demander à <persName>Albine</persName> le coussin du banc du devant de la
                calèche pour l'apporter avec toi ! Demande aussi à ma sœur tout l'argent qu'elle
                aura reçu au delà de ce qu'il sera possible qu'elle ne garde pas pour des billets à
                ordre ; car j'ai déjà emprunté ici 100 francs au recteur et il m'en faut 250 de
                frais de poste pour ramener la calèche à <placeName>Paris</placeName> (40 postes) : que l'on y soit un ou
                deux voyageurs, c'est la même chose. M. <persName ref="#pers_G279">Gonod</persName> m'a dit qu'il me prêterait tout ce
                dont je pourrais avoir besoin ; mais juge comme cela est désagréable, lorsque je lui
                ai déjà de si grandes obligations ! Ma sœur, entre l'<orgName>Université</orgName> et le <orgName>Collège de
                France</orgName>, doit recevoir, au commencement du mois de septembre, plus de 900 francs. Ne
                peut-elle du moins m'en envoyer la moitié ? Ce que tu me racontes de ce que M. <persName>Cousin</persName>
                a dit de ton cours chez M. <persName ref="#pers_G293">Guizot</persName> m'enchante.</p>
        <p xml:id="L1832-08-28-a-p6">
          <pb n="396" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0396_v.jpg"/>Donne-moi des nouvelles de la manière
                dont l'examen de tes élèves a réussi, ou plutôt, apporte-m'en toi même. Ne
                pourrais-tu pas demander des nouvelles de la sœur de M. <persName>Naudet</persName> à la portière de la
                maison où il demeure ; car, encore à présent, j'ignore s'il a eu le malheur de la
                perdre, si elle est encore malade, ou si elle est guérie.</p>
        <p xml:id="L1832-08-28-a-p7">Adieu, bon ami, je
                t'embrasse mille fois de toute mon âme ; embrasse pour moi <persName>Albine</persName> quand tu la
                verras. Ton tendre père, <lb/>
          <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </p>
        <closer>Monsieur <persName>J-J Ampère</persName>, maître de conférence à l'<orgName>école normale</orgName> rue du Bac, n° 100 bis, faubourg Saint-Germain, à <placeName>Paris</placeName> </closer>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div xml:id="L1832-08-28-a-div2">
        <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Quatre pages in-4°, adresse sur la dernière. Des extraits
                de cette lettre ont été publiés par Mme <persName>Cheuvreux</persName>, p. 48.</note>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>