<?xml-model href="ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 252</title>
            <author>Delambre, Jean-Baptiste</author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1803-12-15-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">I.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 270-271-272</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L252</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L252manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère [note de Louis DE
                           LAUNAY]</repository>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Le bas de la quatrième page, qui contenait la signature, a été coupé.
                           [note de Louis DE LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Delambre, Jean-Baptiste</persName>
          <date when-iso="1803-12-15">15 décembre 1803</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1803-12-15-a">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1803-12-15" calendar="revolutionary">23 frimaire, an XII [15 décembre 1803]</date>
        </opener>
            <p>J'ai reçu, Monsieur et cher Confrère, votre lettre et le mémoire que j'ai présenté à
               l'<orgName ref="#org_I1">Institut</orgName> peu de jours après <ref>(1)</ref>. On vous a nommé pour commissaires MM. <persName ref="#pers_L338">Lagrange</persName> et
               <persName ref="#pers_L335">Lacroix</persName> ; mais ils n'ont pas encore fait de rapport. Il n'y a rien en cela de bien
               extraordinaire. Mais ce qui l'est davantage, c'est que <persName ref="#pers_B63">Biot</persName>, chargé du mémoire
               précédent, n'en a point encore parlé. M. <persName ref="#pers_L338">Lagrange</persName>, qui est aussi commissaire, avait
               lu le mémoire avant que je ne le présentasse ; mais il a voulu qu'on lui adjoignît un
               géomètre plus jeune, plus au courant de tout ce qu'on a pu faire nouvellement et qui
               eût plus de temps pour faire des recherches dans les auteurs qui ont pu traiter le
               même sujet. <persName ref="#pers_B63">Biot</persName> est singulièrement occupé. Il fait, en ce moment, deux cours
               différents, celui de physique mathématique, pour lequel il a remplacé feu <persName ref="#pers_C643">Cousin</persName> et
               celui de physique expérimentale à la place de <persName ref="#pers_L352">Lefèvre-Gineau</persName>, inspecteur général des
               études. En outre, il professe à l'<orgName>Athénée de <placeName ref="#pl_P6">Paris</placeName>
          </orgName> et, par-dessus tout, il est
               employé à la confection d'un livre élémentaire pour les lycées. Quand on le nomma
               commissaire, il vint me demander si la chose était bien pressée parce qu'il avait
               pour le moment bien de la besogne. Je lui ai répondu poliment et de manière à le
               mettre un peu à son aise. J'imaginais qu'il était question d'un délai de quelques
               semaines ; mais je commence à craindre qu'il n'ait tout à fait oublié qu'il a un
               rapport à faire et je l'en ferai souvenir. J'ai appris avec plaisir les succès de
               votre lycée à l'extérieur et le nombre d'élèves qu'il compte, mais avec beaucoup de
               chagrin le parti que M. <persName ref="#pers_B49">Béranger</persName> <ref>(2)</ref> a pris de se retirer. Instruit indirectement
               qu'il avait donné sa démission, j'avais prié <persName ref="#pers_F249">Fourcroy</persName> de ne point l'accepter et il me
               témoigna penser absolument comme moi. Peu de temps après, M. <persName ref="#pers_B49">Béranger</persName> lui-même
               m'écrivit pour m'engager à faire agréer cette même démission, contre laquelle j'avais
               déjà parlé. Ne sachant plus quel parti prendre, je demeurai neutre. M. <persName>Bureaux de
               Puzy</persName>, à qui j'eus l'occasion d'écrire, me parut persuadé qu'on ne pouvait refuser à
               M. <persName ref="#pers_B49">Béranger</persName> la permission de se retirer ; mais il souhaitait qu'on prît en
               considération 33 années consacrées à l'instruction de la jeunesse et qu'on l'en
               récompensât par une pension de retraite. Quoique bien convaincu de la difficulté, ou
               plutôt de l'impossibilité de la chose, j'en fis la demande et la réponse fut telle
               que j'avais prévu. <persName ref="#pers_F249">Fourcroy</persName> m'assura qu'il n'avait à sa disposition aucun fond, aucun
               moyen d'établir une pension, qu'on n'avait rien pu faire en ce genre, même pour les
               anciens professeurs les plus distingués de l'Université de <placeName ref="#pl_P6">Paris</placeName>. Ces raisons ne me
               paraissaient que trop bonnes et je cessai mes sollicitations. J'ai appris par
               l'almanach national que M. <persName ref="#pers_B49">Béranger</persName> est remplacé par M. <persName>Cofrer</persName> que je ne connais
               point. Ce qui m'a surpris, c'est que la place de mathématiques élémentaires est vide
               et que je n'y vois pas le nom de M. <persName ref="#pers_G290">Guidi</persName> qui l'occupait. Il était ici pendant ses
               vacances et ne paraissait pas disposé à demander un successeur. Je n'y comprends
               rien. Je serais fort aise aussi de savoir ce que fait M. <persName ref="#pers_B49">Béranger</persName>. Continue-t-il
               d'habiter la ville, ou s'est-il retiré à la campagne ? Sa retraite a fait peine à M.
               <persName ref="#pers_D167">Daburon</persName>, qui même voulait le suivre, m'a-t-on dit. Je vois avec plaisir qu'il
               continue d'être professeur et votre confrère. Il m'avait écrit vers ce temps-là ; je
               me suis acquitté de la commission qu'il m'avait donnée : elle ne put réussir et je
               négligeai de lui répondre, parce que je n'avais malheureusement rien de favorable, ni
               d'utile à lui apprendre et que, surchargé de besogne comme je le suis presque
               toujours, je me vois obligé de manquer ainsi à mille petits devoirs que je sacrifie à
               d'autres qui sont plus indispensables. Je ne vois encore pour le moment rien à
               changer à ce que j'ai dit de vous à M. <persName>Bouchot</persName>, si ce n'est peut-être que les places
               vont être plus rares ici que je n'avais pensé. Le <orgName>Prytanée de <placeName>Paris</placeName>
          </orgName> a été converti en
               Lycée en conservant son directeur et ses professeurs. II paraît, d'après cela, qu'il
               n'y a plus que deux lycées à former au lieu de trois. Les écoles centrales continuent
               toujours. Comment se porte l'aimable et bon docteur <persName ref="#pers_G274">Gilibert</persName> ? Qu'est devenue son
               intéressante collection ? A-t-il obtenu la maison qu'il demandait et qu'il voulait
               joindre au jardin botanique ? J'en ai parlé plusieurs fois au Ministre de l'Intérieur
               qui paraissait bien disposé, mais qui craignait des obstacles de la part du Ministre
               de la Guerre. Depuis que <persName ref="#pers_C141">Chaptal</persName> n'est plus notre président, je le vois un peu plus
               rarement et presque toujours trop entouré pour avoir avec lui des conversations bien
               longues <ref>(3)</ref>.</p>
            <closer>à <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>, professeur de mathématiques au <orgName ref="#org_L10">Lycée de Lyon</orgName>. </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) <date when="1803-11-28">28 novembre</date>. (2) Proviseur du <orgName ref="#org_L10">Lycée de Lyon</orgName>. (3) Le bas de
               la quatrième page, qui contenait la signature, a été coupé. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>