<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1076</title>
        <author>Ballanche, Pierre-Simon</author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                                        sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique
                                (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc type="original_manuscrit">
          <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1806-08-30-a">
            <country>France</country>
                  <settlement>Paris</settlement>
                  <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                  <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
            <idno>chemise 332. </idno>
          <altIdentifier>
              <idno type="old">L1076</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          
          <physDesc>
            <handDesc>
              <handNote>
                <name type="person">Ballanche, Pierre-Simon</name>
              </handNote>
            </handDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont
                                    respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été
                                    normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_B33" type="sender">Ballanche, Pierre-Simon</persName>
          <date when-iso="1806-08-30">30 août 1806</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1806-08-30-a">
    <body>
      <div xml:id="L1806-08-30-a-div1">
        <opener>
          <pb n="6" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0006_r.jpg"/>
          <placeName>Lyon</placeName>, ce <date when="1806-08-30">30 août</date> [cachet postal 1806]</opener>
        <p xml:id="L1806-08-30-a-p1">Mon cher <persName>Ampère</persName>, j'ai passé quelques jours à <placeName>Givors</placeName> et je n'ai
                vu votre dernière lettre qu'à mon retour. Vous auriez évité le retard que vous
                éprouvez pour vos 160 francs si vous vous fussiez adressé à <persName ref="#pers_B59">Beuchot</persName> qui
                vraisemblablement aurait pu vous les compter. Je ne connais pas, il est vrai, l'état
                de sa caisse, mais je présume qu'il aurait pu vous fournir cette somme. Enfin c'est
                fait, voilà votre mandat, et j'espère que vous n'aurez point souffert de ce petit
                retard. La première fois que vous m'écrirez donnez-moi le n° de votre nouveau
                logement pour que je n'aie plus besoin de vous adresser mes lettres au n°10, ce qui
                peut encore occasionner des retards. Mon cher beau-frère a éprouvé un accident qui
                aurait pu être très fâcheux mais qui heureusement s'est réduit à une forte entorse
                au pied. Il était dans sa carriole avec ma sœur et plusieurs autres dames. A une
                descente très rapide, son cheval s'est emporté. Il s'est jeté sur le cheval pour
                l'arrêter, mais il n'en a pas été le maître, il est tombé et la carriole lui a passé
                sur le corps. Toutes les dames qui étaient dedans jetaient des cris effroyables mais
                personne n'a eu de mal excepté le pauvre <persName>Polingue</persName> qui a tout porté. Il est retenu au
                lit d'où il ne sort que pour s'établir sur une chaise longue. Voilà, mon cher,
                comment<pb n="7" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0007_v.jpg"/> les accidents arrivent au moment où on s'y attend le moins. Mais je regarde
                comme très heureux qu'il en soit quitte pour cela, car en vérité il devait arriver
                bien pis. Je n'irai point à <placeName>Paris</placeName> de sitôt, ainsi je vais être encore longtemps
                privé de vous voir, et de voir l'aimable et bonne <persName>Mme Jenny</persName> que j'embrasse bien
                tendrement avec votre permission. Mes respects à M. et <persName>Mme Potot</persName>. J'ai lu dans votre
          lettre de <placeName>Milan</placeName> que j'ai reçue les jours derniers, une expression que le repentir
                de votre plume vous a fait rayer. Mon cher <persName>Ampère</persName> vous êtes bien injuste quand vous
                dites que j'ai une âme de glace. Je n'ai pas comme vous certains sentiments exaltés,
                mais je suis, ne vous en déplaise, beaucoup plus fait pour les affections douces.
                J'aime bien profondément et bien longtemps, et je suis bien sûr, pour prendre
                l'exemple près de nous, je suis bien sûr que je vous aime beaucoup plus que vous ne
                m'aimez. Vous ne savez pas ce que j'ai souffert à votre sujet, à mon départ pour
                l'<placeName>Italie</placeName>. J'étais désolé, le mot n'est point trop fort, de partir sans savoir où
                vous en étiez de vos affaires. J'ai cependant une grande preuve de votre amitié dans
                l'accueil qu'à ma recommandation vous avez fait<pb n="8" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0008_r.jpg"/> à M. <persName>d'Avèze</persName> <ref/>. Aussi vous porte-t-il aux nues. Il ne
                sait comment exprimer sa reconnaissance à votre égard. Cet homme-là sent très
                vivement, et vous l'avez charmé. Il ne s'attendait pas à cet empressement, dans la
                circonstance où vous vous trouviez. Je vous en remercie beaucoup, il vous en a
                remercié par une lettre avant son départ.</p>
        <p xml:id="L1806-08-30-a-p2">Vous avez dû recevoir une lettre de moi
                à <placeName>Florence</placeName>. Vous vous êtes trompé dans vos conjectures. <persName>Mme d'Avèze</persName> n'est point
                allé à <placeName>Paris</placeName>, elle n'a point cessé d'habiter <placeName>Montpellier</placeName>. Mon père a reçu une lettre
                d'elle pendant l'absence de son père et pendant la mienne.</p>
        <p xml:id="L1806-08-30-a-p3">Par un hasard singulier
                <persName>Noël Jordan</persName>
          <supplied> a</supplied> fait route avec M. <persName>d'Avèze</persName> de <placeName>Paris</placeName> à <placeName>Lyon</placeName>.<supplied> Il</supplied> a encore été
                beaucoup question de l'auteur du Sentiment. <ref target="#ampere_ref_P128.xml">*</ref>.</p>
        <p xml:id="L1806-08-30-a-p4">L'angustura paraît être en
                bon train. Parlez-en encore à <persName ref="#pers_D272">Degérando</persName> sans cependant lui casser la tête de cette
                écorce. Il ne faut pas désoler les gens. Mais vous pouvez très bien lui dire combien
                M. <persName>d'Avèze</persName> aurait désiré lui exprimer sa reconnaissance pour tout ce qu'il a déjà eu
                la bonté de faire à cet égard. Je continue de vous recommander de bien garder pour
                vous seul l'arrière-pensée que je puis avoir et l'espèce d'intérêt que je puis
                attacher au succès de l'angustura.</p>
        <p xml:id="L1806-08-30-a-p5">Adieu mon cher <persName>Ampère</persName>, je vous embrasse un
                million de fois malgré mon âme de glace,<lb/>
          Votre meilleur ami ;<lb/>
          <persName>Simon</persName>
        </p>
        <p xml:id="L1806-08-30-a-p6">P.S. Je
                ne sais si vous avez appris la mort de cet intéressant <persName ref="#pers_C162">Viry [Couppier]</persName> que vous avez
                beaucoup aimé. Il a été extrêmement regretté par tous ceux qui le connaissaient.
                C'était un bien excellent jeune homme, vertueux, modeste et vraiment religieux. Sa
                mort m'a fait une peine infinie.</p>
        <closer>
          <pb n="9" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0009_v.jpg"/>A Monsieur <persName>Ampère</persName>, répétiteur d'analyse à l’<orgName>École
                polytechnique</orgName>, secrétaire du <orgName>Bureau consultatif des arts</orgName> au <orgName>Ministère de
                l'Intérieur</orgName>, rue du Faubourg-Poissonier n°10, à <placeName>Paris</placeName>
        </closer>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div xml:id="L1806-08-30-a-div2">
        <note resp="#CGA" xml:id="corresp_1">Ce <persName>d'Avèze</persName>, montpellierain, s'était lancé en 1806 dans le commerce
      d'angustura (ou angostora), une boisson à l'orange alcoolisée, qu'il tentait
      d'introduire à <placeName>Lyon</placeName>. Les imprimeries <persName>Ballanche</persName> assuraient sa publicité. C'est de
      cette manière que P.-S. <persName>Ballanche</persName> fit la connaissance de sa fille Bertille, dont
      il tomba amoureux. Elle en épousa un autre, et <persName>Ballanche</persName>, après ce chagrin
      d'amour, rencontra <persName>Mme Récamier</persName>.</note>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>