<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 37</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1800-07-12-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 833-834</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L37</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L37manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <repository>Collection Noël Bodin [note de Louis DE LAUNAY]</repository>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages 20 x 24,5. [note de Louis DE LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender" ref="#pers_A366">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1800-07-12">12 juillet
                        1800</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee" ref="#pers_C127">Carron, François (frère
                        de<persName ref="#pers_C129">Julie</persName>)</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1800-07-12-a">
      <body>
         <div xml:id="L1800-07-12-a-div1">
            <opener>
          <date when="1800-07-12">12 juillet [1800]</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1800-07-12-a-p1">[De <persName ref="#pers_C129">Julie</persName>]<lb/>
               Mon bon ami, c'est bien tard que je réponds à ta
               lettre. Si tu pouvais savoir quelle privation ça été pour moi, je ne demanderais pas
               autre chose pour que tu fusses bien persuadé de toute l'amitié de
               ta<persName ref="#pers_C129">Julie</persName> qui pense bien souvent à toi et qui regrette encore
               plus dans ce moment de ne pas pouvoir embrasser son frère et son bon ami. Tu as été
               malade, mon pauvre <persName ref="#pers_C127">Carron</persName>, et point de femme, point de sœur
               n'avait soin de toi <ref target="#corresp2">(2)</ref>. On me dit que tu es maintenant bien rétabli. Je désire que
               ce soit la vérité et que ton affaire s'arrange de manière qu'elle te ramène près de
               nous, de ta femme, de ta petite <persName ref="#pers_C1128">élisa</persName> qui devient tous les jours
               plus gentille et plus jolie <ref target="#corresp3">(3)</ref>. Cependant elle te ressemble, c'est ce qui étonne
               bien des gens. Je voudrais bien savoir comment je me tirerai de la grande affaire qui
               m'attend. J'aimerais bien mieux te donner une nièce qu'un neveu ; mais, pourvu qu'il
               soit bien portant et bien constitué, c'est la principale chose pour moi. Je suis à
               peu près comme ta femme pour la santé. Elle est partie hier pour
                  <placeName>Collonges</placeName> et, je pense, l'air de la campagne lui fera
               beaucoup de bien et puis elle aura plus de repos, car sa petite est bien pénible.
               Adieu mon bon ami, adieu ; je t'embrasse de toute mon âme. Si tu étais dévot comme
               autrefois, je te dirais de prier <persName ref="no-index">Dieu</persName> pour que ta
               <persName ref="#pers_C129">Julie</persName> fût heureuse mère ; mais, sans de grandes prières, les
               vœux de mon frère pour sa bonne amie seront sûrement exaucés par Celui qui voit
               lorsqu'on les fait de bon cœur. Adieu, adieu, mon bon <persName ref="#pers_C127">Carron</persName> ;
               tes nouvelles me font grand plaisir. Ne juge pas par les apparences et sur le silence
               j'ai gardé avec toi, car il a tant fallu travailler pour avoir tout ce qui m'était
               nécessaire pour ma couche et puis aller voir Maman qui a toujours mal à son genou.
               Tout cela et mon déménagement ne m'ont pas laissé de liberté pour ce qui m'aurait
               fait plaisir. Car je n'ai pas vu ta femme bien souvent chez elle, mais beaucoup chez
               Maman. Adieu encore, je t'embrasse comme je t'aime, et tu sais si c'est de tout mon
               cœur. Ta sœur<lb/>
               <persName ref="#pers_C129">JULIE AMPÈRE</persName>.</p>
            <p xml:id="L1800-07-12-a-p2">[D'<persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>]<lb/>
               J'attendais toujours, mon frère, que <persName ref="#pers_C129">Julie</persName> ait le temps de
               t'écrire pour mettre mon griffonnage dans sa lettre ; car, depuis que nous ne sommes
               plus qu'un, nous ne devons pas écrire séparément, surtout à un frère que nous aimons
               tous deux également ; car, quoique tu sois le sien avant d'être le mien, je la défie
               de s'intéresser davantage à toi. Aussi lui ai-je dit plus de vingt fois : <cit>
                  <quote>
              <persName ref="#pers_C129">Julie</persName>, quand écriras-tu donc à ton frère</quote>
               </cit> ; mais toujours de nouvelles occupations, pas un moment de liberté et, quand
               elle allait prendre la plume, une visite survenait et dérangeait ses bonnes
               dispositions. Elle me faisait attendre une lettre pour toi, comme elle m'avait fait
               attendre le jour de nos noces. Enfin la voilà écrite, cette lettre, avec plus
               d'amitiés qu'elle ne m'en a jamais écrites. On obtient tout à la fin de ma
               <persName ref="#pers_C129">Julie</persName>, car elle est bonne ! oh bien bonne ! Et l'on est bien
               dédommagé de l'attente. Grâce à tout cela, ta petite nièce commence à faire dans le
               monde un personnage important qui devient tous les jours plus visible.</p>
            <p xml:id="L1800-07-12-a-p3">Je vois que ma
               <persName ref="#pers_C129">Julie</persName> t'a donné des nouvelles de ta femme et
               d'<persName ref="#pers_C1128">Élisa</persName> qui s'amuse à faire enrager sa maman en attendant
               qu'elle puisse faire enrager ceux qui l'aimeront un jour. C'est, je crois,
               l'amusement favori des demoiselles. Il faut prendre patience, car elles nous en
               dédommagent bien en changeant d'état. Adieu, mon bon ami, mon frère. J'espère que le
               peu d'exactitude de <persName ref="#pers_C129">Julie</persName> ne t'empêchera pas de nous donner de
               tes nouvelles, tu serais cause que je lui en voudrais pour la première fois de ma
               vie. Je t'aime et t'embrasse de toute mon âme, Ton frère<lb/>
               <persName ref="#pers_A366">A.
                  AMPÈRE</persName>
        </p>
            <closer>Au citoyen <persName ref="#pers_C127">Carron</persName>, <placeName>Hôtel du cercle du
                  Commerce</placeName>, <placeName>rue de la Loi, N° 152</placeName>, près des
               Boulevards à <placeName>Paris</placeName>.</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1800-07-12-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Coll. <persName ref="#pers_B1055">Bodin</persName>. Quatre pages 20 x 24,5.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) <persName ref="#pers_C127">Carron</persName> était parti
               seul pour <placeName>Paris</placeName> à la fin d'avril. Sa famille ne vint le rejoindre qu'en <date when-iso="1801-03">mars 1801</date>.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp3">
               (3) Née le <date when="1798-10-31">31 octobre 1798</date>. Trois autres enfants dont on ne parle pas auraient dû
               avoir alors 5 ans, 4 ans, 3 ans. Étaient-ils morts ? </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>