
<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 379</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1811-05-20-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">I.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 364-365-366</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L379</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L379manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 340</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages in-4°, adresse sur la quatrième.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1811-05-20">20 mai
                        1811</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1811-05-20-a">
      <body>
         <div>
            <opener><pb n="119" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0119_r.jpg"/><placeName>Aix</placeName> le
          <date when="1811-05-20">Lundi 20 mai [1811]</date>
        </opener>
            <p>Cher ami, après plus de quinze jours de bien vives inquiétudes, je suis, depuis
               quelques heures, entièrement rassuré. Je t'avais promis de t'écrire dès que je le
               serais et je m'en acquitte avec une bien douce satisfaction, puisque tout a réussi
               précisément de la manière que je devais désirer. Je suis arrivé hier ici extrêmement
               tard. Mon premier soin a été d'aller ce matin à la poste ; on m'a dit de repasser à 9
               heures ; ce délai m'a beaucoup tourmenté à cause de ma mauvaise tête. A <placeName>Grenoble</placeName>, on
               ouvre le bureau à 7 heures du matin. Ici, ce n'est qu'à 9. Enfin j'ai eu la lettre
               que j'attendais avec tant d'impatience. J'étais déjà rassuré en partie par un petit
               billet du professeur de <placeName>Marseille</placeName> chargé de ma lettre adressée à <persName>Mme Ampère</persName> ; ce
               billet m'était arrivé à <placeName>Grenoble</placeName> <date when="1811-05-15">mercredi passé </date>. Mais j'avais besoin de la
               lettre de ce matin pour être pleinement rassuré et voir que mon étourderie était à
               peu près pardonnée. Au reste, une lettre qui n'indique pas de changement dans les
               choses ! Beaucoup de confiance et d'amitié, mais beaucoup plus d'amour pour...</p>
            <p>
               Heureusement un peu plus de défiance <ref target="#corresp2">(2)</ref>. Mais quelle folie, je le sens bien
               moi-même, de se rassurer là-dessus ! Tu conçois que mon voyage est triste. Les
               inquiétudes qui m'ont tant agité sont passées ; mais, comme tout ce qui se rapporte à
               mes pensées habituelles m'offre une triste perspective ! J'ai eu tout le temps d'y
               réfléchir pendant les trois jours que nous avons mis à venir de <placeName>Grenoble</placeName> ici. La
               pluie n'a cessé de nous inonder pendant ces trois jours. Je les ai passés presque
               constamment dans la voiture. Que n'aurais-je pas donné pour que le temps me permît de
               faire à pied quelque partie de la route, tout à moi et pouvant m'entretenir avec ma
               pensée ! Du mardi - Je tâcherai de voir le bas-relief relatif à la ferrure qui se
               trouve ici dans le cabinet de M. <persName>de Saint-Vincent</persName>. Ce sera probablement difficile à
               cause que M. <persName>de S<ex>ain</ex>t-Vincent</persName>,<pb n="120" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0120_v.jpg"/> nominé membre au corps législatif, est parti pour
               Paris, ainsi que je l'ai appris tout à l'heure. Au reste, j'ai vu à <placeName>Grenoble</placeName> une
               gravure du bas-relief : elle prouve qu'il n'est nullement question de ferrure. Cette
               gravure, copie du bas-relief et que tu peux voir dans le <title>Voyage de la <placeName>France</placeName>
          </title> de M.
               <persName>Millin</persName> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P394.xml">*</ref>, que beaucoup de personnes
               doivent avoir à <placeName>Lyon</placeName>, la bibliothèque, <persName>Ballanche</persName>, etc., représente deux chevaux et
               deux hommes debout. L'un des hommes tient son cheval en arrêt ; l'autre vient de
               saigner le sien, on voit le sang couler du cou ; la machine qu'on suppose destinée à
               retenir le cheval pendant qu'on le ferre, peut être aussi bien <supplied>destinée</supplied> à le
               retenir pendant qu'on le saigne ou qu'on lui administre quelque remède. Cette gravure
               de l'ouvrage de M. <persName>Millin</persName> doit se trouver dans l'endroit de son voyage où il parle de
               la <placeName>Provence</placeName>, de la ville d'<placeName>Aix</placeName>, du cabinet de M. <persName>de S<ex>ain</ex>t-Vincent</persName>.</p>
            <p>J'avais prévenu
               <persName>Roux</persName> de mon passage à <placeName>Montbéliard</placeName>, nous y sommes restés une heure pour déjeuner au
               moment marqué, mais il n'a point paru, et cela est tout simple, il faisait
               abominable ; la pluie ne nous a pas quittés de <placeName>Grenoble</placeName> à <placeName>Aix</placeName>, pendant trois jours
               nécessaires à cette route. Il fait très beau depuis que nous sommes ici, c'est-à-dire
               hier et ce matin. Je n'en suis pas moins mélancolique. Depuis que je t'ai quitté, je
               n'ai éprouvé que le seul mouvement de joie que j'ai senti en recevant la lettre dont
               je viens de te parler. Tout le reste a été bien triste et bien pénible. J'en suis
               encore à concevoir que nous ayons été un mois entier dans la même ville, et que cela
               soit déjà évanoui. Mon ami, d'où vient que je désire si vivement d'être auprès de
               toi ? Désirer d'être auprès de toi, désirer d'être à <placeName>Paris</placeName>, cette contradiction
               subsiste à la fois en moi. Auprès de toi, des consolations ; à <placeName>Paris</placeName>, des sujets de
               peine, voilà ce que je vais chercher avec un égal empressement !</p>
            <p>Mon ami, tu verras
               <persName>Barret</persName>, <persName>Bonjour</persName>, <persName>Ballanche</persName>, <persName>Chatelain</persName>, tu sais bien ce que tu leur diras pour<pb n="121" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0121_r.jpg"/> moi, et
               à ta femme et à toute la famille. Jamais je ne pourrai assez remercier <persName>Mme Bredin</persName> de
               toutes les peines, de tous les soins, de tout l'embarras qu'elle s'est donnés pour
               moi. N'est-ce pas, mon ami, que tu ne la grondes pas, ou du moins le moins que tu
               peux, car je sais bien que tu n'es pas toujours maître de toi. Mais ressouviens-toi
               de cette belle prière : <cit>
            <quote>Ne demandons pas à l'être faible plus qu'il n'a reçu de sa
               nature.</quote>
          </cit></p>
            <p>Je te prie de me donner des nouvelles de ta santé et de la sienne. Comment
               se trouve ton estomac et sa poitrine  ; et tes petits enfants, comment se
               portent-ils ? Je te prie de présenter l'hommage de mon respect à ton père et à ta
               mère, à M. et Mme <persName>Huzard</persName>, s'ils sont encore à <placeName>Lyon</placeName>. Adieu, mon bon ami, je t'embrasse
               de toute mon âme.<lb/>
               <persName>A. Ampère</persName></p>
            <p>Si tu m'écris dans les deux premiers jours où tu auras
               reçu cette lettre, tu peux m'adresser la tienne à <placeName>Marseille</placeName> ; plus tard, tu
               l'adresserais à <placeName>Montpellier</placeName>. Dans les deux cas, c'est toujours à M. <persName>Ampère</persName>,
               inspecteur général de l'<orgName>Université</orgName>, <hi rend="underline">poste restante</hi>.</p>
            <p>Si tu savais le bien que me
               ferait une lettre de toi ! Mon ami, dis aussi cette adresse à <persName>Ballanche</persName>, il serait
               bien sage de m'écrire quelquefois.</p>
            <closer><pb n="122" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0122_v.jpg"/>A monsieur <persName>Bredin fils</persName> professeur d'anatomie à l'<orgName>École vétérinaire</orgName>, près des portes de <placeName>Vaise</placeName> à <placeName>Lyon</placeName>
               (<placeName>Rhône</placeName>) </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Quatre pages in-4°, adresse sur la quatrième.</note>
            <note xml:id="corresp2">(2) Défiance
               de La Constante Amitié pour l'homme au front ridé. Voir <persName>Bredin</persName>, <date when="1811-01-07">7 janvier 1811</date>, <date when="1811-08-20">20
               août 1811</date>, Lettre 0375, etc. Il semble qu'<persName>Ampère</persName> ait craint d'avoir confondu deux
               lettres adressées à la fois, l'une à la Constante amitié, l'autre à sa femme. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>