<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 600</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
               <forename>André-Marie</forename>
               <surname>Ampère</surname>
            </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des sciences</affiliation>
               </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
               <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
               <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
            </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1821-04-20-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
                  </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 914-918</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>


               
            <idno type="old">L600</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L600manuscrit">
                  <msDesc type="brouillon_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 183, f. 85-93</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="L600manuscrit2">
                  <msDesc type="copie">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 183, f. 73-83</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Copie de la main d'un secrétaire.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1821-04-20">20 avril 1821</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_E232" type="adressee">Erman, Paul</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
            <date when="2014-07">juillet 2014</date>
            <name>Philippe Pons</name>
            <name>Aude Coustumer</name>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1821-04-20-a">
      <body>
         <div xml:id="L1821-04-20-a-div1">
            <head> Lettre de M. <persName>Ampère</persName> à M. <persName ref="#pers_E232">Erman</persName>, secrétaire de
               l'<orgName>Académie royale de <placeName>Berlin</placeName>
               </orgName>
        </head>
            <opener>
          <pb n="162" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0162_r.jpg"/>
          <placeName>Paris</placeName>
               <date when="1821-04-20">20 avril 1821</date>
            </opener>
            <opener>Monsieur le Secrétaire perpétuel,</opener>
            <p xml:id="L1821-04-20-a-p1"> Depuis que vous avez eu l'extrême bonté de me faire
               remettre un exemplaire de votre ouvrage sur l'action électromagnétique découverte par
               M. <persName ref="#pers_O423">Œrsted</persName>, vous avez dû être surpris de mon silence. Je vous
               devais tant de remerciements de l'envoi d'un travail aussi précieux que rien ne
               pourrait m'excuser de ne vous en avoir pas plus tôt témoigné ma reconnaissance, si
               d'une part une indisposition très grave jointe à une multitude d'occupations
               indispensables ne m'avait empêché de vous écrire dans le temps et si, d'autre part,
               mon ignorance de la langue allemande en m'obligeant à faire traduire votre ouvrage
               pour pouvoir en prendre connaissance ne m'en avait longtemps privé. Il y a bien peu
               de temps que j'en ai la traduction<pb n="163" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0163_v.jpg"/> en français et je n'ai point eu le temps d'en
               faire une étude aussi approfondie que je l'aurais désiré.</p>
            <p xml:id="L1821-04-20-a-p2">J'ai eu l'honneur,
               Monsieur, de vous offrir par l'entremise de votre illustre compatriote, M. le
               <persName ref="#pers_H303">baron de Humboldt</persName>, un exemplaire du mémoire <ref target="#ampere_ref_P379.xml">*</ref> qui contient une partie de mes recherches sur
               ce sujet et des conséquences que j'en ai tirées dès le mois de septembre de l'année
               dernière.</p>
            <p xml:id="L1821-04-20-a-p3">J'ignore si les faits nouveaux contenus dans ce mémoire ont été vérifiés en
               <placeName>Allemagne</placeName>, mais ils l'ont été tant de fois en
               <placeName>France</placeName> qu'il ne peut rester aucun doute sur leur exactitude.
               Un habile physicien, M. <persName ref="#pers_T564">Thillaye</persName>, conservateur du cabinet de
               physique de
               l'<orgName>école de Médecine de <placeName>Paris</placeName>
          </orgName>,
               vient de les obtenir avec une pile voltaïque de dix paires seulement dont les
               plaques, disposées selon la méthode de M. <persName ref="#pers_W589">Wollaston</persName>, n'avaient
               que 4 pouces de hauteur sur 3 de largeur.</p>
            <p xml:id="L1821-04-20-a-p4">
          <pb n="164" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0164_r.jpg"/>C'est avec ce simple appareil qu'il a
               obtenu, comme je l'avais fait avec une pile beaucoup plus forte, les attractions et
               les répulsions de deux fils conjonctifs sans l'action d'aucun aimant et la direction
               de l'Est à l'Ouest du plan d'un cercle en fil de laiton où l'on fait passer un
               courant électrique, et qui prend, par l'action de la Terre, cette situation de
               manière que le courant aille de l'Est à l'Ouest dans sa partie inférieure et revienne
               de l'Est à l'Ouest dans sa partie supérieure. Ces deux faits principaux n'ont pu être
               produits par l'instrument avec lequel vous les aviez tentés, uniquement parce que
               l'appareil voltaïque, faisant corps avec le fil conjonctif, devait se mouvoir avec
               lui, au lieu que je rends mobile une portion seulement de ce fil en la faisant porter
               sur une pointe d'acier plongeant dans une petite coupe pleine de mercure<pb n="165" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0165_v.jpg"/> en
               communication avec une des extrémités de la pile, en sorte que cette pointe tourne
               librement sur le fond de la coupe, tandis qu'à l'extrémité opposée de la portion
               mobile du fil conjonctif, une pointe pareille plonge dans une seconde coupe pleine de
               mercure communiquant avec l'autre extrémité de la pile, mais sans toucher le fond de
               cette seconde coupe, pour qu'elle ne gêne en rien le mouvement de rotation autour de
               la première pointe. Ce mode de suspension est représenté dans les planches qui
               accompagnent mon mémoire (Pl. 3, fig. 6 et 7). C'est avec cet appareil que je crois
               qu'il convient, dans un travail régulier sur les phénomènes dont nous nous occupons,
               de commencer par étudier :</p>
            <p xml:id="L1821-04-20-a-p5">
          <list>
                  <item n="1"> l'action d'une portion fixe du conducteur voltaïque sur cette portion
                     mobile, tant pour l'attirer ou la repousser que pour<pb n="166" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0166_r.jpg"/> l'amener dans une
                     direction parallèle à celle de la portion fixe du conducteur quand la portion
                     mobile ne peut que tourner autour de l'axe vertical passant par son point de
                     suspension et que la portion fixe est horizontale ;</item>
            <lb/>
                  <item n="2">l'action du globe terrestre sur cette même portion mobile qu'on
                     reconnaît aussitôt être précisément la même que celle qu'exercerait (sic),
                     d'après les lois de l'action entre la portion fixe et la portion mobile, des
                     courants électriques qui auraient lieu dans notre globe de l'Est à l'Ouest avec
                     d'autant plus d'intensité qu'ils sont plus près de l'équateur.</item>
               </list>
        </p>
            <p xml:id="L1821-04-20-a-p6">L'existence des courants terrestres est confirmée par ce fait que l'aiguille
               d'une boussole se dirige précisément comme la doivent diriger ces courants d'après la
               manière dont elle l'est par un courant voltaïque<pb n="167" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0167_v.jpg"/> dans les expériences de M.
               <persName ref="#pers_O423">Œrsted</persName>. Ce travail préparatoire achevé et les deux actions que
               j'ai découvertes, l'une entre deux conducteurs voltaïques, l'autre entre un
               conducteur et le globe de la Terre, étant bien connues, on a tout ce qu'il faut pour
               passer à l'explication des phénomènes que présentent les aimants dans les expériences
               électromagnétiques, expériences qui n'offriraient, sans ces préliminaires, qu'un
               dédale inextricable.</p>
            <p xml:id="L1821-04-20-a-p7">Il suffit, en effet, d'après les résultats fournis par le
               travail préparatoire dont je viens de parler relativement à la manière dont deux
               conducteurs voltaïques agissent l'un sur l'autre, sur les conducteurs, de chercher ce
               qui doit arriver à un assemblage de courants électriques circulaires tournant<pb n="168" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0168_r.jpg"/> tous
               dans le même sens et dans des plans perpendiculaires à une droite que l'on considère
               comme l'axe de cet assemblage et alors en annonçant d'avance tout ce qui doit lui
               arriver, soit par l'action de la Terre, soit par celle d'un courant voltaïque, soit
               enfin par celle d'un autre assemblage de courants électriques circulaires formé comme
               le premier, et l'on verra que l'on a déterminé d'avance ce qui arrive en effet à un aimant :<list>
                  <item n="1"> Par l'action du globe terrestre ;</item>
                  <item n="2"> Par celle d'un conducteur voltaïque dans les expériences de M.
                     <persName ref="#pers_O423">Œrsted</persName> ;</item>
                  <item n="3"> Par celle d'un autre aimant, lorsque l'on observe les phénomènes
                     connus de l'action mutuelle de deux aimants.</item>
               </list>
        </p>
            <p xml:id="L1821-04-20-a-p8">Voilà ce qui me semble établir, aussi solidement que le peut être une théorie
               physique, que les aimants ne<pb n="169" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0169_v.jpg"/> sont réellement que de tels assemblages de courants
               électriques, ainsi que je l'ai annoncé à
               l'<orgName>Académie des Sciences de <placeName>Paris</placeName>
          </orgName>
               le <date when="1820-09-25">25 septembre 1820</date> dans les conclusions du mémoire
               dont j'achevai la lecture dans la séance de ce jour et que j'avais commencé dans la
               séance précédente. (Cette conclusion est d'ailleurs indépendante de l'idée qu'on peut
               se faire de la manière dont l'électricité est disposée et agit dans le fil
               conjonctif, quelle qu'elle soit. C'est aussi celle dont elle est disposée et agit
               dans les plans perpendiculaires à l'axe d'un aimant suivant des courbes tracées soit
               autour de cet axe, soit autour de chacune des particules de l'aimant, puisqu'en ne
               l'admettant d'abord que comme une hypothèse, elle sert à prévoir et annoncer d'avance
               tous les phénomènes magnétiques<pb n="170" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0170_r.jpg"/> anciennement connus, ceux que M.
               <persName ref="#pers_O423">Œrsted</persName> a découverts et les propriétés nouvelles dont j'ai
               reconnu l'existence dans les conducteurs voltaïques. Cette disposition de
               l'électricité a lieu aussi dans la pile elle-même d'après une des premières
               expériences que j'ai faites sur ce sujet, expérience qui a été publiée dans le temps.
               Quand on trouve un pareil accord entre les faits et l'hypothèse d'où l'on est parti,
               peut-on ne la regarder que comme une simple hypothèse, n'est-ce pas au contraire une
               vérité fondée sur des preuves incontestables ; mais pour rendre ces preuves plus
               complètes et les mettre en quelque sorte sous nos sens, j'ai construit l'instrument
               représenté dans les planches de mon mémoire (Pl. 11, fig. 3) : un fil de cuivre dont
               les deux extrémités communiquent avec celle de la pile est roulé en hélice autour
               d'un tube de verre et revient par l'intérieur du tube, de manière que l'action de la
               partie rectiligne de ce fil renfermée dans le tube détruit la portion de l'action de
               l'hélice qui est représentée par la somme des projections de ses spires sur l'axe de
               cette hélice, et<pb n="171" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0171_v.jpg"/> qu'il ne reste que l'action représentée par la somme des projections
               sur des plans perpendiculaires à l'axe : ce qui donne autant de courants circulaires
               semblables à ceux dont je regarde les aimants composés que l'hélice a de
               spires.</p>
            <p xml:id="L1821-04-20-a-p9">Cet instrument suspendu comme une aiguille aimantée se conduit en toutes
               circonstances comme elle et met ainsi dans tout son jour l'identité du magnétisme et
               de l'électricité.</p>
            <p xml:id="L1821-04-20-a-p10">Il faut seulement observer qu'on n'obtient le phénomène de la
               direction par l'action du globe terrestre que quand on donne à l'hélice un assez
               grand diamètre et que la pile est très forte ; cette expérience est plus facile à
               faire avec un seul conducteur circulaire tel que celui qui est représenté (planche
               III, figure 7).</p>
            <p xml:id="L1821-04-20-a-p11">
          <pb n="172" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0172_r.jpg"/>Il suffit d'observer avec attention les divers mouvements qu'imprime
               un barreau aimanté à l'hélice disposée comme je viens de le dire pour qu'il ne reste
               aucun doute sur l'assimilation que j'ai faite de cette hélice et d'un aimant. Je dois
               à l'obligeance de M. <persName ref="#pers_L1266">de La Rive</persName>, professeur à
               l'<orgName>Académie de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName> et aussi
               habile physicien que savant chimiste, un appareil propre à faire cette expérience
               avec une extrême facilité ; il consiste dans un fil de laiton disposé comme la figure
               3, planche II de mon mémoire, à l'exception qu'il n'est point adapté à un tube de
               verre mais enveloppé de soie afin d'empêcher les spires de l'hélice de communiquer
               avec les parties du fil qui reviennent par l'intérieur de cette hélice de ses
               extrémités vers son milieu. Les deux bouts du fil de laiton qui, dans l'appareil que
               j'ai décrit,<pb n="173" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0173_v.jpg"/> communiquent avec les deux extrémités de la pile au moyen du mercure où
               ils plongent et où ils peuvent tourner librement, sont, dans l'instrument de M.
               <persName ref="#pers_L1266">de La Rive</persName>, soudés à deux plaques, l'une de zinc et l'autre de
               cuivre, qui traversent un flotteur circulaire en liège qu'on place sur de l'eau
               acidulée où plongent les deux plaques. Si l'on met sur un flotteur pareil une
               aiguille aimantée et qu'on approche successivement dans toutes les situations qu'on
               pourra imaginer un barreau aimanté, tantôt de l'appareil à hélice et tantôt de
               l'aiguille, en faisant attention à la correspondance que j'ai établie entre les pôles
               de l'aimant et les extrémités de l'hélice d'après la direction du courant électrique
               qui la parcourt, on reconnaîtra une identité si parfaite que je ne crois pas qu'on
               conserve, après cette expérience, des doutes sur l'identité de l'électricité et du
               magnétisme comme je l'ai fait.</p>
            <p xml:id="L1821-04-20-a-p12">Voilà, Monsieur, bien des motifs<pb n="174" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0174_r.jpg"/> d'admettre cette
               explication si simple de tous les phénomènes magnétiques, et toutes les expériences
               que j'ai faites depuis six mois s'accordent à la confirmer. Quand on ne la
               considérerait que comme une manière de représenter tous les faits, elle n'en serait
               pas moins utile aux physiciens. Les observations décrites dans le mémoire que vous
               avez eu la bonté de m'envoyer en sont autant de nouvelles preuves ; car, si je ne me
               trompe, on les pouvait toutes prévoir d'après la théorie où l'on considère des
               aimants comme des assemblages de ce que j'appelle courants électriques : il suffit
               d'en tirer les conséquences qui en découlent le plus immédiatement pour voir que les
               deux branches d'un aimant en fer à cheval, doivent attirer ou repousser ensemble un
               même conducteur voltaïque vertical, tel que la portion du fil qui établit dans votre
               ingénieux appareil la communication entre le cuivre et le zinc, de manière que, quand
               il y a attraction entre les pôles de l'aimant, il y ait<pb n="175" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0175_v.jpg"/> répulsion en dehors, avec
               tous les autres changements de signes que vous décrivez. On voit de même pourquoi le
               pôle qui attire quand il est plus haut que le conducteur, repousse quand il est plus
               bas, et généralement tous les faits que vous avez observés, sont une suite nécessaire
               de cette théorie.</p>
            <p xml:id="L1821-04-20-a-p13">Il faut seulement se rappeler que l'attraction a lieu quand les
               courants de l'aimant dans la partie la plus voisine du conducteur, sont dans le même
               sens que celui du fil conjonctif et la répulsion quand ils sont en sens contraire, et
               faire attention à la direction des courants de l'aimant relativement à ses pôles
               telle que je l'ai déterminée en la comparant à celle du mouvement apparent du Soleil
               relativement aux pôles de la Terre. Bien entendu, que j'ai toujours nommé, comme on
               le fait aujourd'hui<pb n="176" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0176_r.jpg"/> en <placeName>France</placeName> et en
               <placeName>Angleterre</placeName>, pôle austral de l'aiguille celui qui se dirige au
               Nord. </p>
            <p xml:id="L1821-04-20-a-p14">Plus j'ai étudié le mémoire plein de tant d'observations neuves et ingénieuses
               que vous avez eu la bonté de m'envoyer, plus j'y ai trouvé de preuves de ma théorie.
               Les ressemblances dans certains cas et les dissemblances complètes dans d'autres
               entre l'action d'un fil conjonctif et celle d'un barreau d'acier aimanté
               transversalement en sont également des vérifications bien précieuses pour moi, les
               unes et les autres résultent évidemment de ce que, dans le fil conjonctif le courant
               parcourt la longueur de ce fil et que, dans un barreau aimanté transversalement, les
               courants électriques forment des circuits fermés contenus dans des plans parallèles à
               l'axe du<pb n="177" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0177_v.jpg"/> barreau au lieu de l'être dans des plans perpendiculaires à cet axe comme
               dans les aimants ordinaires. Toutes les circonstances que présentent le fil
               conjonctif, l'aimant transversal et l'aimant ordinaire, résultent ainsi d'une action
               toujours la même entre les courants électriques, soit du fil conjonctif, soit de ces
               deux sortes d'aimants, et il me paraît que, d'après les propriétés que j'ai reconnues
               dans les conducteurs voltaïques, la supposition de fluides ou de forces magnétiques
               différentes des fluides ou des forces électriques n'est plus qu'une conception
               purement gratuite.</p>
            <p xml:id="L1821-04-20-a-p15">Car enfin, quand un fil de laiton faisant partie d'un circuit
               voltaïque est attiré, repoussé ou dirigé par une autre portion de fil conducteur, il
               faut<pb n="178" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0178_r.jpg"/> bien que l'état électrique de ce fil et les forces qui résultent de la manière
               dont l'électricité y est disposée ou s'y meut, produisent ces phénomènes, d'où il
               suit que, si le même état électrique existe dans le globe terrestre et dans les
               aimants suivant les directions indiquées dans mon Mémoire, les forces qui en
               émaneront produiront nécessairement tous les effets qu'on observe, soit dans l'action
               de la Terre sur un conducteur voltaïque ou un aimant, soit dans l'action mutuelle
               d'un conducteur et d'un aimant ou de deux aimants. Quelle raison pourrait-il rester
               de supposer d'autres fluides, d'autres forces dont rien ne prouve l'existence ? Je
               vous prie d'agréer l'hommage de ma haute considération.</p>
            <p xml:id="L1821-04-20-a-p16">J'ai l'honneur d'être,
               Monsieur, <gap reason="illisible"/>
            </p>
            
            
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1821-04-20-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Dix-sept pages de brouillon très raturé, 16 x 21.</note>
            
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>