<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 974</title>
                <author>? [Un auditeur d'Ampère au Collège de France]</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L0000-00-00-p">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 275</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L974</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">? [Un auditeur d'Ampère au Collège de France]</persName>
          <date when-iso="0000-00-00">s. d.</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L0000-00-00-p">
        <body>
            <div>
                <opener>s.d.</opener>
                <p>[sur cette lettre, <orgName>Ampère</orgName> a ajouté des remarques
                    personnelles ; elles sont indiquées entre ... ]. remarque importante d'un autre
                    auditeur : le libretto fait qu'on entend l'accent gascon ou normand de l'acteur
                    qu'on n'entendait pas auparavant. Monsieur, Il me semble qu'il y a une
                    explication plus simple l'écrivain ne donne pas d'explication, il décrit le fait
                    que j'explique que celle que vous nous avez donnée par ce mot barbare de
                    concrétion du phénomène que vous avez rapporté et qui s'observe dans une foule
                    de cas. Il est très vrai que je vois distinctement les lettres d'un mot placé à
                    une certaine distance lorsque je sais quel est le mot que ces lettres expriment,
                    tandis que si je l'ignore, je ne les distingue pas. De même je vois
                    distinctement la forme des traits d'une personne qui m'est connue, tandis qu'à
                    la même distance je ne puis distinguer ceux d'une personne que je vois pour la
                    première fois. Cela ne peut être qu'à cause de la concrétion. Lorsque j'entends
                    parler pour la première fois une langue, je ne distingue aucun mot, mais à
                    mesure que je fais des progrès dans la connaissance de cette langue je sépare
                    les noms et je distingue les mots. Tout ceci ne vient-il pas de ce qu'une image
                    imparfaite suffit pour me rappeler une idée, lorsque j'ai la connaissance de
                    cette idée, tandis que dans le cas contraire elle a besoin d'être nette pour me
                    la faire concevoir. Dans l'exemple que vous avez cité de M.
                    <persName>de Laplace</persName>, ces traits noirs ne feraient pas distinguer le
                    nom à celui qui ne saurait pas lire. Certes oui dans mon opinion, car ils ne
                    réveilleraient pas les idées qui doivent se concréter Encore un exemple. Je puis
                    lire et distinguer à une très faible lueur les mots d'une page que je connais
                    par cœur, tandis que je ne pourrais lire ceux de la page suivante, que je ne
                    sais pas. Cela ne peut être qu'à cause de la concrétion . Je ne vois point là de
                    concrétion, mais seulement la preuve que les images n'ont pas besoin d'être
                    nettes pour celui qui sait de quoi il s'agit. C'est pour cela que celui qui
                    connaît à fond la matière d'un livre, comprend un auteur quelque obscur qu'il
                    soit à cause de la concrétion , tandis que l'étudiant ne le comprend pas ; et
                    c'est encore pour cela que nous avons si peu de bons livres élémentaires, tous
                    ceux qui en composent de tels, connaissant la matière, croient avoir expliqué
                    clairement leurs pensées tandis que celui qui apprend ne le comprend pas. C'est
                    encore pour cela que nous apprenons mieux dans les leçons orales que dans les
                    livres, parce que le ton, les gestes, aident à rendre plus claires les paroles
                    du professeur. Agréez Monsieur l'assurance de ma haute considération, Un de vos
                    auditeurs.</p>
                <closer>Monsieur <persName>Ampère</persName>, professeur au
                    <orgName>Collège de France</orgName>
                </closer>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <note xml:id="corresp1">(1) Le manuscrit porte des remarques autographes
                    d'Ampère.</note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>