<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 880</title>
            <author>Pictet, Marc-Auguste</author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1810-11-30-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>Pictet</surname>
                     <forename>Marc-Auguste</forename>
                  </author>
                  <editor>
                     <surname>Sigrist</surname>
                     <forename>René</forename>
                  </editor>
                  <title>Correspondance. Sciences et techniques, t. II Les correspondants
                     français</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Genève</pubPlace>
                     <publisher>Slatkine</publisher>
                     <date when="1998">1998</date>
                     <biblScope type="pp">p. 14-15</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>


               
            <idno type="old">L880</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L880manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 351 </idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Pictet, Marc-Auguste</persName>
          <date when-iso="1810-11-30">30 novembre
                  1810</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1810-11-30-a">
      <body>
         <div xml:id="L1810-11-30-a-div1">
            <opener>
               <pb n="13" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_351_0013_r.jpg"/> <placeName>Genève</placeName>, <date when="1810-11-30">30 nov<ex>embre</ex> 1810</date> <ref>(1)</ref>
        </opener>
            <p xml:id="L1810-11-30-a-p1">En quittant <placeName>Paris</placeName> pour quelque temps, mon très honoré collègue, je mis en quelque
               manière dans vos mains le sort de notre académie, en vous laissant le Mémoire qui
               expose ses besoins et les moyens d'y subvenir, et en vous priant de veiller à ce
               qu'il pût obtenir un résultat. J'ai eu plus d'une occasion de remarquer que cette
               condition importante dépendait d'autres qui le paraissaient bien moins, par exemple
               du soin qu'on avait pris, ou non, d'épargner aux bureaux tel ou tel travail de
               rédaction. En conséquence nous nous sommes occupés MM. le Recteur, l'Inspecteur, et
               moi, de mettre sur le papier un projet d'arrêté pour la distribution du produit du
               reversement (supposé admis) entre les Professeurs, au prorata de leur travail
               individuel, seul principe équitable à suivre en pareil cas <ref target="#corresp2">(2)</ref>. J'avais supposé dans
               le mémoire que cette répartition serait attribuée au Conseil académique sous
               l'approbation finale de S<ex>on</ex> E<ex>xcellence</ex>  le Grand Maître mais, réflexion faite,
               nous avons cru qu'il valait beaucoup mieux qu'elle fût censée venir d'en haut, en
               même temps que l'arrêté principal, pour prévenir des discussions qu'auraient pu
               provoquer quelques individus chez qui l'intérêt personnel serait trop fortement
               prononcé. Je vous adresse donc ci-joint le projet, qui, s'il a votre approbation et
               celle de notre respectable collègue, pourrait être soumis au Grand Maître,<pb n="14" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_351_0014_v.jpg"/> et sortir
               ensuite de ses bureaux comme <persName>Minerve</persName> de la cuisse de <persName>Jupiter</persName>.</p>
            <p xml:id="L1810-11-30-a-p2">Une lettre de M. <persName ref="#pers_C137">Chabot</persName>
               de l'<placeName>Allier</placeName> <ref target="#corresp3">(3)</ref> à un de nos Professeurs de Droit, nous donne la certitude qu'il
               <choice>
            <sic>appuyera</sic> <corr>appuiera</corr>
          </choice> dans son Rapport la conservation de notre école préparatoire de Droit, dans
               l'hypothèse (admise) qu'elle sera composée de 4 Professeurs. On lui donnera la
               faculté de conférer le baccalauréat ; c'est tout ce que nous demandons : et loin de
               porter préjudice aux écoles spéciales, cet établissement contribuera à les peupler
               d'étudiants qui, sans la facilité de faire à <placeName>Genève</placeName> leurs deux premières années
               d'études, auraient renoncé à cette vocation. Nous espérons le même avantage, par les
               mêmes motifs, pour notre école préparatoire de Médecine et nous mettrons toutes ces
               espérances sous votre surveillance bénévole et spéciale, et sous celle de votre digne
               collègue, au souvenir duquel je désire vivement être rappelé.</p>
            <p xml:id="L1810-11-30-a-p3">Notre Recteur est
               embarrassé dans son administration, sur un point sur lequel il n'a pas pu obtenir
               d'éclaircissement suffisant : savoir, si les élèves, en prenant 8 inscriptions,
               c'est-à-dire 4 pour deux cours, doivent payer 24, ou seulement 12 francs ? Le
               Règlement imprimé n'est pas clair, ou plutôt lui a semblé contradictoire là-dessus.
               Il faut donc recourir à l'usage. Ainsi, veuillez nous faire savoir ce qui se
               pratique, afin qu'il s'y conforme.</p>
            <p xml:id="L1810-11-30-a-p4">Avez-vous eu, mon cher Collègue, le temps, et la
               bonté, de lire le Mémoire de M. <persName ref="#pers_S518">Sarthou</persName> sur l'attraction capillaire <ref target="#corresp4">(4)</ref> ? Je
               désirerais<pb n="15" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_351_0015_r.jpg"/> fort connaître votre opinion sur le mérite de ce travail, qui m'a semblé
               au premier coup d’œil simplifier beaucoup la théorie de M. <persName ref="#pers_L343">de Laplace</persName> <ref target="#corresp5">(5)</ref>. A propos
               de ce savant, je trouve dans l'annuaire de <date when-iso="1811">1811</date> <ref target="#corresp6">(6)</ref> dont il m'a fait cadeau, et qu'il
               présente un peu comme son ouvrage, deux inexactitudes assez fortes : <list>
            <item n="1"> Après nous
               avoir dit que les orbites des planètes sont des ellipses, il ajoute que l'orbite de
               la Terre s'appelle l'écliptique ; ce qui n'est point exact car cette orbite n'est
               qu'une ellipse particulière tracée sur le plan de l'Ecliptique <ref target="#corresp7">(7)</ref> ; celui-ci est
               essentiellement un cercle considéré sur ce même plan, et dont le rayon varie comme la
               distance de la planète qu'on veut lui rapporter ; le soleil est supposé au centre de
               ce cercle ; il est au contraire à l'un des foyers de l'ellipse.</item>
            <item n="2"> Dans le Tableau
               des départements on donne à l'<placeName>Aude</placeName> ce qui appartient à l'<placeName>Aveyron</placeName> <ref target="#corresp8">(8)</ref> et vice versa ;
               capitale, population, etc. tout est échangé !</item>
          </list> Des ouvrages aussi essentiellement
               didactiques que ceux-là devraient être rédigés avec un peu plus de soin.</p>
            <p xml:id="L1810-11-30-a-p5">Lorsque vous
               voudrez, et pourrez, me faire l'amitié de me répondre, mon très cher Collègue,
               veuillez faire partir votre lettre des bureaux de l'<orgName>Université</orgName> sous l'enveloppe grise
               qui les soustrait au tribut que nous ne devons point quand nous correspondons pour
               notre office. Adieu. Je conserve un souvenir précieux de vos aimables prévenances
               pendant mon dernier séjour à <placeName>Paris</placeName>, et de l'intéressante réunion à laquelle il me
               coûta beaucoup de me dérober certain Dimanche. Je me félicite déjà de la perspective
               de vous retrouver l'an prochain. Veuillez agréer l'expression de mon plus entier
               dévouement.<lb/>
               M. <persName>A. Pictet</persName>
        </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1810-11-30-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) carton 24, chemise 351.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) <persName ref="#pers_B70">Boissier</persName>, <persName ref="#pers_P446">Peschier-Fontanes</persName>
               (inspecteur de l'<orgName>Académie de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName>) et <persName ref="#pers_P450">Pictet</persName> réclamaient donc que le produit des
               inscriptions, des droits d'examen et des certificats soit réparti entre les
               professeurs qui enseignaient effectivement. Beaucoup d'entre eux, nommés à titre
               honoraire et sans traitement, ne donnaient en effet pas de cours. Concrètement, les
               sommes en jeu, diminuées de différents frais de fonctionnement (chauffage, éclairage,
               secrétariat), étaient dérisoires.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp3">(3) <persName>George-Antoine Chabot, dit Chabot de l'<placeName>Allier</placeName>
          </persName>
               (<date from-iso="1758" to-iso="1819">1758-1819</date>), juriste, qui collabora à la rédaction du Code civil. était depuis <date when-iso="1806">1806</date>
               inspecteur des études de droit.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp4">(4) <persName ref="#pers_S518">Sarthou</persName>, qui était professeur de physique au
               Lycée de <placeName>Bordeaux</placeName>, avait adressé son mémoire à <persName ref="#pers_P450">Pictet</persName>, qui ne voulait pas se
               prononcer sans en avoir référé à <persName ref="#pers_B63">Biot</persName>, et apparemment à <persName>Ampère</persName>. Ce n'est finalement
               que le <date when="1816-10-07">7 octobre 1816</date> que ces deux savants seront officiellement chargés par
               l'<orgName>Institut</orgName> d'examiner ce travail. Mais les procès-verbaux ne mentionnent aucun
               rapport.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp5">(5) <persName ref="#pers_L343">Laplace</persName> avait présenté ses études sur l'action capillaire devant
               l'<orgName>Institut</orgName> les <date when="1806-04-28">28 avril</date> et <date when="1806-09-29">29 sept. 1806</date> et les avait publiées dans les Suppléments I
               et II au livre X de <title>la Mécanique céleste</title> (<date when-iso="1806">1806</date>) [références].</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp6">(6) L'Annuaire du
               <orgName>Bureau des longitudes</orgName>, p. 1861.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp7">(7) L'écliptique elle-même désigne à proprement
               parler le grand cercle de la sphère céleste décrit en un an par le Soleil dans son
               mouvement apparent, ou par la Terre dans son mouvement réel de révolution autour du
               Soleil.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp8">(8) L'<placeName>Aude</placeName> avait été découpée en <date when-iso="1790">1790</date> dans la partie méridionale de la
               province de <placeName>Languedoc</placeName>, en bordure du <placeName>Roussillon</placeName> et du <placeName>comté de Foix </placeName>(chef-lieu  :
               <placeName>Carcassone</placeName>) ; l'<placeName>Aveyron</placeName> constituait la partie la plus orientale de la province de
               <placeName>Guyenne</placeName> et <placeName>Gascogne</placeName>, englobant <placeName>le Rouergue</placeName>, en bordure méridionale du <placeName>massif central</placeName>
               (chef-lieu : <placeName>Rodez</placeName>). </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>