<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1042</title>
        <author>Dupras, Claude-Joseph</author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                                        sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique
                                (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc type="original_manuscrit">
          <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1811-04-30-a">
            <country>France</country>
                  <settlement>Paris</settlement>
                  <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                  <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
            <idno>chemise 311ter.</idno>
          <altIdentifier>
              <idno type="old">L1042</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          
          <physDesc>
            <handDesc>
              <handNote>
                <name type="person">Dupras, Claude-Joseph</name>
              </handNote>
            </handDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont
                                    respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été
                                    normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_D219" type="sender">Dupras, Claude-Joseph</persName>
          <date when-iso="1811-04-30">30 avril 1811</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1811-04-30-a">
    <body>
      <div xml:id="L1811-04-30-a-div1">
        <opener>
          <pb n="901" facs="#ACAS_CRHST_AMP_21_311_ter_0229_r.jpg"/>
          <placeName>Bourg</placeName>, le <date when="1811-04-30">30 avril 1811</date>
        </opener>
        <opener>
          <persName ref="#pers_D219">Dupras</persName>, sous-principal du collège de <placeName>Bourg</placeName>, à Monsieur <persName>Ampère</persName>,
          inspecteur général de l'université impériale.</opener>
        <opener> Monsieur,</opener>
        <p xml:id="L1811-04-30-a-p1"> M. <persName>Olivier</persName> qui arrive à
                <placeName>Bourg</placeName>, m'apprend que votre départ de <placeName>Lyon</placeName> est retardé ; et je profite de cette
                circonstance pour vous écrire d'une manière toute franche, vous priant de trouver
                bon que je vous entretienne de mes intérêts, n'ayant pas pu le faire à <placeName>Bourg</placeName> comme
                je le désirais.</p>
        <p xml:id="L1811-04-30-a-p2">Vous avez vu, par l'exposé de nos comptes, que non seulement nous ne
                sommes pas payés des peines que nous prenons dans le collège de <placeName>Bourg</placeName>, mais même que
                nous sommes en perte en fournissant aux dépenses qu'il exige. Je sais bien que cela
                tient principalement à la hausse des comestibles et à la suppression de la dotation
                de la ville, deux causes qui pourront cesser ; cependant je crois être fondé en
                raison, lorsque je dis que je ne voudrais plus rester sous-principal dans ce
                collège, ayant une place qui peut être supprimée au premier moment.</p>
        <p xml:id="L1811-04-30-a-p3">J'ai eu
                l'honneur de vous témoigner que je désirais obtenir une place soit d'inspecteur
                particulier, soit de proviseur dans un lycée, soit enfin de principal d'un collège
                en pleine activité, bien monté, et de premier ordre comme celui auquel je suis
                maintenant attaché. Je vous prie de vous rappeler ma demande dans votre tournée, et
                de m'être utile, vous laissant à juger à laquelle de ces trois places je puis
                convenir. Ayant l'avantage d'être connu de vous, Monsieur, je m'abstiens de vous
                assurer par avance que vous n'aurez qu'à vous féliciter d'avoir été favorable à un
                père de famille qui n'a d'autre désir que celui de mériter l'estime de ses
                supérieurs par sa conduite et son exactitude à remplir tous ses devoirs.</p>
        <p xml:id="L1811-04-30-a-p4">Je vous ai
                dit que, dans le cas qu'on me proposât la direction d'un collège, je désirais qu'il
                ne fût point à créer, voici mes raisons : j'ai élevé seul la maison d'instruction
                que vous avez fréquentée dans la rue du gouvernement, et j'ai concouru par tiers
                avec M.M. <persName ref="#pers_C710">Creuset</persName> et <persName>Olivier</persName> à la restauration du collège de <placeName>Bourg</placeName> ; j'ai été si mal
                récompensé de tant de peines et de tant de soins, que je ne puis me résoudre à créer
                encore un nouvel établissement.</p>
        <p xml:id="L1811-04-30-a-p5">
          <pb n="902" facs="#ACAS_CRHST_AMP_21_311_ter_0230_v.jpg"/> Comme je suis persuadé que vous daignerez parler de
                moi et de ma demande à M.M. vos collègues, je vous prie de me permettre de vous
                rappeler les titres que je puis avoir à l'une des trois places que je sollicite.</p>
        <p xml:id="L1811-04-30-a-p6">Je
                puis justifier <list>
            <item n="1">°. qu'en <date when-iso="1791-00-00">1791</date>, je me suis livré à l'instruction publique dans une
                école particulière que je formai alors à <placeName>Bourg</placeName>.</item>
                  <item n="2">°. qu'en <date when-iso="1792">1792</date>, je fus nommé
                professeur au collège de <placeName>Bourg</placeName>, et que j'y ai rempli avec exactitude mes fonctions
                jusqu'en <date when-iso="1793-00-00">1793</date>.</item>
            <lb/>
                  <item n="3">°. qu'à cette époque, d'après une loi, je me rendis aux armées, d'où
                je ne me suis retiré qu'après avoir été honorablement congédié le <date when="1801-02-09">20 pluviôse an 9</date>,
                pour cause de deux blessures graves qui ne me permirent plus de faire mon service
                dans la ligne.</item>
            <lb/>
                  <item n="4">°. qu'à mon retour dans mes foyers, je formai seul un établissement
                d'instruction publique qui a été ensuite érigé en école élémentaire. (Je dis seul,
                parce que M. <persName>Olivier</persName> qui a été mon associé dans cette école, n'arriva de l'armée que
                six mois après qu'elle fût montée).</item>
            <lb/>
            <item n="5">°. que cette école secondaire a mérité les
                suffrages de M.M. <persName>Delambre</persName> et <persName>Villars</persName>, inspecteurs généraux des études, qui la
                visitèrent en l'an XI.</item>
                  <item n="6">°. que j'ai fait le sacrifice de cet établissement
                florissant et composé alors de 137 élèves, en le transférant dans les bâtiments de
                l'ancien collège, pour former le noyau de l'école secondaire communale.</item>
            <lb/>
                  <item n="7">°. que
                pendant les sept premières années, j'ai été associé par tiers aux charges et
                bénéfices de cette école secondaire communale, avec M.M. <persName ref="#pers_C710">Creuset</persName> et <persName>Olivier</persName>.</item>
            <lb/>
                  <item n="8">°.
                qu'en <date when-iso="1808-00-00">1808</date> M. <persName>Olivier</persName> se retira de l'association pour prendre une pension
                particulière dans <placeName>Bourg</placeName>, et qu'ayant entraîné avec lui une partie des pensionnaires
                du collège, la recette fut en <date when-iso="1809-00-00">1809</date> tellement décimée, que je fis une perte assez
                considérable par moitié avec M. <persName ref="#pers_C710">Creuset</persName>, le principal, ce qui décida ce dernier à
                faire le voyage de <placeName>Paris</placeName> pour demander sa retraite.</item>
            <lb/>
                  <item n="9">°. qu'à cette époque, et en
                cette occasion, je crus être victime d'une injustice. On nomma M. <persName>Olivier</persName> principal
                du collège à la place de mon associé M. <persName ref="#pers_C710">Creuset</persName>, me laissant toujours en second, moi
                qui étais le fondateur et le chef de l'établissement qui avait servi de noyau au
                collège (vous le savez, Monsieur, la raison de notre association était <persName ref="#pers_D219">Dupras</persName> et
                <persName>Olivier</persName>, et ensuite celle du collège <persName ref="#pers_C710">Creuset</persName>, <persName ref="#pers_D219">Dupras</persName> et <persName>Olivier</persName>). Moi qui étais
                alors le seul associé au principal du collège, et qui étais resté seul avec lui pour
                soutenir cet établissement public à nos périls et risques contre le pensionnat
                particulier de M. <persName>Olivier</persName>.</item>
          </list>
        </p>
        <p xml:id="L1811-04-30-a-p7">
          <pb n="903" facs="#ACAS_CRHST_AMP_21_311_ter_0231_r.jpg"/>Si j'eusse démérité, j'aurais regardé ce passe-droit
                comme ma punition, mais depuis vingt ans je remplis mon devoir avec soin, j'ai fait
                des sacrifices pour le bien de l'instruction publique, et voilà la récompense que
                j'en retire. Il est vrai qu'à cette époque je ne fis aucune démarche pour obtenir le
                principalat à <placeName>Bourg</placeName>, je ne pouvais en faire, ignorant que M. <persName ref="#pers_C710">Creuset</persName> qui était alors
                à <placeName>Paris</placeName> voulût se retirer, et à vous parler franchement, je n'aurais pas pensé qu'au
                moment où M. <persName ref="#pers_C710">Creuset</persName> aurait quitté, restant seul au collège, mes services auraient
                été oubliés ainsi. Tout ceci me prouve qu'on ne peut parvenir sans protecteur ; je
                vous prie donc monsieur <persName>Ampère</persName>, d'être le mien, et de faire vos efforts pour me
                mettre dans le cas de suppléer aux besoins de ma famille, en m'aidant à obtenir
                l'une des places que je sollicite.</p>
        <p xml:id="L1811-04-30-a-p8">Pour les deux premières places, je me déciderais
                à aller dans le pays qui me serait désigné, pourvu que ce fût en <placeName>France</placeName>, mais pour
                le principalat dans un collège, je craindrais m'éloigner beaucoup de mon pays, et
                encore, pour me déterminer, je désirerais savoir le nombre des élèves, soit internes
                soit externes, qui fréquentent cet établissement, le prix de la pension et celui de
                l'enseignement, le nombre des professeurs, la dotation faite par la ville, les
                charges &amp;c. Si donc l'occasion s'en présentait, je vous prierais de me
                <supplied>faire part</supplied> de ces détails autant que vous le pourrez. </p>
        <p xml:id="L1811-04-30-a-p9">Pardon, Monsieur, de ma
                trop longue épître, mais vous m'aviez promis de vous écrire <gap reason="lacune"/> besoin de vous faire part de tout ce que j'avais sur le cœur. Mon épouse
                se rappelle à votre souvenir en vous priant d'agréer ses respectueux hommages ; et
                en vous présentant les miens, je désire que vous soyez bien convaincu des sentiments
                avec lesquels j'ai l'honneur d'être,<lb/>
          Monsieur, votre très humble et très obéissant
                serviteur. <persName ref="#pers_D219">Dupras</persName>.</p>
                  <p xml:id="L1811-04-30-a-p10">M. <persName>Simon</persName> s'est présenté au collège le lendemain de votre départ ;
                il aurait désiré vous saluer, et il m'a chargé ainsi que M. <persName>
            <unclear>Raussin</unclear>
          </persName> de vous
                présenter ses devoirs. Je désirerais avoir les papiers ou pièces qui me concernent
                et que M. <persName>Tavel</persName> de <placeName>Paris</placeName> vous remit il y a trois ans environ; si vous les aviez à
                <placeName>Lyon</placeName>, je vous prierais de les entreposer chez mon beau-père.</p>
        <closer>
          <pb n="904" facs="#ACAS_CRHST_AMP_21_311_ter_0232_v.jpg"/>A Monsieur <persName>Ampère</persName>, Inspecteur général de l'université
                impériale, à son passage à <placeName>Lyon</placeName>.</closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>