<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 551</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1817-03-28-a">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 528-529</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L551</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L551manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country xmlns="">France</country>
                        <settlement xmlns="">Paris</settlement>
                        <institution xmlns="">Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository xmlns="">Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno xmlns="">chemise 393 quarto</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages in-4° sans adresse.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1817-03-28">28 mars
                        1817</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Roux-Bordier, Jacques</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1817-03-28-a">
      <body>
         <div>
            <opener>28 mars 1817</opener>
            <p>Mon bien cher ami, je pense que M. Gosse vous aura communiqué une lettre autant
               adressée à vous qu'à lui et contenant la réponse à la partie politique de la lettre
               que vous m'avez fait l'amitié de m'écrire et dont je vous fais mille et mille
               remerciements ; car vous savez quelle félicité c'est pour moi d'en recevoir de ces
               excellents amis de <placeName>Lyon</placeName> parmi lesquels vous tenez un des premiers rangs. Quant à la
               partie psychologique, je me propose depuis lors d'y répondre directement ; mais ce
               n'est pas une petite affaire. Vous me dites que vous ne me demandez pas où j'en suis,
               mais où en est M. <persName>de Biran [Maine de Biran</persName>], parce que mon tableau n'est pas parvenu
               à sa perfection et que M. <persName>de Biran</persName> doit s'être arrêté à quelque chose désormais
               invariable. C'est précisément le contraire. Je vais d'abord vous prouver que le
               tableau l'est à jamais en en joignant une copie à cette lettre, où il ne peut plus y
               avoir rien à changer, comme vous vous en assurerez en le parcourant : non seulement
               par lignes horizontales, ce qui donne l'ordre chronologique de nos connaissances,
               divisé en deux époques, dont l'une dure jusqu'à ce qu'on apprenne à parler, et
               l'autre depuis lors jusqu'à la fin de la vie, mais encore en comparant les termes qui
               occupent des places correspondantes dans chaque système, en sorte que vous voyiez
               comment l'on passe d'une combinaison du premier (système subjectif) à celle qui lui
               correspond dans le dernier (système rationnel), par les combinaisons correspondantes
               des deux systèmes intermédiaires. Voyez et jugez, dites-moi ensuite si vous persistez
               dans l'opinion où vous étiez en 1815 qu'il n'y a point d'harmonie ! Ce tableau n'est
               rien en comparaison de la théorie qui démontre la réalité objective en la rendant à
               la fois indépendante de la sensibilité et de l'hypothèse de <persName>Kant</persName> et des écossais, qui
               ne sont les unes comme les autres que des idées innées sous une nouvelle
               dénomination. C'est cette théorie dont M. <persName>de Biran</persName> a posé les fondements et que j'ai
               développée en y joignant celle que j'avais faite avant de venir demeurer à <placeName>Paris</placeName>. Ces
               fondements ont été adoptés et enseignés à son cours par le professeur de philosophie
               la <orgName>Faculté de <placeName>Paris</placeName>
          </orgName>, M. <persName>Cousin</persName>. Mais, au lieu de les compléter comme moi, il le fait
               en y joignant une partie de la théorie de <persName>Reid</persName> et de <persName>Kant</persName>. Cela le rejette dans les
               mêmes inconvénients de tendance sceptique que s'il était Reidiste pur, ou Kantiste
               pur ; mais il n'en convient pas et croit l'éviter par des raisons qui ne sont qu'un
               simple paralogisme transcendental, tel que celui que <persName>Kant</persName> a si sérieusement réfuté.
               En vous parlant tout à l'heure de l'indécision des idées de M. <persName>de Biran</persName>, j'avais
               l'esprit plein de ce qu'il hésite sans cesse, pour compléter sa psychologie, entre M.
               <persName>Cousin</persName> et moi. Nous nous réunissons tous trois chez lui tous les lundis après dîner
               pour discuter sur ces matières-là. Tantôt il penche du côté de M. <persName>Cousin</persName>, tantôt du
               mien. Cependant il est évident que, sur ce point-là, c'est moi qui ai raison.
               N'est-ce pas, mon cher ami, que c'est l'objectif qui produit primitivement le
               subjectif et non pas des formes subjectives, idées qui nous font croire sans raison à
               un objectif qui pourrait bien n'exister pas ? Quant à la chimie, je sais bien qu'elle
               fera encore des progrès que nous ne pouvons prévoir quant à présent. Je n'ai pas pu
               faire encore votre commission pour M. <persName>Martin</persName>. Si l'on admettait à votre Société un
               précis psychologique sur l'état actuel de cette science de l'intelligence humaine qui
               est dans ce moment tout pour moi et de la révolution qu'elle va éprouver en s'élevant
               au degré de certitude et de rigueur des autres sciences, je pourrais bien vous
               l'envoyer. Je ne penserai probablement pas de longtemps à la chimie ; mais je ne vois
               pas du tout pourquoi la vapeur nitreuse, c'est-à-dire l'acide nitreux sec et liquide,
               le chlore et le phosphore sont plus incertains que le gaz nitreux et les métaux
               parfaits : comment l'analyse de l'acide hydrochlorique est moins certaine que celle
               de l'eau. Voyez donc le mémoire de <persName>Dulong</persName> sur l'acide nitreux. Mille amitiés, je vous
               prie, de ma part à M. <persName>Gosse</persName>. Adieu, mon bien cher ami, tout à vous. <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
            <closer>à <placeName>Genève</placeName> (<placeName>Suisse</placeName>) </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Quatre pages in-4° sans adresse. Publié en grande partie par
               Mme <persName>Cheuvreux</persName>, p. 116 et 117. Pour la lettre à M. <persName>Gosse</persName>, voir plus haut, A.
               317.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>