<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 881</title>
            <author>Pictet, Marc-Auguste</author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1810-12-20-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>Pictet</surname>
                     <forename>Marc-Auguste</forename>
                  </author>
                  <editor>
                     <surname>Sigrist</surname>
                     <forename>René</forename>
                  </editor>
                  <title>Correspondance. Sciences et techniques, t. II Les correspondants
                     français</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Genève</pubPlace>
                     <publisher>Slatkine</publisher>
                     <date when="1998">1998</date>
                     <biblScope type="pp">p. 16-17</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L881</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L881manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 351</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Pictet, Marc-Auguste</persName>
          <date when-iso="1810-12-20">20 décembre
                  1810</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1810-12-20-a">
      <body>
         <div xml:id="L1810-12-20-a-div1">
            <opener>
          <pb n="16" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_351_0016_r.jpg"/> <placeName>Genève</placeName>, <date when="1810-12-20">20 décembre 1810</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1810-12-20-a-p1">J'eus l'honneur de vous écrire Monsieur et très honoré Collègue le <date when="1810-11-30">30</date> du mois dernier
               en vous envoyant la peau d'un ours ; c'était un mode de répartition proposé, pour le
               reversement supposé en faveur de l'académie de <placeName>Genève</placeName>. Je sais trop bien par
               expérience, avec quelle lenteur notre grande machine universitaire tourne, pour
               m'étonner le moins du monde d'être sans réponse. Ma lettre a un autre objet. Le
               voici. Entre les innombrables changements dont nous sommes témoins, la réunion du
               <placeName>Valais</placeName>, sous le titre de <placeName>Département du Simplon</placeName>, nous intéresse particulièrement. Les
               Valaisans désirent fort qu'à cette occasion <placeName>Genève</placeName> devienne siège d'une Cour
               d'appel ; leurs députés le demanderont à l'Empereur ; notre ville vient de faire la
               même demande et a nommé, pour la porter aux pieds du trône, une députation dont M.
               <persName>Boissier</persName> notre Recteur <ref target="#corresp1">(1)</ref> est l'un des trois membres et quoique le Moniteur ait
               annoncé l'adjonction du <placeName>Simplon</placeName> à la Cour d'appel de <placeName>Lyon</placeName>, nous ne nous tenons pas
               pour battus et <placeName>Lyon</placeName> qui a déjà quatre départements dans son ressort, ne souffrirait
               pas beaucoup en nous en cédant un, et resterait ainsi dans la moyenne de la très
               grande pluralité des Cours d'appel de l'Empire <ref target="#corresp2">(2)</ref>.</p>
            <p xml:id="L1810-12-20-a-p2">Mais quelle que soit l'issue de
               cette demande, il nous semble <pb n="17" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_351_0017_v.jpg"/> que sous le rapport de l'Instruction, on ne peut <choice>
            <sic>guères</sic> <corr>guère</corr>
          </choice>
               faire ressortir d'une autre académie ; que celle de <placeName>Genève</placeName> le nouveau Département
               <ref target="#corresp3">(3)</ref>. La demande en est adressée en forme par notre Recteur à S<ex>on</ex> E<ex>xcellence</ex>
               le Grand Maître par le courrier d'aujourd'hui, et c'est pour vous en prévenir, mon
               très honoré collègue, et vous demander votre appui et celui de notre respectable abbé
               Roman en faveur de cette demande, que je vous écris aujourd'hui. Les convenances
               locales y existent au plus haut degré. D'anciens rapports nous lient avec le
               ci-devant <placeName>Valais</placeName>, et la différence des religions est si peu un obstacle que notre
               Curé vous dira quand vous voudrez, que sous le rapport de l'inspection et de la
               protection de son école il ne voudrait changer notre Recteur contre aucun autre.
               Cette école est en grande partie votre ouvrage et celui de votre excellent Collègue,
               et elle mérite tout votre intérêt.</p>
            <p xml:id="L1810-12-20-a-p3">L'idée de faire voyager l'Inspecteur de <placeName>Lyon</placeName>
               jusqu'aux Sources du <placeName>Rhône</placeName> serait assez étrange, et pour celui de <placeName>Genève</placeName> <ref target="#corresp4">(4)</ref> elle est
               tout naturelle. Notre Académie, en acquérant ainsi un ressort plus étendu, y
               gagnerait plus de consistance et plus de moyens. Alors peut-être on nous disputerait
               moins la conservation de notre école préparatoire de Droit et de celle de Médecine,
               que nous serions désolés de perdre après en avoir joui si longtemps <ref target="#corresp5">(5)</ref>. Veuillez
               donc mon très cher collègue, si vous y êtes appelés l'un ou l'autre et si nous avons
               le bonheur que vous partagiez notre opinion, prêcher sur ce texte dans l'occasion, et
               même la faire naître au besoin. Si notre députation est acceptée, ce qui
               malheureusement est encore fort douteux, mon ami <persName>Boissier</persName>, et mon parent<persName ref="#pers_P451"> Pictet
               Diodati</persName> <ref target="#corresp6">(6)</ref> qui la présidera, auront l'honneur de vous voir, et prendront langue
               auprès de vous. Avez-vous eu le temps de parcourir le mémoire sur l'attraction
               capillaire de M. <persName ref="#pers_S518">Sarthou</persName> ? Veuillez-une fois m'en dire votre avis. Adieu Monsieur et
               très honoré collègue. J'espère que mes lettres vous parviennent franches sous le
               couvert de S<ex>on</ex> E<ex>xcellence</ex>  sans quoi je me ferai grand scrupule de vous écrire
               si souvent. Agréez tout mon dévouement et veuillez ne pas m'oublier auprès de votre
               digne compagnon de voyage.<lb/>
               M. <persName>A. Pictet</persName>
        </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1810-12-20-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) <persName ref="#pers_B70">Henri Boissier</persName> (<date from-iso="1762-00-00" to-iso="1845-00-00">1762-1845</date>) était depuis <date when-iso="1800-00-00">1800</date> recteur de
               l'Académie de <placeName>Genève</placeName>.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) Aux yeux de <persName ref="#pers_P450">Pictet</persName>, le véritable enjeu de cette affaire
               était le maintien de l'<orgName>Académie de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName>, la loi sur l'Université ne prévoyant de
               facultés que pour les villes dotées d'une Cour d'appel.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp3">(3) Jusque là, le ressort de
               l'<orgName>Académie de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName>, maintenue par une clause du traité de réunion de <date when-iso="1798">1798</date>, ne
               s'étendait guère au-delà de l'ancien territoire de la Ville, et ne couvrait donc pas
               même, et de loin, l'ensemble du département du <placeName>Léman</placeName>.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp4">(4) En l'occurrence le pasteur
               <persName>Jacques-Louis Peschier</persName> (<date from-iso="1759-00-00" to-iso="1831-00-00">1759-1831</date>), dit <persName>Peschier-Fontanes</persName>, qui était depuis <date when-iso="1809-00-00">1809</date>
               professeur honoraire de morale évangélique et professeur adjoint de mathématiques
               élémentaires, après avoir été suppléant à la chaire de physique expérimentale de
               M. <persName>A. Pictet</persName>.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp5">(5) L'Auditoire de Droit existait en effet depuis le début du XVIIIe
               siècle ; en revanche, l'<orgName>École de Médecine</orgName> n'avait été instaurée, très timidement,
               qu'en <date when-iso="1802">1802</date>.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp6">(6) L'avocat <persName>Jean Marc Jules Pictet-Diodati</persName> (<date from-iso="1768-00-00" to-iso="1828-00-00">1768-1828</date>) était député du
               département du <placeName>Léman</placeName> au Corps Législatif depuis <date when-iso="1799">1799</date>. Il venait d'accéder à la
               dignité de chevalier d'Empire.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>