<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 837</title>
                <author>Dumouchet, F.</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1825-01-15-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 351</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L837</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Dumouchet, F.</persName>
          <date when-iso="1825-01-15">15 janvier 1825</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1825-01-15-a">
        <body>
            <div xml:id="L1825-01-15-a-div1">
                <opener>
          <pb n="31" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_351_0031_r.jpg"/> J.M.J  Coll. Rom. <date when="1825-01-15">15 janvier 1825</date>
                </opener>
                <p xml:id="L1825-01-15-a-p1">Monsieur et Respectable ami, Pardonnez-moi si je ne vous ai pas écrit plus tôt,
                    ce n'est certainement pas que je vous ai oublié. J'ai souvent pensé à vous
                    surtout devant <persName type="no-index">Dieu</persName>. Vos [soins] en
                    votre [temps] que vous avez si souvent bien voulu me
                    donner, l'intérêt que vous m'avez toujours témoigné me faisaient un devoir dont
                    je m'acquitte bien volontiers. J'ai fait mettre à la poste à
                    <placeName>Rome</placeName> la lettre pour Mr votre fils, mais je ne l'ai pas
                    encore vu et n'en ai pas eu de nouvelles. J'ai distribué à
                    <placeName>Turin</placeName>, à <placeName>Milan</placeName>, à
                    <placeName>Rome</placeName>, etc... la description de votre nouvel appareil et
                    quelques uns de vos opuscules que vous m'aviez confiés. Notre professeur de
                    physique et de chimie les goûte beaucoup et se propose bien d'exposer à ses
                    élèves vos découvertes et votre théorie, et de répéter quelques unes de vos
                    expériences. Quant au grand appareil, je ne crois pas qu'il le demande encore
                    cette année, à cause de la difficulté du transport. Je ne crois pas d'ailleurs
                    que les artistes de <placeName>Rome</placeName> soient en état de l'exécuter. Et
                    puis dans où il faut monter ce collège absolument de tout on ne peut pas
                    faire beaucoup de dépenses<pb n="32" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_351_0032_v.jpg"/> en instruments. Au reste nous avons bien à bénir la
                    providence. Le nombre des écoliers est déjà de plus de mille et ils sont animés
                    d'un très bon esprit, remplis de zèle et pour la piété et pour les sciences. Dès
                    le commencement ils nous ont donné beaucoup de consolation. Pour moi ma classe
                    n'est pas bien nombreuse mais je suis fort content de mes élèves. Tous
                    travaillent bien et la plupart avec succès. Nous avons déjà vu les deux
                    trigonométries, nous commençons à en faire quelques applications à l'astronomie.
                    Je ne tarderai pas à leur donner des notions suffisantes de géométrie analytique
                    et de calcul différentiel et je profiterai des excellentes choses que vous avez
                    bien voulu me communiquer. Je verrais bien volontiers le suite de vos feuilles
                    sur le calcul différentiel si vous vouliez avoir la bonté de les remettre à
                    celui qui vous rendra cette lettre, il me les ferait tenir, avec quelque autre
                    chose par la même occasion. J'espère que vous voudrez bien y ajouter une petite
                    lettre. Je désire bien savoir si vous avez commencé votre cours au
                    <orgName>collège de France</orgName> et comment vous en êtes content, si vous
                    êtes toujours dans l'intention de faire imprimer vos leçons de physique que nous
                    verrions avec bien de l'intérêt. Je souhaite bien vivement que
                    <persName type="no-index">Dieu</persName> répande des bénédictions sur vos travaux, pour la
                    gloire de sa Religion sainte<cb/>
                    et qu'il vous donne autant de consolation au
                    <orgName>collège de France</orgName> que vous avez éprouvé de peine et de
                    contradictions à l’<orgName>École polytechnique</orgName>. Au reste soit qu'il
                    plaise à <persName type="no-index">Dieu</persName> de nous consoler par les succès ou de nous
                    éprouver par les tribulations, le vrai chrétien sait profiter de tout, parce
                    qu'il sait que dans les vues paternelles de la divine providence tout est
                    ordonné avec une sagesse infinie et pour notre plus grand bien. Veuillez croire
                    toujours, Monsieur, dans les sentiments chrétiens et de reconnaissance que vous
                    m'avez inspirés, invariablement en N.S.<lb/>
                    Votre humble et dévoué serviteur.<lb/>
                    
                    <persName ref="#pers_D844">Dumouchet</persName> Prêtre<lb/>
                    Prof. au <orgName>Collège Romain à
                    <placeName>Rome</placeName>
          </orgName>
        </p>
                <p xml:id="L1825-01-15-a-p2">Post. Script.<lb/>
                    Avant de clore ma lettre, je l'ai
                    montrée à notre professeur qui reste décidé à employer quelque argent dont on
                    lui a donné la disposition pour se procurer votre grand appareil. Nous allons
                    aujourd'hui au <orgName>Collège de la Sapience</orgName> et il est possible que le professeur se
                    détermine aussi à en faire venir un pour lui. Mais j'écris à
                    <placeName>Paris</placeName> par la même occasion pour en demander un ou
                    peut-être deux ou trois à M. <persName ref="#pers_P455">Pixii</persName>. Je suis charmé que le
                    Collège Romain ait l'initiative, en vous faisant mieux connaître encore et
                    en <placeName>Italie</placeName>, le tout <foreign xml:lang="lat">ad majorem Dei
                        Gloriam, a quo bona cuneta precedant et ad quum</foreign>
                    <gap reason="lacune_CGA"/>. Je vous prierai de voir cet instrument ou ces
                    instruments chez M. <persName ref="#pers_P455">Pixii</persName> pour vous assurer qu'ils sont
                    bien conditionnés, avant qu'il les expédie... de nouveau tout à vous en N.S.<lb/>
                    D.f.s.j.</p>
                <closer>Monsieur <persName>Ampère</persName>, de
                    l'<orgName>Académie des sciences</orgName>, et professeur au <orgName>Collège Royal</orgName>,
                    <placeName>rue des fossés St Victor</placeName>, au coin de celle du boulanger
                    n°19, près l’<orgName>École polytechnique</orgName> à
                    <placeName>Paris</placeName>. </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>