<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1053</title>
        <author>Monnin</author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                                        sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique
                                (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc type="original_manuscrit">
          <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1831-09-26-a">
            <country xmlns="">France</country>
                  <settlement xmlns="">Paris</settlement>
                  <institution xmlns="">Archives de l'Académie des sciences</institution>
                  <repository xmlns="">Fonds André-Marie Ampère</repository>
            <idno xmlns="">chemise 393.</idno>
          <altIdentifier>
              <idno type="old">L1053</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          
          <physDesc>
            <handDesc>
              <handNote>
                <name type="person">Monnin</name>
              </handNote>
            </handDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont
                                    respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été
                                    normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Monnin</persName>
          <date when-iso="1831-09-26">26 septembre 1831</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1831-09-26-a">
    <body>
      <div>
        <opener>ce 26 7bre 1831</opener>
        <p>Monsieur ! Le vingt-deux septembre dernier, j'ai eu l'honneur de
                vous parler relativement à ma proposition pour se préserver des naufrages. Je
                pensais encore vous entretenir d'un autre moyen tendant au même but, mais craignant
                de trop vous déranger voyant que vous étiez occupé, je me suis tu. Je me propose
                d'en faire le sujet d'un second mémoire ; mais pour mieux, je désire faire une
                petite expérience calculée. Je suis peu dans l'aisance, ce motif retardera mon
                travail. Vous avez dit avec raison que des outres seraient gênantes : ne
                pourraient-elles pas être faites de telle sorte qu'elles puissent être gonflées et
                dégonflées à volonté ? Alors, quand l'orage serait passé, ce ne serait plus que des
                peaux qui seraient serrées, sans occuper grande place. Ou mieux encore, les laisser
                continuellement gonflées autour des vaisseaux ; seulement quand l'orage serait passé
                on les relèverait un peu, afin qu'elles ne flottent pas sur l'eau. De cette manière,
                elles ne seraient nullement gênantes, et on aurait de plus l'avantage de ne jamais
                être surpris par l'orage. J'ai eu un entretien avec un marin qui s'est trouvé dans
                un cas où l'on s'attendait de moment en moment de voir le vaisseau couler, par suite
                d'une dégradation qui donnait entrée à l'eau. Pendant que les uns travaillaient à
                réparer l'ouverture, les autres étaient à la pompe. Le vaisseau était presque rempli
                d'eau ; et dès que l'ouverture a été bouchée, le danger a cessé, a dit ce marin,
                quand deux cent livres d'eau de plus l'auraient fait couler. D'après cela, peut-on
                douter que les outres soient un puissant préservatif et qu'ils [sic] laisseraient
                couler les vaisseaux quand ils se remplissent presque entièrement d'eau, et
                peut-être tout à fait avant de couler. Au sujet des matelas, vous m'avez fait
                observer une difficulté que je n'avais pas prévue, qui est de les arrêter aux
                vaisseaux. Quand on construit un vaisseau, ne peut-on pas étendre ces matelas entre
                les parois du double et les y clouer ainsi que les plaques en cuivre ? Quant aux
                vaisseaux déjà construits, on obtiendrait approchant le même effet en fixant les
                matelas en dehors, avec des clous et les recouvrant de planches. Autre moyen, pour
                empêcher les vaisseaux de se séparer en se heurtant contre les rochers. Ce serait
                d'établir des chaînes dans l'intérieur des vaisseaux d'une extrémité à l'autre tant
                en longueur qu'en largeur en se croisant, et étant arrêtées de distance en distance
                aux vaisseaux avec des forts clous rivés. On pressent bien que toutes ces chaînes ne
                seraient point brisées par les chocs des rochers ; et dans le cas où quelques unes
                le seraient, forcément il s'en trouverait toujours qui ne seraient point cassées,
                par la raison qu'étant placées en long et en large, il y aurait la moitié de ces
                chaînes qui ne seraient assujettie à aucun effort et, quoique les vaisseaux, par des
                chocs extrêmement violents viennent à s'ouvrir ils ne s'en iraient pas en débris et
                soutenus par les outres, on ne périrait pas, et on pourrait faire les réparations
                les plus urgentes. Pardonnez, Monsieur, l'importunité de ma lettre, que j'ai cru
                pour le bien devoir vous écrire. Puisse-t-elle vous paraître digne d'une brève
                réponse. Daignez agréer l'assurance de mon profond respect. Votre très humble et
                obéissant serviteur. Monnin [P.S.] Mon adresse : Monnin chez monsieur Mottet,
                fabricant de gants, rue Saint-Denis n°170 à Paris.</p>
        <closer>Monsieur Ampaire [sic], membre de l'Académie des
                sciences</closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>