<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 801</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1833-11-08-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 773-774-775</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L801</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L801manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>Suisse</country>
                        <settlement>Genève</settlement>
                        <institution>Bibliothèque de Genève</institution>
                        <idno>Ms 2314.</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1833-11-08">8 novembre 1833</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_L333" type="adressee">La Rive, Auguste de</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1833-11-08-a">
      <body>
         <div xml:id="L1833-11-08-a-div1">
            <opener>
          <date when="1833-11-08">8 novembre 1833</date>
        </opener>
            <opener>Mon très cher confrère.</opener>
            <p xml:id="L1833-11-08-a-p1"> J'ai mille remerciements à vous faire de votre excellente
               esquisse des principales découvertes faites sur l'électricité depuis quelques années,
               qui, sous un titre trop modeste, expose avec tant de clarté et de précision tous les
               faits de quelque importance. Je regrette infiniment que la lettre que M. <persName>Colladon</persName>
               devait vous porter à l'époque où il devait quitter <placeName>Paris</placeName> pour se rendre à <placeName>Genève</placeName>, il
               y a je crois huit ou neuf mois, et dont j'avais déjà écrit huit ou dix pages, n'ait
               pas été finie avant son départ. Voyant que cela ferait un gros paquet si je mettais,
               comme j'avais commencé de le faire, les résultats que j'obtenais de jour en jour dans
               des expériences que je faisais avec M. <persName>Melloni</persName> sur l'action des aimants pour
               déterminer ou diriger un courant électrique dans un conducteur fermé, je crus qu'il
               valait mieux attendre une autre occasion pour achever ma lettre afin de compléter ce
               travail fait avec M. <persName>Melloni</persName> et de pouvoir vous donner tous les résultats à la fois.</p>
            <p xml:id="L1833-11-08-a-p2">
               Vous avez pu en voir quelques extraits dans les journaux d'après ce que j'en avais
               dit à l'<orgName>Institut</orgName>. Mais les résultats, en apparence contradictoires, que j'obtenais ne
               m'ayant pas permis de l'achever, je partis pour ma tournée universitaire, et la
               lettre commencée resta dans un tas de papiers où je viens d'en retrouver les huit
               premières pages. Je les joins à cette lettre et vous reconnaîtrez facilement à l'état
               et à la couleur qu'ont pris le papier et l'encre qu'elle a, en effet, été écrite à
               cette époque <ref target="#corresp2">(2)</ref>. Ce qui fit que je négligeai de vous envoyer ce commencement de
               lettre avant mon départ pour ma tournée, c'est que, quelque temps auparavant, M.
               <persName>Underwood</persName>, en partant pour <placeName>Londres</placeName>, s'était chargé de remettre à M. <persName ref="#pers_F239">Faraday</persName> une
               lettre où je faisais la même réclamation dont je vous parlais dans la mienne et vous
               avez pu voir dans son dernier ouvrage qu'il reconnaît complètement la réalité de
               l'expérience sur laquelle il avait cru pouvoir jeter des doutes et par laquelle nous
               avons constaté, en <date when-iso="1822-00-00">1822</date>, la production des courants électriques par influence :
               expériences répétées depuis plusieurs fois en public dans mes cours au <orgName>Collège de
               France</orgName> bien avant l'admirable travail fait sur ce sujet par l'illustre physicien
               anglais. C'est lui qui a découvert que le courant produit par influence a lieu en
               sens opposé à celui du courant qui lui donne naissance, qu'il est instantané et que,
               quand l'action cesse, il y a un nouveau courant par influence qui est, au contraire,
               dans le même sens que le courant que l'on vient d'éloigner ou d'anéantir. C'est là,
               certes, une des plus belles découvertes sur les phénomènes d'électro-dynamique ; mais
               ce n'est pas M. <persName ref="#pers_F239">Faraday</persName> qui est l'auteur du fait même de la production du courant par
               influence, puisque nous avions obtenu ce courant en <date when-iso="1822-00-00">1822</date>.</p>
            <p xml:id="L1833-11-08-a-p3">Cette lettre laissée dans
               mes papiers, si elle vous était parvenue à l'époque où M. <persName>Colladon</persName> se rendit à
               <placeName>Genève</placeName>, vous aurait fait modifier ce que vous dites à ce sujet aux dernières lignes
               des pages 80 et 214, en vous fournissant l'occasion toute naturelle de parler de
               notre expérience de <date when-iso="1822-00-00">1822</date>. Les découvertes de M. <persName ref="#pers_F239">Faraday</persName> dont M. <persName>de Nobili</persName> a déduit
               avec tant de sagacité la véritable explication de celles de M. <persName>Arago</persName> sur l'action
               mutuelle d'un disque mobile et d'un aimant libre de tourner autour du même axe,
               rendent également raison de toutes les circonstances que présente notre expérience.</p>
            <p xml:id="L1833-11-08-a-p4">
               La lame mince pliée en cercle se porte vers les pôles du fer à cheval ou s'en
               éloigne, pour rester à peu près dans la position qu'elle a prise tant que dure le
               courant excité dans l'hélice, précisément parce que, la première action n'étant
               qu'instantanée, il n'y en a plus tant qu'il subsiste. Dès qu'on le fait cesser, la
               lame pliée en cercle revient vers sa position primitive parce qu'il s'y produit un
               courant instantané en sens contraire, C'est ce retour, que j'attribuais à une force
               de torsion dans le fil, qui me faisait croire à la persistance de la première action
               tant que durait le courant comme faisant équilibre à cette prétendue force de torsion
               qui n'existait réellement pas. Quant à la direction semblable ou contraire des
               courants, je n'ai jamais, en effet, fait les expériences nécessaires pour la
               déterminer. Mais il est de fait que, dans trois ou quatre endroits de mes mémoires ou
               opuscules dans lesquels j'en ai parlé, j'ai toujours évité d'en parler, parce que je
               me proposais toujours d'entreprendre, sur les courants par influence, un travail
               complet que je n'ai jamais fait.</p>
            <p xml:id="L1833-11-08-a-p5">Mais je me suis trop écarté de mon but qui était
               surtout de vous remercier de l'envoi que vous avez eu la bonté de me faire d'un
               ouvrage dont je ne saurais exprimer tout le mérite ; la manière parfaite dont les
               faits sont exposés rivalise avec la profondeur des vues et la justesse des idées, et
               ensuite de vous recommander le jeune <persName>Édouard Olivier</persName> qui vous remettra cette lettre.
               Entré à l'<orgName>école Polytechnique</orgName> en <date when-iso="1829-00-00">1829</date>, il a été opéré pour une hernie dans le courant
               de <date when-iso="1830">1830</date> et forcé de prendre un congé de convalescence. Rentré vers la fin de <date when-iso="1830-00-00">1830</date>, il
               a donné sa démission en <date when-iso="1831-00-00">1831</date> parce que son infirmité le rendait impropre au service
               militaire et qu'il ne pouvait pas atteindre aux places des <orgName>Ponts et Chaussées</orgName>.
               Maintenant, à l'âge de 25 ans, pour se créer des ressources, il désire enseigner les
               sciences à <placeName>Genève</placeName> où quelques amis lui promettent leur appui. Ce serait un grand
               bonheur pour lui de pouvoir y paraître sous vos auspices et sous ceux de M. <persName>de
               Candolle</persName> à qui je vais écrire par la même occasion.</p>
            <p xml:id="L1833-11-08-a-p6">Je me proposais aussi de faire
               une lettre pour M. <persName>Maurice</persName> ; mais à peine me restera-t-il le temps d'écrire quelques
               lignes à M. <persName>de Candolle</persName> avant l'instant où je dois tenir mes lettres prêtes, et il ne
               faut pas que je me mette dans le cas où je me suis mis lors du départ de M. <persName>Colladon</persName>.
               Je vous supplie, pensant que les occasions de voir M. <persName>Maurice</persName> [ne vous manqueront
               pas], de suppléer à mon silence, tant à l'égard du vif intérêt que je porte à M.
               <persName>Olivier</persName> qui en est si digne que relativement au désir que j'avais de lui rappeler
               toute l'amitié dont je serai à jamais pénétré pour lui. Que je regrette qu'il ait
               renoncé au séjour de <placeName>Paris</placeName> où nous avions des conversations si douces et si
               fructueuses pour moi dont je me souviendrai toute ma vie !</p>
            <p xml:id="L1833-11-08-a-p7">Mais ce qui est surtout
               gravé dans mon cœur en traits ineffaçables, c'est le temps si heureux pour moi que
               j'ai passé à <placeName>Genève</placeName> et à <placeName>Pressingue</placeName> auprès de vous, mon cher confrère, et de Monsieur
               votre père, qui eut pour moi des attentions si délicates et si multipliées pendant
               mon trop court séjour à <placeName>Genève</placeName>. Ces doux souvenirs sont si présents à ma mémoire que
               je ne puis croire que onze ans se soient écoulés depuis. Je vous prie de lui offrir,
               ainsi qu'à Madame votre mère, l'hommage de mon respect et de mon éternelle
               reconnaissance.</p>
            <p xml:id="L1833-11-08-a-p8">Quant à moi, je m'occupe uniquement de l'ouvrage sur la
               classification générale de toutes les vérités que l'homme peut connaître et dont se
               composent toutes les sciences et tous les arts. L'impression en a été suspendue
               quelque temps à cause de ma tournée et de bien d'autres circonstances. Elle est
               reprise à présent et j'espère que, dans trois ou quatre mois, le premier des deux
               volumes de mon ouvrage aura paru. Vous savez que vous serez un des premiers à qui
               j'en enverrai un exemplaire.</p>
            <p xml:id="L1833-11-08-a-p9">Je vous prie d'agréer de nouveau tous mes remerciements.
               Ne m'oubliez pas auprès d'aucun de vos compatriotes dont j'ai eu l'avantage de faire
               la connaissance pendant le trop court séjour que j'ai fait à <placeName>Genève</placeName>. Vous savez trop
               quelle tendre amitié je vous ai vouée pour que je cherche à vous l'exprimer. Je suis,
               mon très cher confrère, votre mille fois tout dévoué.<lb/>
               <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1833-11-08-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Bibliothèque publique et universitaire de <placeName>Genève</placeName>. Cf. <persName>SORET</persName>,
               <persName ref="#pers_L333">Auguste de La Rive</persName>, p. 263, où la lettre est reproduite en grande partie.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) La
               lettre dont il s'agit doit être la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1833-04-00-a">L1833-04-00-a</ref>. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>