<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 915</title>
                <author>Bredin, Claude-Julien</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1815-06-02-b">
                    <monogr>
                        <author>
                            <surname>De Launay</surname>
                            <forename>Louis</forename>
            </author>
                        <title>Lettres inédites de Claude-Julien Bredin</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Lyon</pubPlace>
                            <publisher>Académie des sciences, belles-lettres et arts</publisher>
                            <date when="1936">1936</date>
                            <biblScope type="pp">p. 95-98</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    
                <idno type="old">L915</idno>
        </biblStruct>
                <listWit>
                    <witness xml:id="L915manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                            <msIdentifier>
                                <country>France</country>
                                <settlement>Paris</settlement>
                                <institution>Archives de l'Académie des
                                    sciences</institution>
                                <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                                <idno>chemise 334</idno>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
          </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_B94" type="sender">Bredin, Claude-Julien</persName>
          <date when-iso="1815-06-02">2 juin 1815</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1815-06-02-b">
        <body>
            <div xml:id="L1815-06-02-b-div1">
                <opener>
                    <pb n="322" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0322_r.jpg"/> <date when="1815-06-02">2 juin 1815</date>
        </opener>
                <p xml:id="L1815-06-02-b-p1">C'est bien singulier ; ta lettre m'a fait rire deux fois ! D'abord ta belle
                    dissertation sur les ports de lettres. J'espère que tu plaisantes et que tu as
                    bien compris que je plaisantais aussi ! Ma mauvaise plaisanterie ne valait pas
                    d'être relevée.</p>
                <p xml:id="L1815-06-02-b-p2">J'ai encore été obligé de rire de voir jusqu'à quel point tu me
                    fais poltron. Les craintes que tu t'imagines que j'ai à <placeName>Paris</placeName> et à <placeName>Lyon</placeName>, cette
                    idée que je suis entre la peur de ma femme et la peur de M. <persName ref="#pers_H306">Huzard</persName> <ref target="#corresp1">(1)</ref> m'a un peu
                    amusé. Mais un peu seulement : le chagrin est bientôt revenu. C'est, tu le sais,
                    mon état habituel.</p>
                <p xml:id="L1815-06-02-b-p3">Non, je ne suis point effrayé d'entendre dire ce qu'on pense
                    de moi : à <placeName>Paris</placeName>, à <placeName>Lyon</placeName>. C'est fini. J'avais voulu un jour voir ce que ma femme
                    penserait de ce projet ; je me suis ensuite repenti de lui avoir donné ce
                    chagrin pour un projet que je n'avais déjà plus. Cette idée lui a été d'abord
                    très douloureuse ; elle avait promis de s'y résoudre.</p>
                <p xml:id="L1815-06-02-b-p4">Ce n'est pas sans
                    étonnement que je te vois t'obstiner à voir de l'égoïsme dans ma détermination.
                    C'est tout à fait inconcevable. Tu ne sens pas que je sacrifierais tout pour
                    l'avantage bien reconnu de <persName ref="#pers_B98">Pauline</persName>. Tu oublies donc que je suis dégrisé du
                    bonheur ; que j'ai, depuis quarante ans bientôt, l'habitude de renoncer à toutes
                    les jouissances que j'ai cru pouvoir désirer et atteindre ? Si tu savais que je
                    sens bien que, à l'exception des reproches que je me ferais si je mettais
                    <persName ref="#pers_B98">Pauline</persName> à <placeName>Paris</placeName>, je serais plus heureux d'être séparé d'elle ! Une fois le
                    sacrifice,<pb n="323" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0323_v.jpg"/> j'aurais bien moins à souffrir. Mais, pour faire ce sacrifice, il
                    faut que je le crois avantageux : réellement avantageux. Mon ami, tu es injuste
                    envers moi ; M. et Mme <persName ref="#pers_H306">Huzard</persName> sont injustes envers moi. Je ne suis pas exempt
                    d'égoïsme. Mais, si j'en avais dans une telle circonstance, quand il s'agit
                    d'intérêts si chers, quel monstre serais-je ? Je puis me tromper, je le sais ;
                    mais, tant que je verrai comme je vois, que je sentirai comme je sens, je ne
                    pourrai vouloir que ce que je veux.</p>
                <p xml:id="L1815-06-02-b-p5">Oui, bon ami, vous êtes injustes envers
                    moi ! Je te le dis ; crois-moi. Mais je vous sais gré de votre injustice, j'en
                    suis touché parce que je vois bien d'où elle vient. Je suis aussi étonné qu'il
                    soit possible de l'être d'une partie des choses que tu m'allègues en faveur du
                    projet. Tu crois que je vois bien au fond que ce projet est le plus avantageux à
                    <persName ref="#pers_B98">Pauline</persName> ? Comment, je le vois ! et j'hésite ! Alors, je serais bien réellement
                    l'égoïste que tu dis ! Cher ami, je t'assure que, si demain on me prouvait, ou
                    si une nouvelle idée se développait en moi qui me fît sentir que c'est
                    l'avantage réel de la petite, dans quatre jours je partirais. Non, mon cher
                    <persName>Ampère</persName>, ton ami, quelque faible qu'il soit, n'est pas capable de balancer entre
                    sa satisfaction et le bien réel et reconnu. Mais il a une pauvre tête qu'un rien
                    agite et influence. Quoi, on dirait que tu mets l'esprit d'ordre, de règle et de
                    méthode au premier rang ! J'en fais grand cas. Mais combien de qualités sont
                    supérieures à celle-là. Mais je t'interprète mal ; tu veux dire que c'est ce
                    dont <persName ref="#pers_B98">Pauline</persName> a le plus besoin.</p>
                <p xml:id="L1815-06-02-b-p6">
          <pb n="324" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0324_r.jpg"/> Tu as raison. Je désire qu'elle l'acquière. Mais
                    n'y a-t-il qu'une seule pension, n'est-ce qu'à <placeName>Paris</placeName> que cela s'acquiert ? Si tu
                    me prouvais cela, il faudrait encore me prouver bien des choses pour me
                    persuader. La méthode, qui donne l'habitude de l'ordre à l'une, en éloigne
                    l'autre. Il y a des gens qui ne peuvent acquérir cette qualité que jusqu'à un
                    degré très médiocre. Chacun a sa nature, il s'agit d'en tirer parti, mais ne
                    peut la changer. Les efforts indiscrets que l'on fait pour cela gâtent tout,
                    détruisent tout. Ici, c'est le même inconvénient ; mais je vois ma petite autant
                    que je veux ; je suis là, c'est beaucoup. Je vaux mieux pour <persName ref="#pers_B98">Pauline</persName> que des
                    gens qui auront infiniment plus de qualités que moi, mais qui ne seront pas moi,
                    qui ne connaîtront pas <persName ref="#pers_B98">Pauline</persName> comme moi, en qui il est impossible qu'elle ait
                    autant de confiance et de tendresse qu'en moi ! Veux-tu remplacer le ressort de
                    l'amour par quoi que ce soit ? Des gens, qui vaudront mieux, mille et mille fois
                    mieux que moi, ne pourront me remplacer. Je t'entends ; tu dis : <cit>
            <quote>
              <persName ref="#pers_B98">Pauline</persName> a sur
                    toi un ascendant dont elle ne peut qu'abuser.</quote>
          </cit> Ma femme le croit, toute la
                    maison le croit, <persName ref="#pers_B98">Pauline</persName> elle-même le croit, et c'est, je l'avoue, un grand
                    malheur qu'on le croie. Mais moi, je sais que ce qu'on appelle ma faiblesse pour
                    <persName ref="#pers_B98">Pauline</persName> est une chose de sentiment et de raison tout à la fois. Je ne suis ni
                    aveugle ni entraîné ; je le sais ; je le sens ; mais il m'est impossible de le
                    prouver. Il faut me croire sur parole. — <cit>
            <quote>Que ta femme et <persName ref="#pers_B98">Pauline</persName> te croient
                    faible et mol, que tu le sois en effet ou non, c'est déjà un grand mal.</quote>
          </cit> Oui,
                    mais pourrais-je l'empêcher, et ne vois-tu pas que je me décide à mettre <persName ref="#pers_B98">Pauline</persName>
                    en pension, et cependant je hais les pensions</p>
                <p xml:id="L1815-06-02-b-p7">
          <gap reason="lacune_CGA"/> <pb n="325" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0325_v.jpg"/> Je déteste les pensions. Je vais cependant mettre ma <persName ref="#pers_B98">Pauline</persName> en pension, à
                    <placeName>Paris</placeName> ou à <placeName>Lyon</placeName>. Mais, dans ce moment, je suis décidé pour <placeName>Lyon</placeName>. Si mal arrive à
                    <placeName>Lyon</placeName>, j'aurai moins de reproches à me faire <gap reason="lacune_CGA"/>
                    Je suis plus étonné, plus surpris de te voir partisan du projet de <placeName>Paris</placeName> que je
                    ne puis te dire !</p>
                <p xml:id="L1815-06-02-b-p8">Est-ce naturel que je sépare ce que je désirais unir de plus
                    en plus ? Faut-il rompre ou au moins affaiblir les doux liens de la famille, que
                    mes enfants deviennent étrangers les uns aux autres, ou du moins indifférents,
                    tièdes ? Par quoi remplacera-t-on ces douces affections ? J'ai peu de bonheur
                    sur la terre, tu le sais, mon ami ; mais j'en ai un grand, c'est l'amour que mes
                    enfants ont les uns pour les autres. Quelquefois, souvent même, en éloignant les
                    enfants, on resserre ces liens. C'est vrai, mais ce n'est pas ici le cas. Cela
                    est plus pour moi que l'ordre et l'arrangement.</p>
                <p xml:id="L1815-06-02-b-p9">Si, par malheur, le diable
                    trouvait moyen de souffler parmi mes enfants l'esprit de discorde, ou même de
                    tiédeur, je les séparerais en toute hâte ;<pb n="326" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0326_r.jpg"/> mais leurs petites querelles, leurs
                    discussions se terminent si heureusement ! <gap reason="lacune_CGA"/>Tu
                    me demandes ce que j'ai à craindre et à espérer de <persName ref="#pers_B96">Méla</persName> ? Que n'ai-je le temps
                    de te répondre ? Tu connais mon esprit observateur ; rien ne m'échappe de ces
                    choses-là. <persName ref="#pers_B96">Méla</persName> a certainement fait de grandes fautes, des fautes énormes dans
                    l'éducation de <persName ref="#pers_B98">Pauline</persName>. Je vois les siennes et les miennes. Mais elle fait aussi
                    beaucoup de bien à la petite, tu peux m'en croire.</p>
                <p xml:id="L1815-06-02-b-p10">Bon ami, l'éducation ne peut
                    pas tout, mais elle peut beaucoup ; il y faut songer. Si le bonheur n'est pas le
                    but de la vie, faut-il en faire le but de l'éducation ? Et le bonheur est une
                    chose cependant à laquelle on peut songer. Mais faut-il l'appuyer sur les
                    mauvaises bases des préjugés sociaux ? Sur ces bases abominables d'un égoïsme
                    qui,<pb n="326" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0327_v.jpg"/> pour être déguisé sous des formes aimables et gracieuses, n'en est pas
                    moins une émanation de l'enfer ? <gap reason="lacune_CGA"/> <pb n="327" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0327_v.jpg"/> <gap reason="lacune_CGA"/> <pb n="328" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0328_r.jpg"/> <gap reason="lacune_CGA"/>
        </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="L1815-06-02-b-div2">
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) <persName ref="#pers_H306">Huzard</persName>, supérieur de <persName ref="#pers_B94">Bredin</persName>, très bienveillant, mais
                    obligé pourtant parfois de gronder. Il s'agissait de mettre en pension <persName ref="#pers_B98">Pauline</persName>,
                    pour laquelle sa mère avait conçu une sorte de haine.</note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>