<?xml-model href="../../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1116</title>
                <author>Dupré et Bredin</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1812-08-18-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 342</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L1116</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Dupré</persName>
          <persName type="sender">Bredin</persName>
          <date when-iso="1812-08-18">18 août 1812</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1812-08-18-a">
        <body>
            <div>
                <opener>le <date when="1812-09-18">18 août 1812</date>
        </opener>
                <p>[de <persName>Dupré</persName>] Je reçois à présent votre lettre, mon digne et excellent ami, et je me
                    hâte de vous écrire parce que j'ai besoin de vous écrire. Il est décidé que je
                    dois partir pour la <placeName>Flandre</placeName>, et c'est bientôt que je partirai. Est-ce pour
                    chercher le bonheur que je vais entreprendre ce voyage ? Non sans doute, car je
                    ne crois plus au bonheur. On me promet beaucoup si je peux remplir le but qu'on
                    se propose, ma fortune est, dit-on, assurée. Croyez-vous que cela me touche ?
                    Faiblement. Mon motif le plus puissant est de me rapprocher d'un autre pays ; de
                    voir quelques moments cette jeune dame aussi bonne que sensible dont vous me
                    parlez dans votre lettre et qui veut bien, sans me connaître, me porter un
                    touchant intérêt, de passer quelques heures près [de] vous que je chéris avec
                    tout mon cœur, avec vous qui me consolerez en partageant ma douleur, avec vous
                    dont j'ai su apprécier les grandes qualités et aussi les grandes peines ; puis
                    j'irai vivre au milieu d'un peuple grossier sans un ami dans le sein duquel je
                    puisse verser à la fois et mes secrets et mes larmes. Que deviendrai-je ?
                    Peut-être ne reverrai-je jamais les douces rives de la <placeName>Saône</placeName> ! Peut-être est-ce
                    pour la dernière fois que je quitte ce beau pays que vous regrettez. N'importe,
                    je dois, je veux partir. J'essaierai d'accomplir les intentions de ceux qui
                    m'aiment. Si je n'y peux parvenir et que la misère soit tout à fait mon partage
                    j'irai près de vous et de cette jeune dame qui veut me connaître demander un
                    emploi obscur qui me donne un peu de pain que je mangerai en pleurant, loin pour
                    toujours de ma patrie où je ne pourrais cacher ma misère. Ne concevez-vous pas
                    ce qu'il y a de douloureux dans cette [crise ?] de toutes mes espérances que je
                    vois comme prochaine ! et voyez la bizarrerie de ma destinée : à présent que je
                    n'ai plus que des larmes pour richesse, on m'offre encore la possession d'une
                    grande fortune avec la main d'une jeune fille, qu'on dit aussi vertueuse que
                    belle. J'ai refusé cette seconde proposition. Dans un état plus calme, j'aurais
                    refusé parce que je craindrais de tout devoir à ma femme. Il n'y en a qu'un de
                    qui j'accepterais tout et vous savez tous les sacrifices que nous avons fait au
                    devoir... Je vous ai déjà beaucoup parlé de moi, trop peut-être. Et vous, bon
                    ami, n'avez-vous pas aussi vos peines : ah ! je les conçois dans toute leur
                    plénitude. <cit xml:lang="lat">
            <quote>non ignara mali miseris succurere disco</quote>
          </cit>
          <note> <cit>
              <quote>Connaissant le malheur,
                        j'ai appris à secourir les malheureux</quote>
            </cit> (<persName>Virgile</persName>, <title>énéide</title>, liv. I, v.
                        630)</note>. J'ai toujours pensé que si vous étiez à votre place pour les
                    talents, vous n'y étiez point pour les sentiments du cœur. Les honneurs et les
                    dignités peuvent satisfaire les hommes ordinaires parce qu'ils ne voient rien
                    au-delà ; mais des âmes comme la vôtre, comme celle de <persName>Bredin</persName>, peuvent-elles se
                    contenter d'un aliment aussi triste ? Non sans doute. Il faut à ces âmes de
                    nobles et grandes émotions ; il faut le ravissement de l'amour ou les suaves
                    délices de l'amitié ; il faut ces épanchements souvent sans motif et souvent
                    trop fondés qui affligent et qui consolent ; il faut la douce certitude de
                    pouvoir vivre dans un autre cœur et surtout l'habitation des champs qui donne de
                    sublimes pensées et fait naître de tendres souvenirs. Tous ces plaisirs ne se
                    trouvent point dans le monde que vous habitez ou y perdent la plus grande portée
                    de leur charme. Vous avez l'espoir de retrouver un jour quelques uns de ces
                    plaisirs et moi j'ai presque perdu la foi en l'espérance. Cependant je m'y
                    rattache à l'espérance, de toute la puissance de mon âme, parce qu'elle est la
                    vie de l'infortuné. La pensée que je vous suis cher, que mes douleurs émeuvent
                    votre cœur, est une pensée consolante parce que je n'existe que pour aimer et
                    être aimé. Ce <persName>Bredin</persName> dont l'affection vous est si précieuse, que de bien ne m'a
                    pas fait sa tendresse ! ah ! vous avez raison de me plaindre d'être obligé de me
                    séparer de lui mais il en faut la nécessité ; il me conseille lui-même de ne pas
                    refuser l'offre qui m'est faite : il m'écrira, vous aussi, mon ami, vous
                    m'écrirez et en recevant, en lisant vos lettres, je me dirai que je ne suis pas
                    abandonné sur la terre et parfois, j'aimerai la vie. Je ne puis aussi sans
                    quelque charme songer qu'une âme pleine de noblesse daigne encore s'intéresser à
                    moi. Sans doute, c'est parce que je suis votre ami ; c'est à vous que je dois ce
                    bien. Quand vous irez à <placeName>Nogent</placeName>, demandez je vous prie si dans 15 à 20 jours,
                    époque à laquelle je compte être à <placeName>Paris</placeName>, je pourrai être assez heureux pour y
                    voir deux personnes qui me sont chères, si pour vous et pour elle il n'y a point
                    de projet de voyage. Le mien étant libre, j'avancerai ou je différerai mon
                    départ selon l'espérance que me laissera votre réponse. Indiquez-moi aussi un
                    logement près du vôtre afin qu'étranger dans <placeName>Paris</placeName> je n'aille pas inutilement
                    courir la ville en arrivant et perdre un temps qui sera précieux. Adieu mon
                    tendre et excellent ami, ce soir j'irai voir <persName>Bredin</persName> pour lui parler de vous et
                    l'engager à joindre quelques mots à ma lettre s'il ne vous a pas écrit. Adieu.
                    J'ignore quelles sont les personnes qui n'ont pu <gap xmlns="" reason="illisible"/> pour moi à <placeName>Nogent</placeName> ; je voudrais les connaître car il
                    est si doux de n'être pas étranger à ceux qui vous aiment. Si vous voulez
                    montrer ce passage de ma lettre, peut-être cela vous empêcherait-il de <gap xmlns="" reason="illisible"/> la petite course que je vous prie de faire ;
                    adieu, que le bonheur bientôt vous sourie et puisse en être témoin votre
                    personne aussi. M. Camille J. [Jordan] a écrit à <gap xmlns="" reason="illisible"/> : il a été prévenu trop tard <gap xmlns="" reason="illisible"/>. Dupré [dans la marge :] Mon adresse est simplement rue
                    St-Jean N° 86 [de <persName>Bredin</persName>] Mon cher ami, <persName>Dupré</persName> est un bien bon garçon mais il ne
                    me laisse qu'une bien petite place pour t'écrire. Il est vrai qu'il est bien
                    tard et que j'ai bien sommeil - et un grand mal de tête. <persName>Dupré</persName> est couché dans
                    ton lit. Il est bien heureux de la pensée qu'il va te voir pendant quelques
                    jours. Et moi je vais le perdre. Mais quoiqu'il m'en coûtât j'ai dû lui
                    conseiller de partir. Il était si malheureux, si souffrant ici. Il fallait bien
                    quelque grand changement dans sa vie. Toujours est-il que c'est une privation
                    bien pénible pour moi. Voilà le bonheur de la vie. C'est bien sûr que le bonheur
                    n'est pas de ce monde. Tu le sais aussi bien que moi. Et voilà pourtant la <gap xmlns="" reason="illisible"/> fondamentale du christianisme. Hier je suis
                    allé chez <persName>Camille [Jordan]</persName>. Nous avons bien parlé de toi. <persName>Madame Récamier</persName> et
                    <persName>Ballanche</persName> y étaient. Tu sais bien que j'ai voulu te mener entendre un jeune
                    ministre protestant ; je suis allé avec lui chez <persName>Camille</persName> ; c'est un homme tout à
                    fait selon moi. J'aime tant à rencontrer des cœurs qui sentent bien la religion,
                    tu sais combien c'est rare. Malheureusement, avec celui-ci, nous ne sommes
                    d'accord que sur les bases et tu sais que je ne puis plus être modifié en
                    religion, le temps des hésitations est passé pour moi. Il est vrai que je suis
                    plus d'accord avec les réformés que beaucoup d'autres catholiques. Mais depuis 4
                    ans ou 3, point de changement dans ma façon de penser. J'espère trouver une
                    lettre de toi en revenant dans 3 jours. Je pars demain matin avec des dames et
                    des demoiselles très aimables pour la grotte de la <gap xmlns="" reason="illisible"/>. Tu sais si j'aime les rochers et les antres noirs et
                    sombres, tant <gap xmlns="" reason="illisible"/> avec mon imagination. Tu sais
                    que je préfère les belles physionomies à tout, mais il n'est point de plaisir
                    pur et sans mélange. Adieu je t'embrasse.<persName> C.J.B.</persName> [de <persName>Dupré</persName>, dans la marge d'un
                    folio] <date when="1812-08-19">19 [août]</date>. Je viens de me réveiller dans le cabinet de <persName>Bredin</persName>. Je sens
                    vivement la perte que je vais faire. Ce beau bois si rempli de souvenirs, il
                    faut aussi le quitter. Profonde misère du cœur de l'homme ! Mon ami, nous ne
                    serons jamais heureux ici-bas, mais le Ciel est promis aux infortunés ;
                    réfugions-nous dans le Ciel. Là <persName>Ampère</persName>, il n'y aura plus de séparation, plus,
                    jamais plus ! J'ai reçu une lettre de [Garonne ?] de M. <persName>Barberi</persName>, qui est placé
                    et me charge d'en faire part à Mme la Baronne en la remerciant de toutes ses
                    bontés pour lui.</p>
                <closer>A Monsieur <persName>Ampère</persName>, Inspecteur général de l'<orgName>Université</orgName>, Cour du Commerce,
                    <placeName>Paris</placeName>
        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>