<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1043</title>
        <author>Dupras, Claude-Joseph</author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                                        sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique
                                (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc type="original_manuscrit">
          <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1812-08-16-a">
            <country>France</country>
                  <settlement>Paris</settlement>
                  <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                  <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
            <idno>chemise 311ter.</idno>
          <altIdentifier>
              <idno type="old">L1043</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          
          <physDesc>
            <handDesc>
              <handNote>
                <name type="person">Dupras, Claude-Joseph</name>
              </handNote>
            </handDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont
                                    respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été
                                    normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Dupras, Claude-Joseph</persName>
          <date when-iso="1812-08-16">16 août 1812</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1812-08-16-a">
    <body>
      <div xml:id="L1812-08-16-a-div1">
        <opener>
          <pb n="905" facs="#ACAS_CRHST_AMP_21_311_ter_0233_r.jpg"/>
          <placeName>Bourg</placeName>, le <date when="1812-08-16">16 août 1812</date>
        </opener>
        <opener>A Monsieur <persName>Ampère</persName> inspecteur général de l'université impériale
          <persName ref="#pers_D219">Dupras</persName> co-associé avec le principal du collège de <placeName>Bourg</placeName>.</opener>
        <opener> Monsieur </opener>
        <p xml:id="L1812-08-16-a-p1">Je prends la
                liberté de vous entretenir encore une fois de mes intérêts et de ma situation ;
                voilà l'année scolaire écoulée, et par une fatalité qui semble me poursuivre, ma
                position est toujours la même, toujours pénible, toujours incertaine, toujours
                onéreuse.</p>
        <p xml:id="L1812-08-16-a-p2">La ville de <placeName>Bourg</placeName> a fait toutes les démarches qu'elle a cru nécessaires
                pour obtenir un lycée, et rien encore, aucune probabilité même n'en peut encore
                faire espérer l'établissement.</p>
        <p xml:id="L1812-08-16-a-p3">L'école secondaire ecclésiastique de <placeName>Meximieux</placeName> devait
                être transférée à <placeName>Bourg</placeName>, et monseigneur l'archevêque que cette disposition
                contrarie, en a suspendu l'effet, et vraisemblablement cette puissance obtiendra le
                <choice>
            <sic>rapport</sic> <corr>report</corr>
          </choice> de la décision.</p>
        <p xml:id="L1812-08-16-a-p4">Depuis <date when-iso="1810-00-00">1810</date>, nous sommes privés, contre le gré même du
                conseil municipal, du secours que la ville nous avait promis, et le déficit bien
                prouvé, bien démontré, bien établi par pièces probantes, reste toujours à notre
                charge, sans que nous ayons encore le moindre espoir de voir le gouvernement
                accueillir nos réclamations.</p>
        <p xml:id="L1812-08-16-a-p5">Il est démontré que les ressources du collège de <placeName>Bourg</placeName>,
                en y joignant les secours de la ville, peuvent tirer d'affaire un chef mais non deux
                associés ; il m'est de toute impossibilité,<pb n="906" facs="#ACAS_CRHST_AMP_21_311_ter_0234_v.jpg"/> vu les pertes que j'ai faites ces trois
                dernières années, de recommencer comme associé aux charges du collège de <placeName>Bourg</placeName>,
                l'année scolaire qui va s'ouvrir. Le conseil de l'université est trop juste pour
                m'assujettir à descendre à l'état de simple professeur, après avoir supporté les
                pertes les plus considérables, fait le sacrifice de mon temps et de mes peines, dans
                l'unique espoir d'une promotion avantageuse que mon titre me donnait lieu
                d'attendre.</p>
        <p xml:id="L1812-08-16-a-p6">C'est d'après ces considérations, que je me décide à faire de nouvelles
                démarches, mais comme il convient de désigner le poste que l'on demande, toutes les
                fois qu'on veut réussir, je m'adresse à vous, Monsieur, pour vous prier de me faire
                passer la note des places qui peuvent me convenir, et qui doivent vaquer cette
                année. J'ai trop de confiance en vos bontés, pour douter un seul instant de votre
                empressement à me rendre ce service.</p>
        <p xml:id="L1812-08-16-a-p7">Je n'agirai pas avant votre réponse, et pour
                plus de certitude dans les succès que je désire, je vous prie de me dire votre avis
                sur les postes dont vous daignerez me donner note ; pour comble de bienfait,
                faites-moi l'amitié de me donner aussi la marche qu'il convient de prendre.</p>
        <p xml:id="L1812-08-16-a-p8">Je suis
                tellement peiné de ma situation, que je ne répugnerai pas à faire le voyage de
                <placeName>Paris</placeName>, après en avoir obtenu cependant la permission, si vous jugez que cette
                démarche soit nécessaire, et surtout si je dois espérer que vous daignerez concourir
                à l'efficacité de ma demande par les recommandations particulières que comportent
                votre crédit, votre influence et le rang distingué que vous occupez. Je n'aurai
                point à regretter, j'en suis convaincu, les nouveaux sacrifices que ce parti extrême
                entraînera.</p>
        <p xml:id="L1812-08-16-a-p9">
          <pb n="907" facs="#ACAS_CRHST_AMP_21_311_ter_0235_r.jpg"/>Ma confiance en vous, Monsieur, est sans borne, j'attendrai en
                conséquence votre avis pour suivre la direction que vous daignerez me donner. Je
                désirerais aussi savoir quels sont les membres de l'université chargés des collèges,
                et celui à qui il conviendra de m'adresser. Daignez, Monsieur, me rappeler au
                souvenir de M.M. <persName>Petitot</persName>, <persName>Rendu</persName>, et <persName>Guéneau de Mussy</persName>, toutes les fois que l'occasion
                s'en présentera, et me recommander à leur bonté et à leur justice.</p>
        <p xml:id="L1812-08-16-a-p10">J'ai l'honneur
                d'être, avec la plus haute considération,<lb/>
          Monsieur,<lb/>
          votre très humble et très dévoué
                serviteur. <persName ref="#pers_D219">Dupras</persName>.</p>
        <p xml:id="L1812-08-16-a-p11">M. <persName>Petitot</persName> est-il toujours à <gap reason="illisible"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>