<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 957</title>
                <author>La Rive, Auguste de</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1823-10-30-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 182, f 91-94</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L957</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">La Rive, Auguste de</persName>
          <date when-iso="1823-10-30">30 octobre <supplied>1823</supplied>
              </date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1823-10-30-a">
        <body>
            <div xml:id="L1823-10-30-a-div1">
                <opener>
          <pb n="91" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0091_r.jpg"/> <placeName>Presinge</placeName>, le <date when="1823-10-30">30 octobre [1823]</date> </opener>
                <opener>Monsieur,</opener>
                <p xml:id="L1823-10-30-a-p1">Comme je connais l'intérêt que vous avez bien voulu toujours montrer à
                    ce qui me regarde, je viens vous communiquer ma nomination à la place de
                    professeur de physique générale dans
                    l'<orgName>Académie de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName>. Les
                    occupations nombreuses que le Concours pour cette place a exigées de moi m'ont
                    empêché de vous écrire plus tôt et de répondre à votre aimable et excellente
                    lettre du mois d'août. Je vous remercie de tout mon cœur et je vous prie de
                    vouloir bien toujours continuer à me favoriser de votre instructive et agréable
                    correspondance. Depuis le mois d'avril jusqu'au 25 de ce mois, jour auquel s'est
                    faite l'élection, j'ai été obligé de travailler sans relâche pour pouvoir être
                    en état de satisfaire aux conditions assez sévères imposées aux candidats. Ces
                    conditions étaient<list>
                        <item>d'abord un certain nombre de leçons sur l'optique données aux
                            étudiants ;</item>
                        <item n="2"> une leçon d'une heure donnée en public sur un sujet de physique
                            générale qui n'est connu que 24 heures d'avance ; le sujet a été la
                            théorie du pendule simple et celle du pendule composé ;</item>
                        <item n="3"> une dissertation faite à huis clos dans un espace de temps
                            moindre de six heures, sur un sujet de physique générale qui ne doit
                            être donné qu'au moment où l'on est renfermé et que l'on doit traiter
                            sans secours d'aucune espèce : le sujet a été l'attraction d'une sphère
                            sur un point situé à l'extérieur et à l'intérieur.</item>
                        <item n="4"> une dissertation imprimée sur une des parties de
                            l'enseignement, mais dont le choix est laissé au candidat.</item>
                        <item n="5"> des réponses improvisées à toutes les objections que peuvent
                            faire à votre travail soit les juges du concours, soit les autres
                            candidats, et l'obligation de faire soi-même des objections aux
                            dissertations des autres candidats.</item>
                    </list> La composition de la dissertation imprimée est sans contredit la partie
                    du concours qui m'a coûté le plus de travail. Comme on était obligé de choisir
                    son sujet dans l'optique ou dans la mécanique, j'ai préféré l'optique et j'ai
                    pris la partie de l'optique relative aux caustiques en essayant d'envisager ces
                    courbes sous quelques points de vue nouveaux, surtout sous le rapport des
                    applications qu'elles peuvent fournir à l'optique. Quoique mon travail comprenne
                    près de 100 pages in-4° je suis bien loin d'avoir épuisé le sujet que j'espère
                    reprendre et développer davantage, surtout dans certains points spéciaux.</p>
                <p xml:id="L1823-10-30-a-p2">J'ai
                    eu l'honneur de vous envoyer il y a quelque temps un exemplaire de cette
                    dissertation par le canal de M. <persName ref="#pers_P1627">Paschoud</persName> chez qui je vous
                    prie d'avoir la bonté de le faire réclamer si vous ne l'avez pas reçu, ainsi
                    qu'un exemplaire pour M. <persName ref="#pers_S522">Savary</persName> que j'ai pris la liberté de
                    vous adresser, ne connaissant pas l'adresse de ce jeune et habile mathématicien. <pb n="92" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0092_v.jpg"/>
                    Je mets sous votre protection ce travail qui a bien besoin de votre indulgence ;
                    il me sera toujours précieux de pouvoir y compter pour mes travaux futurs de la
                    même manière que j'en ai vu les effets pour mes travaux passés. Le peu de temps
                    que j'ai eu pour faire ce travail et la hâte avec laquelle j'ai dû le faire
                    imprimer sont les causes de quelques erreurs qui s'y sont glissées. La plus
                    importante dont je ne puis m'empêcher de vous avertir est relative à une
                    différentielle seconde des caustiques, dans le cas d'une seule réfraction à
                    travers une surface plane (pages 32 et 35). Une mauvaise feuille de copie
                    substituée à la bonne a donné lieu à cette erreur qu'il est d'ailleurs facile de
                    rectifier. Si par hasard vous voyez M.M. <persName ref="#pers_A20">Arago</persName>,
                    <persName ref="#pers_F253">Francoeur</persName>, <persName ref="#pers_D209">Dulong</persName> à qui j'ai aussi
                    envoyé des exemplaires, auriez-vous la bonté de les avertir de cette erreur afin
                    qu'ils ne la croient pas le fait de l'ignorance et n'aillent peut-être s'en
                    moquer dans quelques journaux, vous me rendriez, Monsieur, le plus grand
                    service. J'ai eu dans ce concours pour concurrents deux amis avec lesquels je
                    suis resté ami tout en étant leur rival ; ce sont M.M.
                    <persName ref="#pers_C1176">Choisy</persName> et <persName ref="#pers_M383">Maurice</persName>, frère de M.
                    <persName ref="#pers_M383">Maurice</persName> votre ami ; je crois que vous les conseillez aussi.
                    M. <persName ref="#pers_P1626">Pascalis</persName> qui a eu le plaisir de vous voir l'année passée
                    chez nous vient d'obtenir une chaire de mathématiques ; il y a encore une chaire
                    de philosophie à remplir ; trois candidats sont en présentation, mais l'élection
                    ne se fera qu'au mois d'avril prochain à cause de la grande circonspection que
                    l'on désire mettre dans le choix du professeur. M. <persName ref="#pers_P468">Prevost</persName>
                    a donné lieu par sa retraite à la vacance des places de physique générale et de
                    philosophie, qu'il occupait l'une et l'autre et qu'on a trouvé avec raison
                    beaucoup plus convenable de séparer. M. <persName ref="#pers_P450">Pictet</persName> occupe
                    toujours la chaire de physique expérimentale dans laquelle il traite toutes les
                    parties de la physique qui ne sont ni l'optique ni la mécanique, parties dont je
                    suis à présent chargé. Il y a dans ce moment beaucoup d'étudiants à
                    <placeName>Genève</placeName> dans toutes les branches, un assez grand zèle pour
                    l'instruction règne dans toutes les classes, il faut espérer qu'il se soutiendra
                    et augmentera encore : notre Musée vient de décréter l'achat d'un cabinet de
                    physique complet auquel on a destiné deux grandes salles et notre
                    <orgName>Société de Physique</orgName> vient de faire paraître deux nouveaux
                    volumes de ses Mémoires qui font suite au 1er qui avait déjà paru il y a
                    quelques temps ; le 4ème dont tous les mémoires sont prêts et qui est sous
                    presse va paraître aussi dans peu de temps.</p>
                <p xml:id="L1823-10-30-a-p3">Je prépare pour le cinquième un
                    mémoire relatif à quelques expériences électrodynamiques, faites surtout sous le
                    rapport de la découverte des diverses lois qui régissent ces phénomènes et de la
                    confirmation expérimentale de celles qui ont été déduites du calcul par vous et
                    par monsieur <persName ref="#pers_S522">Savary</persName>. J'espère que ce travail méritera votre
                    suffrage ou du moins votre indulgence ; la difficulté de faire construire les
                    instruments délicats qui sont indispensables, mes nombreux <pb n="93" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0093_r.jpg"/> travaux de cet été
                    m'ont empêché de terminer encore ce travail qui ne pourra être publié que dans
                    le 5ème volume des Mémoires qui ne paraîtra que dans quelques temps. Le 4ème
                    contient un mémoire relatif à quelques expériences que j'ai faites sur les
                    chlorures avec M. <persName ref="#pers_M883">Macaire</persName> et dans lequel nous indiquons
                    l'existence d'un nouveau sel triple qui n'a pas encore été décrit, savoir un
                    composé d'acide sulfurique et de deutochlorure de mercure (sublimé corrosif). Si
                    par hasard ce volume 4ème vous tombait une fois dans la main, je recommande
                    toujours à votre précieuse bienveillance ce petit travail chimique. Enfin
                    suivant les conseils des savants rédacteurs des Annales, je vais me procurer un
                    thermomètre métallique de <persName ref="#pers_B719">Bréguet</persName> pour continuer avec mon
                    ami <persName ref="#pers_M376">Marcet</persName> nos expériences sur le froid produit par la 1ère
                    expansion des gaz dans le vide et sur l'application de ce phénomène nouveau à la
                    détermination des chaleurs spécifiques. Voilà bien des projets ; les recherches
                    électrodynamiques sont en tête et c'est par elles qu'après quelque repos dont
                    j'ai besoin, je commencerai avec zèle. Mille pardons, Monsieur, si je vous ai
                    ennuyé de tous les détails qui précèdent ; mais c'est votre bonté pour moi qui
                    m'a encouragé à vous les donner et c'est surtout aussi l'espérance que vous
                    voudrez me diriger de vos bons et utiles conseil dans ces différentes
                    recherches ; je vous en prie ; donnez-les moi toujours en ami sincère, en
                    protecteur franc et qui sait que ses avis seront toujours suivis et qui connaît
                    le cas que l'on en fait. Que je vous remercie mille fois Monsieur, de l'envoi
                    que vous m'avez fait par mon ami
                    <persName ref="#pers_L1265">De la
                    Planche</persName> ; <gap reason="lacune"/> votre
                    Mémoire sur les axes de rotation <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P403.xml">*</ref>, mais j'ai déjà parcouru <gap reason="lacune"/> le travail de M. <persName ref="#pers_S522">Savary</persName> si intéressant sous tous
                    les rapports et surtout si remarquable par la manière dont le calcul confirme
                    votre ingénieuse théorie et conduit aux résultats que vous aviez pour ainsi dire
                    prédits dès le commencement, et à ceux déjà connus antérieurement à vos
                    découvertes sur le magnétisme pur. Je me réjouis bien de faire connaissance avec
                    M. <persName ref="#pers_S522">Savary</persName> ; j'espère que cela ne tardera pas. Si je n'avais
                    pas obtenu la place de professeur, vous m'auriez vu à
                    <placeName>Paris</placeName> dans quelques jours ; mais maintenant que je suis
                    appelé à donner un cours qui va commencer, je ne pourrai quitter
                    <placeName>Genève</placeName> qu'au printemps et je suis bien décidé à aller
                    alors vous voir à <placeName>Paris</placeName>. Combien je m'en réjouis ; mais
                    que je voudrais avant cela faire quelques choses qui fussent dignes de votre
                    attention, afin de pouvoir venir vous en rendre compte moi-même. J'aurai cet
                    hiver assez à faire, parce qu'un cours, surtout le premier que l'on donne, doit
                    prendre beaucoup de temps ; ajoutez à cela que c'est un cours d'optique qu'il
                    faut composer entièrement, vu qu'il n'y a aucun ouvrage sur cette partie de la
                    physique qui soit complet et propre à l'enseignement. Nous avons eu cet été
                    assez longtemps M. <persName ref="#pers_C605">Claparède</persName> à qui j'avais promis d'aller
                    à <placeName>Lyon</placeName> demeurer chez lui, lorsque vous iriez ; car il ne
                    doutait pas que vous ne vous y rendîtes bientôt, cet automne. <pb n="94" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0094_v.jpg"/> Je reçois dans ce
                    moment une lettre de lui qui me dit qu'on n'aura pas le plaisir de vous voir
                    cette année à <placeName>Lyon</placeName> et qui me force de renoncer à la douce
                    espérance que j'avais conçue de vous voir dans quelques jours. Nous gardons cet
                    hiver M. <persName ref="#pers_M383">Maurice</persName> à <placeName>Genève</placeName> ; il
                    m'avait chargé quand je vous écrirais de beaucoup de choses pour vous. Veuillez
                    avoir la bonté si vous voyez M.M. <persName ref="#pers_P468">Prevost</persName> et
                    <persName ref="#pers_D212">Dumas</persName> de leur dire mille choses de ma part. Je suis bien
                    heureux et bien fier, comme collègue et comme compatriote, d'apprendre leurs
                    succès. Mes parents me chargent pour vous, Monsieur, de mille choses tendres et
                    amicales ; ils n'oublient point les temps agréables qu'ils ont passé avec vous
                    et désirent bien les voir renouveler incessamment. Permettez-moi, Monsieur,
                    d'espérer que vous voudrez bien continuer à m'honorer de votre précieuse
                    correspondance ; pardonnez à un jeune homme qui n'a rien vu depuis six mois et
                    qui sort de son cabinet une lettre aussi insignifiante ; et veuillez croire à
                    l'attachement et au respectueux dévouement
                    d'<persName ref="#pers_L333"> Aug. de la
                    Rive</persName>
                </p>
                <closer>Monsieur <persName>Ampère</persName>, Membre de
                    l'<orgName>Académie royale des Sciences</orgName>, rue des Fossés-Saint-Victor,
                    <placeName>Paris</placeName>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>