<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 502</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1814-12-26-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 492-493-494</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L502</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L502manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 340</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Huit pages in-4°, adresse sur la dernière.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1814-12-26">26
                        décembre 1814</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1814-12-26-a">
      <body>
         <div xml:id="L1814-12-26-a-div1">
            <opener>
          <pb n="285" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0285_r.jpg"/>Le <date when="1814-12-26">26 <choice>
              <abbr>Xbre</abbr> <expan>décembre</expan>
            </choice> 1814</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1814-12-26-a-p1">Mon bon ami, j'ai eu aujourd'hui bien du chagrin relativement à toi, que n'a pu
               contre-balancer le plaisir de porter pour la première fois la croix de la Légion
               d'honneur dont j'ai reçu hier l'autorisation. Ce début va bien t'étonner, je n'aurais
               jamais cru avoir à t'écrire sur ce sujet ; mais je crains que tu n'ignores quelques
               sujets de plaintes qu'on m'a faits de toi dans les visites que j'ai été obligé de
               faire ce matin, et qui m'ont fait tant de chagrin que je suis bien sûr que des
               reproches vingt fois plus graves, qui m'auraient été adressés personnellement, ne
               m'en auraient pas fait la moitié. Pensant qu'il peut t'être utile d'en être instruit,
               je ne perds pas un instant pour te les écrire. Te ferai-je de la peine en t'écrivant
               tout cela ? Non, cela n'est pas possible, tu m'aimes trop<pb n="286" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0286_v.jpg"/> et tu sais trop combien je
               t'aime, pour mon excellent ami. Ils disent tous la même chose, que tu ne
               remplis pas ta place, parce que tu laisses sans les faire la plupart des choses pour
               lesquelles elle est créée ; que beaucoup de lettres du <orgName>Ministère</orgName> restent sans
               réponse ; qu'il en est de même de celles de M. <persName ref="#pers_H306">Huzard</persName> qui en exigent une ; car, quand
               je causais de tout cela avec lui dans le chagrin que j'en avais ressenti, il me
               disait avec une expression de tendresse et d'intérêt pour toi  : <cit>
            <quote>Il y a bien de mes
               lettres où il n'y a pas besoin de répondre ; mais il y en a où il me met, en ne pas
               répondant, dans un grand embarras et il se fait bien tort !</quote>
          </cit> Mon bon ami, ne
               continue pas cette manière de ne pas répondre ; fais écrire au lieu d'écrire
               toi-même !</p>
            <p xml:id="L1814-12-26-a-p2">On te paye un secrétaire et tu ne t'en sers pas ! Je le sais bien,<pb n="287" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0287_r.jpg"/>
               <persName ref="#pers_C145">Chatelain
          </persName> que j'aime tant est la principale cause que cette correspondance avec le
               Ministère et avec M. <persName ref="#pers_H306">Huzard</persName> <supplied>[soit en retard]</supplied> ; il faudrait que tu puisses faire avec
               lui comme tous ceux qui ont un secrétaire : <cit>
            <quote>Voilà une lettre à laquelle vous
               répondrez aujourd'hui ; vous y mettrez telle et telle chose.</quote>
          </cit> Puis le directeur n'a
               plus qu'à relire et signer ; ou bien, si la chose est importante et difficile : <cit>
            <quote>Mettez-vous là et écrivez ce que je vais dicter.</quote>
          </cit>
        </p>
            <p xml:id="L1814-12-26-a-p3">je parierais tout au monde
               que, tandis que tu donnes lieu aux plaintes les plus graves, la moitié du temps que
               <persName ref="#pers_C145">Chatelain
          </persName> doit, d'après ses engagements, passer à l'école, il n'y est pas ou s'amuse
               à lire, dessiner ou tailler des plumes !</p>
            <p xml:id="L1814-12-26-a-p4">La chose la plus importante pour toi, la plus indispensable, ce serait un
               secrétaire qui travaillât de lui-même sur de simples indications de ta part.
               <persName ref="#pers_C145">Chatelain
          </persName> le pourrait s'il le voulait ; mais il aimera mieux<pb n="288" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0288_v.jpg"/> ne point faire d'effort
               sur lui-même, laisser aller les choses et te précipiter dans des embarras toujours
               plus terribles.</p>
            <p xml:id="L1814-12-26-a-p5">Une des accusations est qu'on n'a pas les comptes des années
               précédentes comme ils doivent être remis au <orgName>Ministère</orgName>. Il y a retard de plus d'un an,
               en outre du temps qu'on peut raisonnablement accorder. Est-ce que, tout le temps que
               <persName ref="#pers_C145">Chatelain
          </persName> n'est pas occupé à des choses urgentes, il ne devrait pas s'occuper
               uniquement à dresser ces comptes ?</p>
            <p xml:id="L1814-12-26-a-p6"> Il y a une considération, mon bon ami, que je ne
               peux trop chercher à te bien faire comprendre, ce qui n'est pas facile, car elle ne
               me plaît pas plus qu'à toi, mais c'est un fait. Il faut se conformer à ce que les
               hommes qui gouvernent veulent, du moins dans ce qui ne fait aucun mal véritable et
               peut seulement être regardé<pb n="289" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0289_r.jpg"/> comme inutile ; car c'est souvent pour ces choses qui
               nous semblent inutiles que nous sommes placés. Il ne s'agit pas, dans l'esprit d'une
               administration en général, seulement qu'un établissement aille bien ; on met un
               intérêt extrême à savoir au juste comme il va, à ce que les règles soient observées
               exactement, les ordres exécutés sans délai. C'est la même chose partout.</p>
            <p xml:id="L1814-12-26-a-p7">N'ai-je pas
               vu dans l'Université que l'économe qui offrait un grand boni, parce qu'il n'avait
               songé qu'au bien de son lycée, était réprimandé, même puni par les moyens qu'on
               pouvait employer, si ses comptes n'étaient pas en ordre, et bien transportés sur de
               grands livres et que celui qui avait mis à dresser les siens un temps qui aurait
               peut-être pu être mieux employé, et qui offrait un état de situation bien correct,
               était loué et approuvé !</p>
            <p xml:id="L1814-12-26-a-p8">
          <pb n="290" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0290_v.jpg"/>M. <persName ref="#pers_H306">Huzard</persName>, dont toute la conversation montrait la plus
               tendre amitié pour toi, m'a semblé surtout désolé de ce qu'en négligeant les choses
               qu'on veut de toi, pour lesquelles on t'a donné ta place, tu mets une partie du temps
               que tu pourrais y employer à des choses de détail que tu peux faire faire avec un
               mot, au lieu de les faire toi-même. On t'a envoyé des caisses de livres pour la
               bibliothèque des élèves. Il fallait, dans la semaine, faire porter ces caisses à la
               bibliothèque, en rayons, et dire à <persName ref="#pers_C145">Chatelain
          </persName> : <cit>
            <quote>Vous m'apporterez après-demain le
               catalogue des titres.</quote>
          </cit> On te fait un grand reproche de ce que ces livres sont restés
               chez toi, et que tu as mis à les feuilleter un temps que tes obligations réclamaient.</p>
            <p xml:id="L1814-12-26-a-p9">
               Mon cher ami, <persName ref="#pers_B94">Bredin</persName>, si tu savais comme je me suis senti le cœur navré de ces
               conversations, surtout<pb n="291" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0291_r.jpg"/> quand j'ai vu que M. <persName ref="#pers_H306">Huzard</persName> partageait jusqu'à un certain
               point l'opinion fâcheuse sur ta négligence à remplir ce qu'ils appellent les devoirs
               de ta place et que, désirant pouvoir te défendre, il ne savait que répondre pour te
               justifier ! Tout cela n'est rien au fond ; mais, mon ami, je t'en prie, montre toi
               tout autre à présent ! Ce n'est pas de travailler plus qu'il s'agit, mais de faire
               travailler davantage les autres, de faire achever les choses à jours et heures fixes
               et de répondre toujours dans les trois jours à la réception des lettres officielles,
               avec tous les renseignements et comptes demandés. M. <persName ref="#pers_H306">Huzard</persName> m'a remis 160 francs.</p>
            <p xml:id="L1814-12-26-a-p10">Il
               y a quinze jours que je n'ai pas vu <persName ref="#pers_B33">Ballanche</persName>, il m'évite, il est tout à la <placeName>rue de la
               Chaussée-d'Antin</placeName> ; j'ai su par <persName ref="#pers_D207">Dugas</persName> qu'il se porte bien. Je ne comprends pas qu'il
               ne t'ait pas écrit d'après ce que tu lui avais dit. Adieu, mon bon ami, je<pb n="292" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0292_v.jpg"/>/&gt; t'embrasse
               mille et mille fois, je sens toujours davantage le tourment de vivre loin de toi, je
               donnerais tout au monde pour passer quelque temps à <placeName>Lyon</placeName> ; mais quand le pourrai-je ?
               As-tu parlé de moi à l'excellent <persName ref="#pers_A7">d'Ambérieux</persName> ? Que fait <persName ref="#pers_J318">Camille</persName> ? Mes autres amis ?</p>
            <p xml:id="L1814-12-26-a-p11">
               Dis-moi où est <persName ref="#pers_R502">Roux</persName>, son adresse si tu la sais. La maladie de ta femme me fait la
               plus grande peine. Donne-moi, je t'en prie de ses nouvelles et des tiennes ! Que je
               voudrais remplir ton cœur de joie et de paix !<lb/>
               <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </p>
            <closer>A monsieur <persName ref="#pers_B94">Bredin</persName> Directeur de l'<orgName>École royale vétérinaire</orgName>, à <placeName>Lyon</placeName> (<placeName>Rhône</placeName>) </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1814-12-26-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Huit pages in-4°, adresse sur la dernière.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>