<?xml-model href="../../../../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 409</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1812-02-12-a">
                    <monogr>
                        <author>
                            <surname>De Launay</surname>
                            <forename>Louis</forename>
            </author>
                        <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                            <date when="1936">1936</date>
                            <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                            <biblScope type="pp">p. 396-397-398-399</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    
                <idno type="old">L409</idno>
        </biblStruct>
                <listWit>
                    <witness xml:id="L409manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                            <msIdentifier>
                                <country>France</country>
                                <settlement>Paris</settlement>
                                <institution>Archives de l'Académie des
                                    sciences</institution>
                                <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                                <idno>chemise 340</idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>Huit pages in-4°.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
          </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1812-02-12">12 février 1812</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1812-02-12-a">
        <body>
            <div>
                <opener>
          <date when="1812-02-12">Mercredi, 12 février [1812]</date>
        </opener>
                <p>Cher ami, quelle peine j'ai ressentie en lisant ta dernière lettre où tu me
                    parles de notre pauvre petite <persName>Agathe</persName> ; comment donc ne lui ai-je répondu
                    sur-le-champ ! Ah, comment ? Je le sais bien. C'est que je ne fais jamais que ce
                    qui m'ennuie. Je me croyais aujourd'hui obligé de porter un rapport à la
                    <orgName>Commission des livres classiques</orgName> qui s'assemble tous les mercredis. J'y
                    travaillais tellement à contre-coeur et ma tête est si fatiguée que, tout en
                    croyant chaque jour le finir, je ne l'ai point encore achevé. En conséquence,
                    pour éviter les reproches dont je n'aurais su comment me tirer, je n'ai point
                    été à la <orgName>Commission</orgName> et je t'écris pendant le temps même où j'aurais dû y aller.
                    Que je te fasse à présent des reproches ! Tu n'as nul sujet d'inquiétude pour
                    ton ami, ni pour ses enfants ; tout le monde se porte bien ici et, en retardant
                    de t'écrire, c'est moi surtout à qui je fais de la peine. Mais toi, mon ami ! Tu
                    me laisses dans l'inquiétude où ta lettre m'a mis ! Quand je t'aurais écrit
                    sur-le-champ, aurais-tu donc attendu ma réponse pour me tranquilliser si ta
                    petite est guérie, afin que je ne <supplied>[le]</supplied> susse que dix jours après ? Tous les
                    jours, depuis que tu m'as appris ses souffrances, j'attendais de ses nouvelles ;
                    deux lignes seulement. J'espère qu'elle est hors d'affaire ; car si tu avais
                    continué à souffrir de ses maux, tu ne te serais privé du moins de ce faible
                    soulagement qu'on trouve à entretenir son ami de ses peines. Mais j'ai besoin
                    d'en avoir la certitude. J'ai remis 200 francs à un homme envoyé de <persName>Chantilly</persName>
                    par ta tante. Que pouvais-je faire ? Tu m'écris son âge, etc., pour que je la
                    reconnaisse, et tu ne lui écris pas d'aller le prendre elle-même ; au reste, je
                    crois que tu as bien fait ; ce voyage l'aurait fatiguée. J'ai donc remis les 200
                    francs et c'est encore une inquiétude pour moi jusqu'à ce que je sache de toi
                    que ta tante t'a écrit qu'elle les avait reçus. J'ai perdu le compte de ce que
                    j'avais reçu pour ton père et toi, de ce que tu as à <placeName>Lyon</placeName> reçu de <persName>François</persName> et
                    remis pour moi à <persName>Ballanche</persName>. Je te prie de le noter, car je dois te devoir encore
                    après les 200 francs de ta tante. Dans tous les cas, je n'ai aucun besoin
                    d'argent. J'ai trouvé une occasion favorable de me procurer les gravures de
                    <persName>Flaxman</persName> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P245.xml">*</ref> dont je t'avais parlé
                    l'année passée, l'enfer, le purgatoire et le paradis du <persName>Dante</persName>. Cela fait un
                    petit volume que je n'ai que pour prier un certain <persName>Bredin</persName> de l'accepter. Je le
                    lui enverrai dans quelque ballot de livres de <persName>Bouchot</persName> à <persName>Ballanche</persName>. Prie de ma
                    part cet excellent ami <persName>Bredin</persName> d'accepter ce petit livre ! Ma sœur me parle
                    d'une toile qu'elle avait donnée à faire à<placeName> Poleymieux</placeName>. Si tu y peux quelque
                    chose, tu lui ferais un grand plaisir en faisant en sorte qu'on l'emballât et
                    qu'on la mît à une voiture publique pour les marchandises, à mon adresse. J'ai
                    été peiné de ce que, dans ta lettre, tu me parlais d'embarras que tu disais me
                    donner. Oh ! tu ne sens donc plus ce qui se passe dans mon cœur ! C'est la
                    seule jouissance qui me reste quand je puis avoir a faire quelque chose qui se
                    rapporte à l'une des deux personnes qui occupent toutes mes pensées ; tu sais
                    bien que tu es l'une d'elles. Toutes deux semblent quelquefois m'oublier, toutes
                    deux ne me comprennent pas, elles croient devoir me remercier du bien qu'elles
                    font à mon cœur quand elles peuvent lui procurer le trop rare bonheur de leur
                    rendre quelque petit service. Mon ami, ce cœur est toujours plus oppressé,
                    toujours je souffre davantage ; mais pourquoi t'en parler ? Tu as bien assez de
                    tes peines propres ! Tu me demandais dans une lettre précédente quelque chose
                    sur la métaphysique. Mon ami, j'ai là, sur mon bureau, deux lettres de <persName>
            <choice>
              <sic>Maine
                    Biran</sic> <corr>[Maine de Biran]</corr>
            </choice>
          </persName>, sur ce sujet. Je ne puis trouver un moment pour répondre
                    à toutes les demandes qu'il me fait sur différents points de cette science. Ma
                    tête n'y est plus ! Je serai moins tourmenté quand je pourrai t'en parler. J'ai
                    lu, il y a quelque temps, un petit ouvrage italien intitulé : <title xml:lang="ita">Ultime letere di
                    <persName>Jacopo Ortis</persName>, tratte degli autografi.</title> " <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P251.xml">*</ref> Connais-tu cela ? Ce <persName>Jacopo Ortis</persName> <ref>(2)</ref>
                    ne ressemble que trop à <persName>Werther</persName> et finit comme lui. Mais il m'a serré le cœur.
                    Il se trouve, en bien des points, plus d'analogie avec moi que <persName>Werther</persName>. Il
                    n'avait pas un orgueil aussi intraitable. Les maux de son pays contribuaient
                    surtout à augmenter ses malheurs et sa pauvre mère, la pensée du chagrin qu'il
                    allait lui faire, lui fit différer longtemps d'y mettre un terme. Si tu pouvais
                    emprunter ce livre qu'on ne m'a prêté que quelques jours, je voudrais que tu le
                    lusses. Cela n'est probablement pas traduit, mais si facile à comprendre. Mon
                    ami, il y a un cabinet littéraire où l'on prête des livres italiens, anglais,
                    etc. Ne pourrais-tu pas te le procurer ou par quelqu'un de tes amis ? Demande à
                    <persName>Bonjour</persName> s'il ne le connaît pas ! Je n'ai point de ses nouvelles ; que fait-il,
                    <persName>Bonjour</persName> ? Et <persName>Barret</persName> la foi ? T'ai-je parlé de la grande découverte de chimie ?
                    Un ancien élève de l'<orgName>école Polytechnique</orgName> (3) qui s'occupe uniquement de cette
                    substance depuis dix ans qu'il en est sorti, a formé une substance d'apparence
                    huileuse, liquide et allant au fond de l'eau du vase où on la prépare, qui
                    détone avec la violence des métaux fulminants. On ne connaissait jusqu'à présent
                    que des corps solides qui eussent cette propriété. La première fois qu'il l'a
                    obtenue, ne s'en défiant nullement et par la seule chaleur de sa main, elle a
                    fait explosion et lui a crevé un œil et emporté un doigt. Deux mois malade dans
                    son lit. Il en fait à présent, mais avec toutes les précautions nécessaires. On
                    ne sait comment la séparer de l'eau. II paraît qu'elle ne détone qu'en la
                    décomposant, et qu'elle ne le ferait plus si l'on pouvait la sécher. Je crois,
                    comme lui, qu'il est très probable que l'azote est un oxyde dont le radical,
                    analogue aux métaux, est combiné dans cette huile avec l'acide muriatique
                    oxygéné <ref>(4)</ref>, qu'on doit, comme tu le sais, regarder comme un corps simple, et
                    qui, en s'unissant à l'étain et à l'arsenic, donne des huiles assez
                    ressemblantes à celle-là, mais qui ne détonent parce que ces métaux sont moins
                    combustibles que le radical de l'azote. Comme tout cela m'aurait rendu heureux
                    autrefois ; mais, à présent, mon âme est toute fanée. Ce qui me tourmente à
                    présent, c'est un désir inconcevable de passer à <placeName>Lyon</placeName> cette année, d'y passer
                    quelques jours avec toi. Ah ! si je le désire ! Mais je ne l'obtiendrai pas.
                    Adieu mon bon ami, adieu <persName>Bredin</persName>. Ne me laisse donc plus si longtemps sans avoir
                    de tes nouvelles et de celles de ta famille. Tu sais bien ce que je te prie de
                    dire de ma part à toutes les personnes qui la composent. Adieu, bon ami.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <note xml:id="corresp1">(1) Quatre pages in-4°, adresse sur la quatrième. (2) <title>Les
                    lettres de <persName>Jacopo Ortis</persName>
          </title>, publiées en <date when-iso="1798">1798</date> par l'italien <persName>Foscolo</persName> (<date from-iso="1775" to-iso="1828">1775-1828</date>). Sur
                    <persName>Jacopo Ortie</persName>, voir <persName>Stendhal</persName>. Lettre du <date when="1823-01-03">3 janvier 1823 </date>(édit. in-16, t. 1, p.
                    224). (3) <persName>Dulong</persName> (1785-1838) était entré à l'<orgName>École Polytechnique</orgName> à 16 ans en
                    <date when-iso="1801">1801</date>. Il trouva le chlorure d'azote en <date when-iso="1812">1812</date>. (4) Chlore. </note>
                <note resp="CAK_commentaire">Les pages du manuscrit sont dispersées dans la
                    chemise.</note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>