<?xml-model href="../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1183</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Mathilde Dutertre, </name>
                    <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré :
                        élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative
                        Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1795-10-21-a">
                        <country>USA</country>
                        <settlement>Ithaca (NY)</settlement>
                        <institution>Cornell University Library</institution>
                        <repository>Ampère collection</repository>

                    </msIdentifier>

                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote corresp="#AMA">
                                <name type="person" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)">
                                    <forename>André-Marie</forename>
                                    <surname>Ampère</surname>
                                </name>
                            </handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName type="sender" ref="#pers_A366">
                        <surname>Ampère</surname>
                        <forename>André-Marie</forename>
                    </persName>
                    <date when-iso="1795-10-21">21 octobre 1795</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName type="adressee" ref="#pers_C162">
                        <surname>Couppier</surname>
                        <forename>Jean-Stanislas, dit Couppier Viry</forename>
                    </persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2015-01">janvier 2015</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <date when="2015-04">avril 2015</date>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="images_L1795-10-21-a" corresp="#ampere_corr_L1795-10-21-a">
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1183_01.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1183_02.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1183_03.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1183_04.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1183_05.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1183_06.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1183_07.jpg"/>
    </facsimile>
    <text decls="#ampere_corr_L1795-10-21-a" type="correspondance">
        <body>
            <div xml:id="L1795-10-21-a-div1">
                <opener>
          <pb n="1" facs="#Cornell_Ampere_L1183_01.jpg"/> A
                        <placeName>Poleymieux</placeName>
                    <date when="1795-10-21"> 21 <choice>
                            <abbr>8bre</abbr>
                            <expan>octobre</expan>
                        </choice> 1795</date>
                    <ref target="#L1183_CAK1">*</ref>
                </opener>
                <p xml:id="L1795-10-21-a-p1">Je viens, Monsieur, d'avoir le plaisir de recevoir une
                    de vos lettres qui m'en a d'autant plus fait que quoique vous parliez toujours
                    de paresse, elle m'apprend tout ce qui m'intéresse le plus, c'est-à-dire toutes
                    vos occupations. Vous les traitez bien mal à propos de petites bêtises. C'est
                    plutôt ce que vous appelez par ironie mes grandes entreprises qui sont de
                    véritables bêtises, puisque j'entreprends si souvent des choses infiniment
                    au-dessus de mes forces qu'il faut ensuite laisser à moitié faites. Comme si je
                    n'avais pas assez d'ouvrages commencés, j'en entreprends tous les jours de
                    nouveaux. L'autre jour ayant trouvé dans un livre de chansons une traduction
                    d'une ode d'<persName ref="#pers_H824">Horace</persName>, que je trouvais assez mal traduite, j'en fis une autre
                    traduction, ce qui me donna l'idée d'en traduire d'autres, et puis toutes celles
                    qui sont dans l'<persName ref="#pers_H824">Horace</persName> des classes. Ce projet, le plus extravagant de tous,
                    s'est borné à en commencer 3 ou 4 et à n'en finir aucune. Quand il a été
                    abandonné, je suis revenu à ma langue<supplied> universelle</supplied>, autre entreprise
                    inexécutable à un seul homme, et surtout à quelqu'un qui court sans cesse
                    d'extravagance en extravagance.</p>
                <p xml:id="L1795-10-21-a-p2">
          <lg>
            <l>Semblable à l'animal qu'un aveugle caprice</l>
                    <l>
                    Promène à tous moments sur le sommet des monts,</l>
                    <l>Qui se plaît à marcher au bord
                    du précipice,</l>
                    <l>Dans des lieux hérissés d'épines et de buissons,</l>
                    <l>
              <pb n="2" facs="#Cornell_Ampere_L1183_02.jpg"/> Tandis que la brebis dans un gras
                    pâturage</l>
                    <l>Goûte loin des dangers les charmes du repos,</l>
                    <l>Au bord d'un clair
                    ruisseau, sous un léger feuillage,</l>
                    <l>Dont les zéphyrs naissants font trembler les
                    rameaux ;</l>
                    <l>Comme on vous voit souvent dans votre heureux bocage</l>
                    <l>Chercher un doux
                    repos sous ses arbres épais.</l>
                    <l>Que ne puis-je avec vous errant sous son ombrage !</l>
                    <l>
                    Fouler l'herbe fleurie et respirer le frais.</l>
          </lg>
        </p>
                <p xml:id="L1795-10-21-a-p3">Voilà Monsieur, ce que votre
                    bosquet <ref target="#L1183_CAK2">*</ref> m'inspire quand mon imagination m'y place auprès de vous, mais il faut
                    bientôt voir évanouir une si douce erreur pour se retrouver à dix lieues de
                    votre demeure. Il ne reste plus alors que le plaisir de vous écrire, il faut se
                    contenter de ce qu'on a.</p>
                <p xml:id="L1795-10-21-a-p4">Je suis bien fâché que la table de M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> qui
                    sert à multiplier les réfractions <ref target="#L1183_CAK3">*</ref> ne s'étende pas au-dessous de 26P6L, mais
                    vous pourrez d'autant plus aisément y suppléer que toutes les colonnes de cette
                    table renferment presque les mêmes nombres et ne diffèrent que par la position,
                    à une unité près. En sorte qu'en baissant de deux degrés la colonne de 26P6L, on
                    a celle de 26P3L en diminuant les premiers nombres d'une unité. Par ce moyen on
                    peut avoir toutes les colonnes qu'on veut, à une ou deux unités près, ces unités
                    n'étant que des millièmes de la réfraction. Quand je vous avais écrit que cette
                    table suppléerait à toutes les corrections, j'avais supposé que la hauteur du
                    thermomètre qui est marquée à gauche n'y est que pour suppléer à la correction
                    de M. <persName ref="#pers_D627">Deluc</persName>, qui ne servait je crois qu'à corriger les hauteurs prises avec le
                    baromètre de l'erreur qui occasionnait la différente densité de l'air que cette
                    table donne exactement. En effet j'ai vu <pb n="3" facs="#Cornell_Ampere_L1183_03.jpg"/> que dans chaque colonne, les nombres
                    augmentent à très peu près de 1/215 pour chaque degré du thermomètre. Quant à ce
                    que j'avais dit par rapport à la dilatation du mercure, j'avais parlé sans
                    réflexion, et je ne vois point d'autre moyen de la connaître que l'expérience de
                    l'<title>Encyclopédie</title>.</p>
                <p xml:id="L1795-10-21-a-p5">Puisque le ballon élevé près de <placeName>Mayence</placeName> <ref target="#L1183_CAK4">*</ref> n'était point retenu
                    par une corde, il faut qu'on n'en fasse monter que les jours où le vent est
                    insensible, car il me semble impossible d'y résister par aucune machine pour peu
                    qu'il soit fort.</p>
                <p xml:id="L1795-10-21-a-p6">Puisque vous observez les étoiles sans globe céleste, je pense
                    que vous ne pouvez guère les reconnaître qu'au moyen du petit instrument dont
                    vous me parlez, ce qui doit être assez ennuyeux, ou par la méthode des
                    alignements du premier livre de M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> qui part du carré de Pégase et
                    d'Orion pour faire connaître presque toutes les autres constellations par des
                    lignes tirées de proche en proche. Mais tout cela a l'inconvénient de ne pouvoir
                    jamais faire connaître toutes les étoiles. C'est pourquoi je pense que le
                    meilleur moyen, c'est d'avoir un globe ou des cartes célestes. Cependant si vous
                    voulez employer d'autres méthodes, je tâcherai, si vous voulez, de vous écrire
                    quelques positions et quelques alignements que je pourrai tirer de <title>l'Astronomie</title>
                    de M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName>. Mais je sens bien que je ne pourrai pas vous être aussi utile
                    dans cette partie que je le souhaiterais. Quant aux planètes, je ne sais si vous
                    êtes devin mais vous avez deviné très juste les deux seules qui paraissent le
                    soir. Mars doit être auprès du point équinoxial d'automne qui ne se lève qu'à
                        <pb n="4" facs="#Cornell_Ampere_L1183_04.jpg"/> minuit et demie ou une
                    heure. Vénus paraissait le matin, je crois qu'elle s'est déjà fort rapprochée du
                    soleil et qu'on la reverra le soir dans quelques mois. Je n'ai jamais vu
                    Mercure, et je ne sais point du tout où il est, mais seulement que la proximité
                    du soleil le rend toujours très difficile à voir.</p>
                <p xml:id="L1795-10-21-a-p7">Vous me dites que vous n'avez
                    pas reconnu l'œil du Taureau ou Aldébaran que vous n'avez pas reconnu l'œil du
                    Taureau ou Aldébaran <ref target="#L1183_CAK5">*</ref>. C'est que vous l'avez confondu avec les Hyades qui
                    l'entourent de cette manière, fig. 1. <figure/> Votre aurore boréale aurait bien l'air
                    d'être la lumière zodiacale que j'ai cherché vainement à voir.
                    fig. 2 D'après les idées qu'en donne M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName>, c'est une traînée de lumière <figure/>
                    telle que vous la voyez ici. On l'aperçoit dès la fin du crépuscule, et elle
                    dure quelque temps après lui. Elle est en forme de fuseau et dans le plan de
                    l'équateur solaire, inclinée seulement de 7 degrés sur l'écliptique, en sorte
                    que la lumière zodiacale s'éloigne peu de ce cercle. La seule difficulté qu'il y
                    ait à cette explication, c'est que vous l'avez vue au nord. Si c'est précisément
                    dans cette partie du ciel, cela ne peut être comme vous dites qu'une aurore
                    boréale. M. <persName ref="#pers_D1276">de Mairan</persName>, dont M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> donne les explications sans y adhérer
                    beaucoup, prétendait que c'était l'atmosphère du soleil aplatie par la force
                    centrifuge, et que <figure/> nous ne pouvons voir que de côté. La difficulté de cette
                    explication est dans l'étendue jusqu'à l'orbe de Mercure qu'il faudrait supposer
                    dans cette atmosphère, <pb n="5" facs="#Cornell_Ampere_L1183_05.jpg"/> ce qui
                    devrait gêner le mouvement de cette planète. M. <persName ref="#pers_D1276">de Mairan</persName> qui n'y pensait pas,
                    ou qui croyait que le mouvement pouvait subsister dans le plein, prolongeait
                    cette atmosphère solaire jusqu'à la Terre, et attribuait à ses particules
                    tombées dans l'atmosphère terrestre les aurores boréales, explication qui me
                    semble bien hasardée, pour ne rien dire de plus.</p>
                <p xml:id="L1795-10-21-a-p8">Continuez, Monsieur, je vous
                    prie, à me faire part de tout ce que vous apercevez dans le ciel. Quel plaisir
                    si vous pouviez découvrir une vraie comète. Les événements actuels devraient, je
                    crois, en voir briller plus que la mort du premier des Césars, mais nous ne
                    sommes plus au bon temps <lg>
            <l>où la comète en feu vient éclairer le monde</l>
                    <l>Pour
                    prédire aux mortels les tragiques fureurs</l>
                    <l>Qui couvent sourdement dans l'<choice>
                <sic>abyme</sic> <corr>abîme</corr>
              </choice>
                    des cœurs</l>
          </lg>. J'ai mis ici ces vers du traducteur des <title>Géorgiques</title> et du chantre des
                    jardins, pour vous faire oublier ceux que ma faible voix essaya d'entonner,
                    probablement très mal à propos <ref target="#L1183_CAK6">*</ref>.</p>
                <p xml:id="L1795-10-21-a-p9">Je vous prie, Monsieur, si cela est assez bref
                    pour ne pas vous ennuyer en l'écrivant, de me faire part du moyen d'écrire aussi
                    vite que la parole, quand vous aurez reçu le livre qui l'enseigne <ref target="#L1183_CAK7">*</ref>. Je pourrai
                    la comparer à une méthode qui nous avait été donnée pour le même but par le
                    malheureux journaliste <persName ref="#pers_F1872">Fain</persName> <ref target="#L1183_CAK8">*</ref>, mais dont je ne conçois pas trop bien la rapidité
                    à moins de s'y être exercé pendant très longtemps. Je n'ai jamais vu l'étoile
                    Apus, elle n'est point sur mon globe <ref target="#L1183_CAK9"/>. Il n'y a même pas l'Oiseau de paradis, ce
                    qui est d'autant plus singulier que cette constellation se trouve sur des cartes
                    célestes que j'ai vues autrefois.</p>
                <p xml:id="L1795-10-21-a-p10"> <pb n="6" facs="#Cornell_Ampere_L1183_06.jpg"/> Je suis bien aise que votre expérience ait lavé un si grand nombre de
                    champignons de la calomnie des préjugés <ref target="#L1183_CAK10">*</ref>. Je ne sais pas si vous avez mangé de
                    la clavaria coraloïdes <ref target="#L1183_CAK11">*</ref>, dont le nom n'est bon qu'à écorcher les oreilles, mais
                    dont la forme agréable, et semblable à celle des bois du cerf, la couleur d'un
                    jaune tendre, et la bonté mise par mon livre de botanique au-dessus de toutes
                    les autres espèces de champignons, méritent une considération particulière.</p>
                <p xml:id="L1795-10-21-a-p11">Dans
                    les vers que je me suis avisé de vous écrire, j'avais mis d'abord hérissés
                    d'épines et de chardons, mais ma sœur quand je lui les ai lus, a voulu que je
                    misse d'épines et de buissons. J'ai souscrit à sa critique, cependant je
                    regrette un peu les chardons dont je trouve le nom plus sonore. Je sais bien que
                    montrer ainsi mon goût pour les chardons, c'est laisser échapper le petit bout
                    d'oreille <ref target="#L1183_CAK12">*</ref>, mais quoi qu'il en soit je vous prie bien de m'écrire lequel vous
                    préférez de ces deux mots, sur lesquels je n'ose rien décider.</p>
                <p xml:id="L1795-10-21-a-p12">
          <figure/> J'ai imaginé de
                    porter le conducteur de la foudre porté par un cerf-volant beaucoup plus haut
                    que par aucune autre méthode. C'est d'attacher des cerfs-volants comme vous
                    voyez en A, B, C, fig. 4. Cela prévient l'inconvénient qui
                    résulte de la courbure de la corde dont l'excès empêche qu'on ne puisse l'élever
                    davantage dès que sa partie inférieure devient horizontale. Pour vérifier cette
                    idée, je me suis avisé de faire un jour deux petits qui, attachés de cette
                    manière, ont surpassé mes espérances. Il m'a même semblé que cette <pb n="6" facs="#Cornell_Ampere_L1183_06.jpg"/> union leur donnait une stabilité
                    particulière et les empêchait de tourner comme ils faisaient quelquefois en les
                    essayant en particulier, avant de les unir.</p>
                <p xml:id="L1795-10-21-a-p13">Afin que vous me fassiez part de
                    tout ce qui peut vous passez par la tête, je vais aussi vous dire tout ce qui
                    m'y passe. L'autre jour je voyais que l'<title>Encyclopédie</title>, à l'article<supplied> sur la
                    lettre</supplied> M , prétendait que les Romains prononçaient <foreign xml:lang="lat">dominum</foreign> comme nous
                    prononçons la finale de mouton. Et elle s'appuyait sur un passage où il est dit
                    que <foreign xml:lang="lat">cum</foreign>, et cun se prononçaient de même, d'où il croyait pouvoir conclure
                    <supplied>qu'ils </supplied>se prononçaient tous deux con. Mais l'auteur de cet article ne faisait
                    pas attention que, dans le passage cité, il était dit qu'on ne pouvait prononcer
                    ce <foreign xml:lang="lat">cum</foreign>, <cit>
            <quote xml:lang="lat">nisi labris coeuntibus</quote>
          </cit> <ref target="#L1183_CAK13">*</ref>. Or il me semble qu'on prononce très bien
                    mouton sans fermer la bouche, et qu'il n'y a que le son naturel de l'm, qui
                    oblige à joindre les lèvres, d'où je conclus que cette lettre le gardait à la
                    fin des mots. Et d'ailleurs il suffit pour expliquer le passage, à ce qu'il me
                    semble, de supposer que cette lettre se prononçait assez vite pour se confondre
                    avec l'articulation <gap reason="lacune"/> qui y ressemble tant quand elle en était suivie.</p>
                <p xml:id="L1795-10-21-a-p14">
                    Vous avouerez bien que c'est une vraie bêtise de penser à de pareilles minuties,
                    et que je ressemble fort à M. <persName ref="no-index">Jourdain</persName> quand il disait A..A..E..I..E..I.., que
                    cela est beau ! Mais aussi, j'espère en récompense que vous me ferez part de
                    tout ce qui vous <gap reason="lacune"/>, de tout ce que vous pensez des livres que vous lisez,
                    etc. En attendant je vous prie d'être bien sûr que mon amitié s'accroîtrait tous
                    les jours si elle pouvait encore augmenter, et que la première place de mon cœur
                    sera toujours pour vous.</p>
                
                <p xml:id="L1795-10-21-a-p15">
          <add>Je vous prie bien aussi de faire
                    agréer mes respects à Monsieur votre père et à Madame votre mère. </add>
        </p>
                <signed>
          <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </signed>
                 <closer>Au
                    Citoyen le Citoyen <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> père à <placeName>Claveisolles</placeName> # par <placeName>Beaujeu en
                    Beaujolais</placeName> </closer>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="L1795-10-21-div2">
                <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1183_CAK1">Cette lettre répond à celle de
                        <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-10-16">16 octobre
                        1795</date>.</note>                
                <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1183_CAK2">cf. la lettre de <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-10-16">16 octobre 1795</date>, p. 8</note>
                <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1183_CAK3">cf. la lettre de <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-10-16">16 octobre 1795</date>, p. 3</note>
                <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1183_CAK4">cf. la lettre de <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-10-16">16 octobre 1795</date>, p. 4- 5</note>
                <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1183_CAK5">cf. la lettre de <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-10-16">16 octobre 1795</date>, p. 6-7</note>
                <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1183_CAK6">
          <persName ref="#pers_V1822">Virgile</persName>, <title>Les Géorgiques</title>.</note>
                <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1183_CAK7">cf. la lettre de <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-10-16">16 octobre 1795</date>, p. 8.</note>
                <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1183_CAK8">Sans doute <title>Système universel et complet de sténographie...</title> inventé par <persName>Samuel Taylor</persName>,... adapté à la langue française par <persName>Théodore-Pierre Bertin</persName>, ... <date when-iso="1794">1794</date>, réédité en <date when-iso="1795">1795</date>.</note>
                <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1183_CAK9">cf. la lettre de <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-10-16">16 octobre 1795</date>, p. 8. Apus est le nom latin de l'étoile la plus brillante de la constellation Oiseau de paradis.</note>
                <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1183_CAK10">cf. la lettre de <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-10-16">16 octobre 1795</date>, p. 9.</note>
                <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1183_CAK11">clavaire corail.</note>
                <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1183_CAK12">Le chardon est le symbole de l'austérité et de la vertu protégée par ses piquants.</note>
                <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1183_CAK13">
          <cit>
            <quote xml:lang="lat">Nisi labris coeuntibus</quote>
          </cit> : sans réunir les lèvres.</note>
                           
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>