<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 866</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1827-09-06-a">
                        <country>Royaume-Uni</country>
                        <settlement>Londres</settlement>
                        <institution>Archives de la Royal Society</institution>
                        <repository>HS.</repository>
                        <idno>l. 395</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L866</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1827-09-06">6 septembre 1827</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Herschel, John</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1827-09-06-a">
        <body>
            <div xml:id="L1827-09-06-a-div1">
                <opener>
          <placeName>Paris</placeName>, <date when="1827-09-06">6 septembre 1827</date>
                </opener>
                <opener>Monsieur,</opener>
                <p xml:id="L1827-09-06-a-p1"> J'ai mille remerciements à vous faire du précieux recueil de vos
                    nouvelles observations sur les étoiles doubles et triples que vous avez eu la
                    bonté de me faire remettre par Monsieur <persName ref="#pers_A20">Ar[ago]</persName>. C'est avec
                    une bien vive satisfaction que je l'ai reçu, non seulement à cause de
                    l'importance des observations qui confirment l'une des plus belles découvertes
                    de l'astronomie moderne et qui peuvent servir à calculer les mouvements qu'elles
                    nous révèlent, mais encore parce que j'y ai vu un nouveau témoignage de l'amitié
                    dont vous voulez bien m'honorer et dont vous m'avez déjà donné d'autres preuves
                    dont je conserve le souvenir avec la plus vive reconnaissance.</p>
                <p xml:id="L1827-09-06-a-2">La plus flatteuse
                    pour moi et celle qui m'a pénétré du plus profond sentiment de gratitude, c'est
                    la part que vous avez prise à un événement de ma vie que je regarde comme un des
                    plus heureux et des plus glorieux pour moi, je veux parler du choix que la
                    <orgName>Société Royale de <placeName>Londres</placeName>
          </orgName> a
                    daigné faire de moi comme un de ses membres étrangers. Il y a longtemps que je
                    l'aurais écrit à la <orgName>Société Royale</orgName> et à vous, Monsieur, pour
                    offrir à l'un et à l'autre tous mes remerciements, mais MM.
                    <persName ref="#pers_A20">Arago</persName> et <persName ref="#pers_U570">Underwood</persName> qui m'apprirent ma
                    nomination furent d'avis que je devais attendre pour adresser à la
                    <orgName>Société Royale</orgName> l'hommage de ma reconnaissance, que j'eusse
                    reçu la lettre du secrétaire de la <orgName>Société Royale</orgName> qui
                    m'annoncerait ma nomination. Cette lettre ne m'est pas encore parvenue, mais je
                    ne puis attendre plus longtemps pour vous exprimer tous les sentiments que m'ont
                    inspirés vos bontés pour moi. Ils se joignent à ceux de l'admiration pour tant
                    de découvertes importantes dont vous avez enrichi le domaine de la physique et
                    de l'astronomie. Aussi quand j'ai trouvé il y a quelques mois dans un journal
                    scientifique qui paraît à <placeName>Paris</placeName> sous le nom de
                    <title>Bulletin des sciences mathématiques, physiques
                    et chimiques</title>,
                    rédigé par M. <persName ref="#pers_S509">Saigey</persName> sous la direction de Mr.
                    <persName ref="#pers_F243">de Férussac<ref xml:id="pers_F243"/>
          </persName>, un article où l'ignorance des faits égalait
                    l'inconvenance des expressions, nul n'a été plus choqué que moi qu'il eut trouvé
                    place dans le Bulletin de M.
                    <persName ref="#pers_F243">de
                    Férussac<ref xml:id="pers_F243"/>
          </persName>. Lorsque j'en ai fait des
                    reproches à ce dernier, il m'a écrit une lettre où il désavoue cet article et
                    déclare que s'il en avait eu connaissance il n'aurait jamais laissé imprimer un
                    tel article qu'on devait uniquement attribuer à M. <persName ref="#pers_S509">Saigey</persName>.
                    J'étais d'autant plus choqué de ce misérable article que l'auteur avait joint à
                    la fin des louanges de mes travaux sur la physique par lesquelles il semblait
                    m'associer à ces sottises. Les occupations obligées qui absorbent tout mon temps
                    ne m'ont pas permis de faire de nouvelles expériences depuis que j'ai vérifié
                    avec Mr. <persName ref="#pers_A20">Arago</persName> qu'une spirale électrodynamique est non
                    seulement attirée par un disque métallique tournant dans les cas où un aimant
                    l'est et de la même manière ainsi que j'ai eu le plaisir de vous montrer l'année
                    passée, mais encore qu'elle est repoussée comme l'aimant dans le cas où celui-ci
                    l'est, c'est à dire quand la spirale ou l'aimant ne peuvent se mouvoir que dans
                    un plan perpendiculaire à celui du disque. Ainsi voilà encore une confirmation
                    de l'identité des aimants et des spirales ou hélices électrodynamiques et une
                    nouvelle preuve que les phénomènes produits par des aimants sont purement
                    électriques.</p>
                <p xml:id="L1827-09-06-a-p3">Je regrette bien d'être privé du temps qu'il me faudrait pour
                    d'autres expériences que j'aurais à faire et pour publier de nouveaux calculs
                    par lesquels j'ai démontré dans le cours de physique que je fais au
                    <orgName>Collège de
                    <placeName>France</placeName>
          </orgName>
                    cette identité d'une manière plus simple encore que celle que j'ai donnée.</p>
                <p xml:id="L1827-09-06-a-p4">Je
                   vous prie, Monsieur, d'agréer de nouveau l'hommage de ma reconnaissance et du
                    profond respect avec lequel j'ai l'honneur d'être votre très humble et très
                    obéissant serviteur,<lb/>
                    <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
                </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="L1827-09-06-a-div2">
                <note resp="CAK" xml:id="corresp1">(1) Lettre mentionnée dans
                    <persName>GARDINER, K.-R.</persName> &amp; <persName>David</persName> "A. M.
                    <persName>Ampère</persName> and his English Acquaintances", <foreign xml:lang="lat">in :
                    <title>British Journal
                        for the History of Science</title>
          </foreign>,
                    1965, 2, p. 244.</note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>