<?xml-model href="../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 805</title>
        <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                                        sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique
                                (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1834-00-00-b">
                        <monogr>
                           <author>
                              <surname>De Launay</surname>
                              <forename>Louis</forename>
            </author>
                           <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                           <imprint>
                              <pubPlace>Paris</pubPlace>
                              <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                              <date when="1936">1936</date>
                              <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                              <biblScope type="pp">p. 776-777</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                     
        <idno type="old">L805</idno>
        </biblStruct>
        <listWit>
          <witness xml:id="L805manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
              <msIdentifier>
                <country>France</country>
                  <settlement>Paris</settlement>
                  <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                  <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                <idno>chemise 393 quarto</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont
                                    respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été
                                    normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1834-00-00">1834</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_G279" type="adressee">Gonod, Benoit</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1834-00-00-b">
    <body>
      <div xml:id="L1834-00-00-b-div1">
        <opener>
          <date when-iso="1834-00-00">[1834]</date>
        </opener>
        <opener>
          <pb n="769" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0041_r.jpg"/>Mon cher et excellent ami,</opener>
        <p xml:id="L1834-00-00-b-p1"> Voilà plusieurs lettres que je vous
                écris sans avoir un mot de réponse, et cela commence à m'inquiéter beaucoup. Est-ce
                que vous seriez malade ? J'espère que non et, d'ailleurs, vous m'auriez fait écrire
                un mot par quelqu'un d'autre. Depuis votre lettre du 15 janvier, où vous me dites
                qu'on ne tirera certainement rien de la feuille 9 que sur mon bon à tirer, je vous
                en ai écrit deux ou trois ; la première vous priait de me faire savoir certains
                faits seulement pour les connaître. Ne pas pouvoir obtenir de savoir ce qui en est
                dans les choses dont je m'occupe est une chose qui me tourmente ; une fois que je le
                sais, je suis tranquille et n'y pense plus. Je vous ai prié de me faire envoyer par
                la poste une double épreuve de la feuille 9, parce que celle que j'avais unique<pb n="770" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0042_v.jpg"/> a
                été couverte de corrections qui se sont succédées en effaçant les premières à mesure
                que j'avançais dans la vraie nomenclature des sciences médicales, pour les remplacer
                par d'autres, d'où il est résulté un chaos où je puis seul me reconnaître, et qui
                est augmenté par la fausse mise en page de cette épreuve, dont les pages, par
                l'étourderie de celui qui les a imposées, se succèdent dans cet ordre :
                129-130-131-132-133-134-135-137-139-138-140-141-143-142-144.</p>
        <p xml:id="L1834-00-00-b-p2">Je voudrais bien que la
                double épreuve de cette feuille que je vous ai prié de m'envoyer et que j'attends
                avec une extrême impatience, n'eût pas de défaut ; si elle l'a cependant, je m'y
                résignerai. Dès que j'aurai cette double épreuve, j'y transporterai les corrections
                et les additions que j'ai écrites sur des morceaux de papier prêts à coller. Les
                deux feuilles suivantes sont corrigées presque entièrement, mais il serait inutile
                de les envoyer parce que la feuille 9 chassera nécessairement<pb n="771" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0043_r.jpg"/> au moins d'une page,
                ce qui fera remanier les deux suivantes.</p>
        <p xml:id="L1834-00-00-b-p3">Je serai enchanté que des changements, qui
                remplacent une mauvaise nomenclature par une bonne, me coûtent tous les frais qu'ils
                peuvent comporter ; je n'aurais regretté que ceux du papier et du tirage des
                feuilles qu'il aurait fallu mettre au pilon. A présent, tout le travail de la bonne
                nomenclature des sciences médicales est définitivement arrêté. En attendant la
                double épreuve de la feuille 9, je vous envoie les corrections à faire aux vers et
                au tableau pour ces sciences. Vous verrez que la manière ordinaire de désigner la
                première science du second ordre, comprise dans chaque science du premier, n'a plus
                lieu clans trois sciences médicales du premier ordre. J'explique, dans le nouveau
                texte, pourquoi la nature même de l'objet de ces sciences le veut ainsi, parce
                qu'elles ont réellement toutes plus ou moins le caractère cryptologique, formant par
                leur réunion l'embranchement cryptologique du premier règne.</p>
        <p xml:id="L1834-00-00-b-p4">L'origine de tous ces
                changements est dans l'accord unanime de MM.<pb n="772" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_quarto_0044_v.jpg"/> les docteurs <persName ref="#pers_R1709">Roulin</persName>, <persName ref="#pers_G765">de Mussy</persName>, <persName ref="no-index">Pavet</persName>,
          <persName ref="#pers_L1898">du Long</persName>, <persName ref="no-index">Simon</persName>, etc. ; tous médecins que j'ai consultés sur le sens des mots hygiène
                et crasiologie. Tous m'ont dit que la crasiologie était une division de l'hygiène et
                non pas, comme je l'avais admis, l'hygiène une division de la crasiologie. Ce
                changement m'a fait reconnaître, par un long et pénible travail, qu'il fallait aussi
                permettre les noms d'iatrotechnie et de médecine pratique et, par suite, que les
                noms suivants devaient être remplacés par ceux-ci : <figure/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>