<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 453</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1813-07-11-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 449-450</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L453</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L453manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 340</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages in-4°, adresse à la fin. De Launay a écrit six pages par
                           erreur.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1813-07-11">11
                        juillet 1813</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1813-07-11-a">
      <body>
         <div xml:id="L1813-07-11-a-div1">
            <opener>
          <pb n="117" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0117_r.jpg"/>
          <date when="1813-07-11">11 juillet 1813</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1813-07-11-a-p1">Mon ami, je suis bien triste. Je t'écris. Ma sœur part dans deux heures pour la
               <placeName>Franche-Comté</placeName>. Elle est sortie apparemment pour des choses relatives à son départ. Je
               viens de recopier mon tableau. Je t'enverrai cette copie avec ma lettre. Après-demain
               il y aura juste dix ans que j'ai perdu ce que j'ai plus aimé de ma vie.</p>
            <p xml:id="L1813-07-11-a-p2">Depuis ces dix
               ans, une seule chose heureuse, c'est de t'avoir connu. Tout ce que j'ai cru du
               bonheur n'a fait qu'empoisonner mon existence. Je vais accompagner ma sœur et ma
               petite à la voiture, et puis je serai seul, seul jusqu'à leur retour ! Je rentrerai
               aussitôt pour attendre <persName>Frédéric Cuvier</persName>, qui m'a fait promettre de dîner avec lui <ref target="#corresp2">(2)</ref>.
               Il n'y a que lui ici qui comprenne mes peines. Lui aussi a perdu ce qu'il aimait
               uniquement. Lui aussi a conservé l'enfant de son mariage si tôt brisé par la mort.
               Mais, plus sensé et plus heureux que moi, il n'a jamais pensé à croire pouvoir
               retrouver le bonheur, et sa vie a coulé dans le tranquille repos de la tristesse.
               Mélancolique comme nous deux, ayant senti <persName ref="#pers_K328">Kant</persName> comme tu l'avais<pb n="118" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0118_v.jpg"/> senti, il y a tant de
               ressemblance entre nos pensées, nos situations, que, depuis quelques mois seulement
               que nous nous voyons à cœur ouvert, je me sens toujours davantage attiré vers lui.</p>
            <p xml:id="L1813-07-11-a-p3">
               Pour comprendre quelque chose au tableau ci-joint, tu recourras à celui que je t'ai
               laissé dernièrement. Tu verras que le seul changement important est d'avoir abandonné
               que le moi naissait avec la relation de causalité ; <persName>
            <choice>
              <sic>Maine Biran</sic> <corr>Maine de Biran</corr>
            </choice>
          </persName> me
               l'avait persuadé, mais on ne peut apercevoir qu'on est cause que quand on exécute ce
               qu'on a pensé d'avance. Il faut donc d'abord agir spontanément sans aucune notion de
               ce qui en résultera ; cela suffit pour savoir qu'on fait attention qu'on perçoit un
               phénomène, soit adventif, soit qu'il ait été produit par nous-mêmes à notre insu ;
               pour que le Moi s'y associe par l'association de perception. La suite des
               perceptions, enchaînée par l'élément commun permanent du Moi, suffit pour donner le
               temps, en tant qu'il n'est que notre propre existence<pb n="115" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0115_r.jpg" type="deplacement"/> continuée. C'est là le premier
               pas de la réflexion qui sépare l'homme de l'animal, qui lui donne ce pivot auquel
               tout vient se rattacher. Dès lors, il peut observer les changements qui se passent
               dans ses représentations et autres modifications. Il en résulte le second système du
               tableau, dont j'ai été si longtemps à me faire une idée nette et, parmi les
               changements dont il se compose, l'être réfléchissant distingue ceux qu'il a produits
               après les avoir pensés. Alors seulement sa propre causalité lui est connue, et il
               peut concevoir les causes extérieures, qui donnent naissance au troisième système.</p>
            <p xml:id="L1813-07-11-a-p4">
               Pendant longtemps, j'avais mis, en tête de chaque système, les éléments dont il se
               compose. Mais ces éléments y sont confondus d'abord dans les groupes qu'ils forment.
               La réflexion seule les y distingue. On ne doit donc les mettre qu'après les groupes
               correspondants. Ce dernier changement est un des plus heureux que j'aie faits à mon
               tableau, mais fait d'aujourd'hui seulement ; il y aura bien à changer à cet égard. Tu
               comprendras bien, cher ami, que<pb n="116" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0116_v.jpg"/> l'intellection consiste à reconnaître, soit par la
               similitude de leurs actions et des nôtres, soit par les signes naturels ou de
               convention, ce qui se passe dans la pensée de nos semblables.</p>
            <p xml:id="L1813-07-11-a-p5">Devine toute ma
               psychologie dans ce tableau  ! Aime-moi toujours du moins, puisque tu restes seul à
               m'aimer !</p>
            <p xml:id="L1813-07-11-a-p6">Parle-moi de ta famille, de nos amis, de <persName ref="#pers_D220">Dupré</persName>, de <persName ref="#pers_B74">Bonjour</persName>, de <persName ref="#pers_C145">Chatelain</persName>,
               de <persName ref="#pers_B36">Barret</persName> (est-il auprès de toi ?), de tout ce qui t'intéresse. Dis-moi toutes tes
               peines, tes pensées sur ce qui te tourmente à présent, où tu en es, ce que l'on te
               conseille. Adieu, <persName ref="#pers_B94">Bredin</persName>, je t'embrasse comme je t'aime. Cherche un moyen de me faire
               passer la romance de M. <persName ref="#pers_A7">d'Ambérieux</persName>, ou bien envoie-la moi dans une lettre sur le
               papier le moins pesant où elle pourra être notée ! écris à ce bon ami pour moi,
               remercie-le de son souvenir ! Je ne le peux à présent.</p>
            <closer>A monsieur <persName ref="#pers_B94">Bredin</persName> Directeur de l'<orgName>École impériale vétérinaire</orgName>, à <placeName>Lyon</placeName> </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1813-07-11-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Six pages in-4°, adresse à la fin.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) Par une lettre du <date when="1813-10-08">8
               octobre 1813</date>, <persName>Ampère</persName> invite <persName>Frédéric Cuvier</persName> à dîner au moment de partir pour <placeName>Nogent</placeName>.
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>