<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 542</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1816-11-06-A">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 521-522</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L542</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L542manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country xmlns="">France</country>
                        <settlement xmlns="">Paris</settlement>
                        <institution xmlns="">Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository xmlns="">Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno xmlns="">chemise 393 quarto</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages 18,5 x 24, sans adresse.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1816-11-06">6 novembre
                        1816</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ballanche, Pierre-Simon</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1816-11-06-A">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1816-11-06">6 novembre 1816</date>
        </opener>
            <p>Cher ami, comment ne t'ai-je pas encore écrit depuis que j'ai tant souffert de ton
               affreux malheur ? Il m'a frappé comme un coup de foudre parce que ta dernière lettre
               m'avait rendu l'espérance. J'étais très malade des suites de ce rhume, de cet
               émétique, de cette fièvre ; tout cela est à peu près passé à présent, excepté un
               reste de toux. Que te dirai-je ? Je sais combien tous les secours sont vains lorsque
               les malheurs nous accablent. Je sais quelle impression font, sur une âme souffrante,
               ces raisonnements de résignation. <cit xml:lang="lat">
            <quote>Non ignora mali</quote>
          </cit>. Du moins tu as des amis qui
               souffrent avec toi. Lenoir, <persName>Dugas</persName>, <persName>Esparon</persName> et M. <persName>d'Arblay</persName> doivent dîner demain ici.
               Je regretterai <persName>Beuchot</persName> : le jour qui a convenu aux autres se trouvant un de ses
               mauvais jours. Nous parlerons de toi, car tu nous es cher à tous et nous partageons
               vivement tes chagrins. Cher ami, voilà donc ce que c'est que la vie ! On devient trop
               triste quand on y songe, à moins que ce sujet si triste ne devienne un sujet de joie
               et de consolation comme cela est arrivé à <persName>Bredin</persName>. Ses lettres à cet égard sont si
               remarquables, ô mon ami ! Tu devrais bien voir souvent cet homme admirable. Je sens,
               en lisant ses lettres, que sa conversation calmerait les peines qui doivent
               t'accabler en ce moment. Il m'a beaucoup écrit de toi ; il m'a dit que tu devais
               aller à <placeName>Ambérieux</placeName> avec <persName>Mme Polingue</persName>. J'attends une lettre de toi ou de lui pour
               savoir si ce voyage a eu lieu, s'il vous a fait du bien : j'entends à toi et à ta
               sœur. Ce n'est pas à <placeName>Ambérieux</placeName> seulement que devrait être ce voyage, ni pour
               quelques jours seulement. Mon ami, vous devriez venir tous deux à <placeName>Paris</placeName> vous loger
               entre moi et <persName>Dugas</persName>. Il y a là de si jolis logements, tu serais près de deux si bons
               amis ! Ta sœur se lierait avec la mienne et ma cousine <persName>Ampère</persName> ; il y aurait une
               analogie d'idées de dévotion, qui ferait du bien à ta sœur. Cette cousine, qui ne
               s'occupe que des pauvres, demeure dans la Cité comme <persName>Dugas</persName>. Sois-en sûr, mon
               excellent ami, ce ne peut être qu'ici que tu retrouves la paix, le calme nécessaire
               au développement de tes admirables talents : de ces talents dont tu dois compte à tes
               semblables et à toi-même. N'enterre pas le talent que tu as reçu comme le méchant
               serviteur de l'évangile ! Je sais que tu l'as déjà fait valoir et que tu en as retiré
               cent pour cent ; mais ces deux cents en reproduiront quatre par un nouveau travail.
               Mon ami, comment ton âme ne brûle-t-elle pas d'ardeur pour élever un autre monument
               aux lettres, quand tu vois ce que tu peux par ce que tu as pu ! Pense que <persName>Phèdre</persName> doit
               venir après <persName>Andromaque</persName> ; <title>
            <persName>Antigone</persName>
          </title> <ref xmlns="" target="#ampere_ref_237.xml">*</ref>
               est l'ouvrage le plus parfait qui ait paru depuis la Révolution, tu le sais bien.
               Mais que ne ferais-tu pas en répandant les mêmes charmes sur un sujet relatif à
               l'état actuel des sociétés ? Quel bien un tel ouvrage ferait s'il était écrit dans un
               sens à faire du bien ! Ce qui, il faut en convenir, serait une bien grande
               singularité dans ce moment ! Adieu, mon cher ami, présente, je t'en prie, l'hommage
               de mon respect et du chagrin que m'a fait éprouver un si grand malheur, à <persName>Mme
               Polingue</persName>. Aime-moi toujours ; écris-moi s'il t'est possible, ce sera bonheur pour
               moi. Je t'embrasse mille fois de toute mon âme.<persName> A. Ampère</persName>. J'oubliais de te dire que,
               <persName>Bredin</persName> ayant été chargé par moi de quelques commissions, tu me rendrais un bien grand
               service si tu étais si bon que de lui remettre de l'argent dans le cas où, comme je
               le crains, il ne serait pas en fonds. Je ne sais pas au juste le montant ; je lui
               envoie un billet où il est en blanc. Il le remplira avec toi et, sur le moindre avis,
               je rembourserai tout sur-le-champ à <persName>Beuchot</persName> ou à telle autre personne que tu voudras
               m'indiquer ici, ou sur une traite à vue, à ton choix.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Quatre pages 18,5 x 24, sans adresse. Lettre publiée en
               partie par Mme Cheuvreux, p. 101 et 102.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>