<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 720</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1828-01-27-A">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 951-952</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L720</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L720manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <repository xmlns="">Collection particulière (héritiers du
                           destinataire)</repository>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages in-4°, adresse sur la quatrième. [note de Louis DE
                           LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1828-01-27">27 janvier 1828</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Quételet, Adolphe</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1828-01-27-A">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1828-01-27">27 janvier 1828</date>
        </opener>
            <p>Monsieur et très cher ami, je vous ai déjà écrit au sujet des épreuves de mon Mémoire
               à insérer dans ceux de l'<orgName>Académie de <placeName>Bruxelles</placeName>
          </orgName>. Il était tout à fait incomplet, et à
               la fin quelque chose d'inexact. Beaucoup de passages étaient trop obscurément écrits
               par la suppression d'idées intermédiaires pour pouvoir rester comme ils étaient ; je
               les ai corrigés à diverses reprises ; j'ai changé ce qu'il y avait d'inexact à la
               fin, et je l'ai complété par un très long morceau qui prévient toutes les difficultés
               qu'on pourrait faire sur les mouvements que prend, dans les divers cas, un aimant par
               l'action d'un fil conducteur. Ce morceau doit terminer le Mémoire et être suivi de la
               lettre à M. <placeName>Gherardi</placeName> dont je n'ai que le commencement en épreuve. J'ai mis dans le
               paquet le manuscrit avec cette marque (X) pour renvoi afin de le lier à ce que j'ai
               écrit sur la dernière page de l'épreuve du Mémoire. Il y a d'autres renvois auxquels
               il faut bien faire attention, car c'est faute d'avoir consulté un renvoi de l'ancien
               manuscrit qu'on a fait une transposition qui, coupant le sens en deux endroits, avait
               fait croire qu'il y avait deux lacunes. Heureusement, il n'y en avait point et il
               suffit, ce qui est bien facile, de rétablir l'endroit transposé à sa place. Les
               corrections que j'ai faites vont exiger beaucoup de remaniements dans ce qui est
               composé. Je vous supplie de me faire envoyer la note des frais qui résulteront de ces
               remaniements et l'adresse d'un correspondant à <placeName>Paris</placeName> à qui je puisse en remettre le
               montant, ou de faire comprendre ces frais avec ceux d'envoi des épreuves, de papier
               et tirage de mes cent exemplaires, etc., dans une traite que je m'empresserai
               d'acquitter. Je désire surtout qu'on puisse ajouter au Mémoire les développements
               dont se compose le manuscrit joint aux épreuves, après que vous auriez eu la bonté
               d'obtenir pour cela l'autorisation de l'<orgName>Académie</orgName>, à laquelle vous pouvez présenter
               cette suite du Mémoire qui en est un complément tout à fait nécessaire. Je vous prie
               également de me faire envoyer les épreuves de cette suite quand elle pourra être
               composée et de la partie de la lettre à M. <persName>Gherardi</persName> dont je n'ai eu en épreuves que
               les deux premières pages comprises dans ce que je vous renvoie. J'y ai changé
               quelques mots qui formaient des phrases qui n'étaient pas françaises ou qui ne
               rendaient pas exactement ce que j'avais voulu dire en écrivant cette lettre. Une des
               causes qui ont retardé la correction de ces feuilles et le morceau que j'y ai joint,
               vient de ce que j'ai changé de chambre dans l'appartement que j'occupe par suite du
               mariage de ma fille qui demeure ainsi que mon gendre avec moi. Quantité de papiers se
               sont égarés dans cette espèce de déménagement : entre autres la lettre, que m'avait
               écrite l'imprimeur en m'envoyant les épreuves, ce qui fait que je ne sais ni son nom
               ni son adresse, sans quoi je lui aurais écrit. Je vous prie de lui remettre cette
               lettre avec le petit paquet contenant les feuilles corrigées et la fin manuscrite du
               Mémoire, paquet que je remettrai demain à votre adresse à la messagerie de <placeName>Bruxelles</placeName>.
               Je vous renouvelle la prière que l'imprimeur tire à part cent exemplaires à mon
               compte. Il faudra une nouvelle planche ; j'en ferai les frais si cela est nécessaire.
               Vous me feriez un grand plaisir, quand vous aurez reçu le paquet, de me l'écrire tout
               de suite dans un bout de lettre, parce que je serai ainsi délivré de toute inquiétude
               qu'il ne se perde en route, ou qu'il y eût quelque obstacle à ce qu'on y pût insérer
               le morceau manuscrit qui doit terminer le Mémoire. J'ai l'honneur d'être, avec un
               entier dévouement et une vive reconnaissance de vos attentions pour moi, votre bien
               sincère ami et tout dévoué. <persName>A. Ampère</persName> Je vous prie d'offrir mes respectueux hommages
               à Mme <persName>Quetelet</persName>.</p>
            <closer>à M. <persName>A. Quetelet</persName>, professeur à l'<orgName>Athénée royal</orgName> et au <orgName>Musée des sciences et des
               lettres</orgName>, membre de l'<orgName>Académie royale</orgName>, etc., à <placeName>Bruxelles</placeName>, royaume des <placeName>Pays-Bas</placeName>
            </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Quatre pages in-4°, adresse sur la quatrième. Communiqué par
               M. <persName>G. Quetelet</persName>.</note>
            <note resp="CAK_commentaire">
          <persName>Louis DE LAUNAY</persName>, dans la <title xmlns="">Correspondance du
                  Grand <persName>Ampère</persName>
          </title>, précise au sujet de cette lettre, que le manuscrit lui a été
               ""Communiqué par M.<persName> G. Quetelet</persName>"".</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>