<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1202</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Mathilde Dutertre, </name>
                    <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré :
                        élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative
                        Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1795-12-21-a">
                        <country>USA</country>
                        <settlement>Ithaca (NY)</settlement>
                        <institution>Cornell University Library</institution>
                        <repository>Ampère collection</repository>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="old">L1202</idno>
                            <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>

                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote corresp="#AMA">
                                <name type="person" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)">
                                    <forename>André-Marie</forename>
                                    <surname>Ampère</surname>
                                </name>
                            </handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName type="sender" ref="#pers_A366">
                        <surname>Ampère</surname>
                        <forename>André-Marie</forename>
                    </persName>
                    <date when-iso="1795-12-21">21 décembre 1795</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName type="adressee" ref="#pers_C162">
                        <surname>Couppier</surname>
                        <forename>Jean-Stanislas, dit Couppier Viry</forename>
                    </persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2015-01">janvier 2015</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <date when="2015-04">avril 2015</date>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="images_L1795-12-21-a" corresp="#ampere_corr_L1795-12-21-a">
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1202_01.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1202_02.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1202_03.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1202_04.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1202_05.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1202_06.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1202_07.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1202_08.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1202_09.jpg"/>       
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1202_12.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1202_13.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1202_14.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1202_15.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1202_16.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1202_17.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1202_18.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1202_19.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1202_20.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1202_21.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1202_22.jpg"/>
    </facsimile>
    <text decls="#ampere_corr_L1795-12-21-a" type="correspondance">
        <body>
            <div xml:id="L1795-12-21-a-div1">
                <opener>
                    <pb n="1" facs="#Cornell_Ampere_L1202_01.jpg"/>Ce lundi <date when="1795-12-21">21 <choice>
                            <abbr>xbre</abbr>
                            <expan>décembre</expan>
                        </choice>
                        <supplied>1795</supplied>
                    </date>
                </opener>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p1">Vous voyez, Monsieur, combien je m'y prends d'avance
                    pour vous écrire une lettre qui ne partira que dimanche. Mais depuis que notre
                    correspondance est réglée, le temps me tarde trop quand je le passe sans vous
                    écrire ; et encore ne l'employé-je presque qu'à penser à ce dont je pourrai vous
                    entretenir, et de quelle constellation ou de quelle planète je pourrai vous
                    parler. Vous êtes cause aussi que quand les étoiles paraissent, on ne peut me
                    déterminer à m'aller coucher, et que ma Tatan ne manque pas de me gronder de
                    tout son pouvoir pour que je rentre et que je lui laisse fermer la porte, ce
                    dont apparemment elle ne me juge pas digne puisqu'elle n'a jamais voulu me
                    confier ce soin. Au reste, j'aurais bien désiré d'être grondé plus souvent à ce
                    sujet, mais je n'ai eu qu'un seul jour un assez beau temps pour cela. J'ai
                    remarqué plusieurs changements dans la grandeur des étoiles depuis le temps de
                    <persName>Bayer</persName> <ref target="#L1202_CAK1">*</ref>, qui leur a assigné les lettres grecques pour marques distinctives. Il m'a
                    semblé entre autre que celle qu'il a marqué α dans le Dragon et qui était par
                    conséquent la plus belle dans ce temps-là est devenue beaucoup plus petite que
                    plusieurs autres, dont je vais vous détailler la position afin que vous soyez à
                    portée de vérifier mon observation. Il faut d'abord, pour que vous compreniez
                    mes alignements,<supplied> que vous sachiez</supplied> quels sont les noms des étoiles des deux
                    Chariots et c'est pour cela que j'ai fait les figures suivantes, où vous voyez
                    l'ordre des lettres <pb n="2" facs="#Cornell_Ampere_L1202_02.jpg"/> <figure/> <lb/> fig. 1 α, β,
                    γ, δ, ε, ζ, η, θ, ι, etc. dans chaque constellation de cette partie du ciel, et
                    d'abord que cet α du Dragon est sur la ligne de γ de la Petite Ourse à ζ de la
                    Grande, que le β et le γ, qui forment la tête du Dragon, sont sur la ligne qui
                    va de cet α à la Lyre et qui passe d'abord entre η et θ, η est aussi sur la
                    ligne de β et γ de la Petite Ourse et ζ sur celle de ζ et η de la même
                    constellation, et δ et ε, toujours du Dragon sont plus haut dans la ligne de η
                    et de ε de la petite ourse à la queue α du Cygne. Ce sont toutes ces étoiles β,
                    γ, δ, ε, ζ, η qui me paraissent bien plus brillantes que α, ce qui suppose une
                    furieuse diminution dans cette dernière, que je vous prie de constater car je
                    m'en rapporte à vos yeux mieux qu'aux miens.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p2">Il m'a semblé aussi que dans
                    Cassiopée c'était l'étoile<supplied> γ</supplied> qui était de beaucoup la plus belle, au lieu que
                    ce serait α s'il n'y avait eu aucun changement dans leur grandeur depuis <persName>Bayer</persName>.
                    Ce γ est au milieu du groupe d'étoiles de Cassiopée et en en tirant comme d'un
                    centre des rayons <pb n="3" facs="#Cornell_Ampere_L1202_03.jpg"/> <figure/> aux étoiles
                    que je vais nommer, on rencontre à peu de distance les principales étoiles de
                    Cassiopée. Le rayon qui va à la tête α d'Andromède passe sur l'α de Cassiopée.
                    Le rayon qui va à ε du Cygne, fig. 2, sur le β, celui qui va aux cornes du
                    Taureau sur δ, celui qui va à Regulus α Ω, sur ε, enfin celui qui va à la Grande
                    Ourse sur un groupe de petites étoiles qui m'a semblé n'en faire qu'une grosse
                    et qui est aux pieds de la Chaise.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p3">Il m'est venu une idée qui pourrait servir à
                    expliquer quelques uns des changements qu'on observe dans les étoiles, c'est que
                    puisque plusieurs étoiles ont un mouvement progressif très bien constaté comme
                    Arcturus, Sirius, Aldébaran, etc. et qu'il paraît qu'elles en ont toutes plus ou
                    moins, ne fut-ce qu'à cause de l'attraction de leurs planètes, on peut supposer
                    que plusieurs petites étoiles venant à passer par le même point du ciel les unes
                    derrière les autres, forment à l’œil l'apparence d'une seule plus brillante
                    comme feraient les Pléiades si elles étaient plus près et comme réunies, ce qui
                    surpasserait peut-être l'éclat d'Aldébaran et peut-être de la Chèvre, et
                    qu'ensuite cette étoile éphémère se dissipe par l'écartement de celles qui la
                    composaient et qui doivent continuer leurs routes chacune de leur côté.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p4">Au reste
                    cette explication ne peut servir que pour celles qui ont disparu totalement,
                    après quelques changements irréguliers provenant des différentes positions des
                    petites étoiles, les changements périodiques et réglés me paraissant assez bien
                    expliqués par M. <persName>de Maupertuis</persName>, comme je vous l'ai déjà écrit. Cette explication
                    est d'autant plus probable que M. <persName>de Lalande</persName> parle de plusieurs étoiles <pb n="4" facs="#Cornell_Ampere_L1202_04.jpg"/> qui ont disparu, mais à la place
                    desquelles le télescope en découvre aujourd'hui beaucoup de petites, et que vous
                    avez observé comme moi combien les petites étoiles qui se touchent produisent
                    par leur réunion l'apparence d'une assez grosse étoile. C'est ainsi que la tête
                    de Castor α des Gémeaux, que l'étoile γ ♍ qui est sur la
                    ligne de la Vendangeuse ε ♍ à la tête α du Corbeau, et la
                    plus boréale β du front du Scorpion, ne sont que des réunions de deux petites
                    étoiles tout au plus de 3ème grandeur, mais qui paraissent alors de 2de grandeur
                    et même des plus brillantes de cette classe. Beaucoup d'étoiles plus petites
                    sont dans le même cas et l'α du Centaure, que nous ne voyons point, paraît de la
                    pre grandeur seulement par la même cause.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p5">Je sens bien cependant que cette
                    explication ne peut pas suffire aux phénomènes de toutes les étoiles qu'on a vu
                    disparaître après avoir paru quelques mois, surtout de celles qui ont surpassé
                    l'éclat de Jupiter, mais je trouve que les explications qu'on a pu en donner
                    sont encore moins satisfaisantes. Voici encore quelques descriptions des
                    constellations qui sont visibles à présent.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p6">α de la Baleine s'appelle Markab ou
                    la mâchoire : elle est sur la ligne qui se prolonge de la ceinture β d'Andromède
                    par le milieu de deux cornes du Bélier. β de la Baleine est à la queue, sur la
                    ligne de la plus brillante α de Persée par ces mêmes cornes, on l'appelle
                    Deneb-Kaitos. γ est très près de α et δ de γ, ces deux dernières sont des deux
                    côtés de la ligne de β d'Andromède par la corne β australe du ♈. On voit encore un peu plus à l'occident la changeante ο, qui est <pb n="5" facs="#Cornell_Ampere_L1202_05.jpg"/> sur la ligne du pied γ
                    d'Andromède par l'autre corne α ♈. L'étoile ε est plus bas,
                    aussi loin de α que les Pléiades, mais du côté opposé et à peu près dans la même
                    direction. La ligne qui va de cet ε à γ ou α du ♒ passe
                    d'abord sur ξ ensuite sur η, et enfin sur le bout de la queue ι. θ est entre ξξ
                    et η un peu au-dessus de cette ligne. Je vous avais donné un alignement pour
                    Andromède, mais comme j'ai peur qu'il ne soit pas assez détaillé, et que vous ne
                    puissiez pas à cause de cela comprendre ce qui précède, je vais le recommencer.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p7">
                    En prolongeant la diagonale qui passe par α de Pégase et la tête α d'Andromède,<supplied>
                    la ligne</supplied> traverse d'abord sur sa ceinture β et ensuite sur son pied γ, et de
                    là, passant entre la Claire α et la tête de Méduse β de Persée, va à la Chèvre.
                    δ est entre α et β d'Andromède un peu au midi de cette ligne, et ε très près un
                    peu plus au midi. η est sur la ligne de δ de Cassiopée prolongée par β
                    d'Andromède. ζ est tout près plus au couchant. θ est de l'autre côté, sur le
                    prolongement du côté du carré qui passe par γ de Pégase et la tête α
                    d'Andromède. Du côté du nord, entre ce θ et le nœud ο de la Chaîne, qui est sur
                    le prolongement de l'autre côté du carré, on voit la main d'Andromède qui est un
                    groupe d'étoiles ι, κ, λ, ψ, qui est plus au nord que la ligne qui les joint. En
                    allant de β d'Andromède à β de Cassiopée, on suit la ceinture et on y trouve
                    d'abord la petite étoile μ et ensuite ν. Ces étoiles depuis ε ne sont que de la
                    4ème grandeur, mais j'ai voulu vous conduire jusqu'à l'étoile ν pour vous la
                    faire connaître parce que c'est tout près qu'on voit la nébuleuse <pb n="6" facs="#Cornell_Ampere_L1202_06.jpg"/> d'Andromède, la plus grande de toutes
                    puisqu'elle a la moitié de la largeur de la Lune. Elle n'est, à la vue simple,
                    que comme un petit nuage mais on la voit dans la lunette composée de trois
                    rayons blancs qui vont en s'élargissant par les bouts. Le seul beau jour que
                    j'aie eu, j'ai cherché plus d'un quart d'heure celle d'Orion qui est plus
                    petite, mais plus brillante. J'ai vu quelque chose qui y avait quelque rapport,
                    mais qui n'a pas à mon avis la forme que donne M. <persName>de Lalande</persName>, et qui est trop
                    brillant pour une nébuleuse. Quant à celle d'Andromède, on ne m'a pas laissé le
                    temps de l'observer. J'attends pour cela avec une grande impatience le premier
                    beau jour quand la Lune ne paraîtra plus. Je vous invite à en faire autant de
                    votre côté. Comme je trouve que les figures des constellations doivent vous être
                    encore plus commodes que mes descriptions, en voici encore quelques unes. <figure/>
        </p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p8">
          <pb n="7" facs="#Cornell_Ampere_L1202_07.jpg"/> Après avoir tracé ces figures,
                    je m'aperçois que celle des Gémeaux est à rebours. La raison de cela, c'est que
                    je l'ai copiée sur mon globe, et qu'on y voit que la convexité du ciel qui est
                    l'envers de la concavité que nous voyons, et où par conséquent la droite devient
                    la gauche et vice-versa, mais vous pourrez y suppléer en perçant le papier avec
                    une épingle et en regardant à l'envers.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p9">Les pr<ex>emier</ex>s qui firent des cartes célestes
                    firent la même bêtise, et dessinèrent la surface du globe au lieu de celle du
                    ciel que nous voyons. <persName>Bayer</persName>, l'inventeur des lettres grecques, corrigea<supplied> cela</supplied>.
                    Mais ce qui est fort singulier, c'est qu'il s'est trouvé depuis des faiseurs de
                    cartes célestes, entre autres, un M. <persName>Robert de Vaugondy</persName>, qui y sont retombés par
                    esprit de système, et apparemment un peu d'envie de se singulariser, car je vois
                    tous les jours l'inconvénient d'être obligé de retourner dans ma tête les
                    positions que je vois sur mon globe, ce qui est fort embarrassant et m'a fait
                    tomber plusieurs fois dans l'erreur. Je vous avertis de cela pour que, si vous
                    achetiez des cartes, vous les prîtes tournées du bon côté en dépit de M. <persName>de
                    Vaugondy</persName>, ce que vous connaîtriez en vous tournant vis-à-vis du milieu de la
                    carte, et en regardant si l'orient est à votre gauche comme quand vous regardez
                    le ciel dans l'équateur.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p10">Avant-hier le temps était trop couvert pour les
                    étoiles. Mais je vis la Lune dans l'intervalle des nuages, et j'ai observé ses
                    taches à la lunette. Au moyen de la figure de M. <persName>de Lalande</persName>, j'ai reconnu
                    aisément la mer des Crises, du Nectar, de la Fécondité, de la Tranquillité,
                    le Promontoire aigu, celui du Sommet, etc.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p11">
          <pb n="8" facs="#Cornell_Ampere_L1202_08.jpg"/> Depuis que je sais que vous vous
                    occupez de l'astronomie, je ne peux plus penser à autre chose, tandis que je
                    l'avais totalement négligée depuis plus de deux ans. Mais au lieu de l'étudier
                    pour apprendre ce que j'en ignore, ce qui est bien plus de la moitié, j'essaie
                    d'y apporter quelque chose de nouveau, et je fais comme la montagne en travail.
                    Par ex. j'ai cherché longtemps, et je cherche encore, à intégrer les équations
                    du mouvement de la Lune, en vertu des deux forces d'attraction qui la
                    sollicitent vers le Soleil et la Terre. C'est une entreprise d'autant plus
                    ridicule que je ne sais combien d'habiles géomètres, qui se sont occupés de sa
                    théorie, ont tous jugé cette marche si peu susceptible d'être suivie du succès
                    qu'ils ont tous préféré réduire les équations en séries, ce qui ne donne que des
                    approximations, mais qui sont probablement tout ce qu'on peut jamais espérer sur
                    cette matière.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p12">D'autres fois, je passe mon temps à combiner des instruments
                    propres à donner la même exactitude que ceux de M. <persName>de Lalande</persName>. Je vous ai déjà
                    donné la description d'une lunette des passages avec laquelle on peut observer
                    des astres par le méridien et les autres verticaux avec toute
                    l'exactitude nécessaire, quoique construite tout simplement en bois. J'en avais
                    même étendu l'usage jusqu'à suppléer aux grands secteurs dont on se sert pour la
                    figure de la Terre, l'aberration et la nutation. Car après avoir mis la lunette
                    dans le premier vertical, si on observe les deux passages de quelques étoiles
                    qui passent au midi mais très près du zénith, par ce cercle on pourra calculer
                    sa <pb n="9" facs="#Cornell_Ampere_L1202_09.jpg"/> distance au zénith par le
                    temps écoulé entre ces deux passages avec d'autant plus d'exactitude que la
                    moindre erreur dans cette distance en produit une très grande sur l'intervalle
                    des passages. Mais, quoique cette manière d'observer eût l'avantage inestimable
                    d'être indépendante de la réfraction, j'ai cherché longtemps à en inventer
                    d'autres encore plus commodes dans la pratique. Mais j'ai perdu mon temps car,
                    des deux nouvelles manières d'observer qui se sont présentées à mon esprit,
                    l'une est soumise aux erreurs de la réfraction, et l'autre jette dans des
                    calculs d'une longueur assommante. Je suis donc revenu à la méthode des passages
                    par les verticaux, dont les calculs sont très simples, puisque l'on a
                    immédiatement l'ascension droite par l'instant du passage au méridien, et la
                    déclinaison par une simple proportion. <figure/>
        </p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p13">En effet après avoir mis la lunette dans
                    le plan d'un vertical quelconque FZG,  si on y
                    observe deux passages du même astre, le milieu de l'intervalle sera dans
                    l'instant où l'astre aura passé par le cercle horaire PM qui est perpendiculaire
                    au vertical FEG. Et la différence de cet instant et du passage du même astre par
                    le méridien mis en degrés donnera l'angle ZMP du triangle rectangle ZMP, où l'on
                    connaît aussi l'hypoténuse ZP égale au complément de la latitude du lieu. On
                    pourrait donc y déterminer tout le reste par les règles de la trigonométrie, et
                    par conséquent la position du vertical FEG, mais on n'en a pas seulement besoin
                    : il suffit de cet angle ZPM qu'on ajoute à l'angle EPZ qui est pour chaque
                    astre égal <pb n="10" facs="#Cornell_Ampere_L1202_10.jpg"/> à l'intervalle des
                    passages par le vertical FEG et le méridien réduit en degrés, ce qui donne pour
                    chaque astre observé l'angle MPE d'où l'on conclut la déclinaison par cette
                    simple proportion <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mo>:</mo> <mi>cos</mi> <mi>ZPM</mi> <mo>:</mo> <mi>cos</mi> <mi>EPM</mi> <mo>::</mo> <mi>cot</mi> <mi>ZP</mi> <mo>:</mo> <mi>cot</mi> <mi>EP</mi> <mo>::</mo> <mi>tan</mi> <mtext>latitude</mtext>
              </mrow>
            </math>
                    </formula> <ref target="#L1202_CAK2">*</ref> du lieu <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mo>:</mo>
                            <mi>tan</mi> <mtext>déclinaison</mtext>
              </mrow>
            </math>
                    </formula> de l'astre, parce que ZP et EP sont visiblement les compléments
                    de cette latitude et de cette déclinaison. Comme j'écrivais ceci, je viens de
                    recevoir aujourd'hui mercredi, une lettre de vous. Je tremblais déjà de ne pas
                    la recevoir, dans l'appréhension où j'étais que ma lettre qui ne vous avait pas
                    été rendue dans le temps que j'avais pensé, ne se fût tout à fait perdue ou à la
                    poste, ou par la faute de <persName>Manin</persName> qui est probablement un peu la cause de ces
                    retards. Mais quand je l'ai vue arrivée, j'en ai eu tant de joie que je me suis
                    mis à la lire et à la relire. J'y ai vu en passant ce que vous me dites au sujet
                    de ma lunette des passages. Je vois qu'il n'est guère possible que vous puissiez
                    dans votre situation en faire l'usage que je vous avais proposé. Ce n'est pas
                    que l'on ne puisse se passer de l'horloge car, comme vous me le dites, on peut
                    très bien n'avoir à mesurer que des intervalles de temps moindres d'un quart
                    d'heure, en choisissant convenablement l'étoile à laquelle on compare les
                    planètes. C'est à votre lettre que je viens de recevoir que je dois cette idée.
                    Mais comme je ne sais point de méthode pour trouver directement la déclinaison
                    par la différence des passages des deux astres par le même vertical, voici comme
                    je pense qu'il faudrait s'y prendre. En supposant connue celle de l'étoile, on
                    en conclurait l'intervalle de ces passages par le méridien et le vertical en
                    retournant la proportion de cette manière <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mi>tan</mi> <mtext>lat.</mtext>
              <mo> : </mo>
              <mi>tan</mi> <mtext>décl.</mtext> <mo>::</mo> <mi>cos</mi> <mi>ZPM</mi> <mo>:</mo> <mi>cos</mi>
              <mi> EPM</mi>
            </math>
                    </formula>,
                    ce qui donne EPM et ensuite ZPM qui est égal en temps à <pb n="11" facs="#Cornell_Ampere_L1202_11.jpg"/> cet intervalle. Ensuite on y
                    ajouterait la différence des intervalles qu'on a observés entre les deux
                    passages par le méridien et les deux passages par le vertical, ce qui donnera
                    l'intervalle des deux passages de la planète, d'où l'on conclura comme ci-devant
                    la déclinaison. Il faudra ajouter cette diff<ex>érence</ex> au lieu de l'ôter, suivant que la
                    planète passe avant ou après l'étoile, au midi ou au nord. C'est ce qui est
                    facile à démêler dans chaque cas particulier. J'ai vu aussi dans cette lettre
                    que votre alphabet grec était à peine lisible ; c'est pourquoi je vais le mettre
                    ici : α, β, γ, δ, ε, ζ, η, θ, ι, κ, λ, μ, ν, ξ, ο, π, ρ, σ, τ, υ, φ, χ, ψ, ω.
                    Voici leurs noms, dont la première lettre indique la valeur : alpha, bêta,
                    gamma, delta, epsilon, dzêta, êta, thêta, iota, kappa, lambda, mu, nu xi,
                    omicron, pi, rhô, sigma, tau, upsilon, phi, khi, psi, oméga. J'ai suivi dans ces
                    noms la prononciation dz, et u, de ζ et υ, que donnent mes livres. Il y avait
                    encore <figure/> qui, suivant eux, se prononçait ou, mais cette
                    lettre n'est pas dans l'alphabet parce qu'on la regardait comme une diphtongue
                    formée de deux lettres, ο et υ. Je vais maintenant répondre à vos autres
                    questions. J'avais vu quelque chose de semblable à la machine<supplied> de Desaguliers</supplied>
                    dont vous me parlez <ref target="#L1202_CAK3">*</ref>. M. <persName>d'Alembert</persName> dit dans son <title>Traité des fluides</title> que si un
                    vase CD plein d'eau (fig. 2)  flotte sur un petit bateau EF, ce
                    qui n'est que pour le rendre plus mobile, et que l'eau en coule par le tuyau AB,
                    le vase et le bateau reculeront à cause de la pression de l'eau sur la face
                    opposée, qui ne serait plus contrebalancée par une pression en sens contraire.
                    Mais je crois que cette pression n'aurait pas grande force pour faire tourner un
                    moulin. <pb n="12" facs="#Cornell_Ampere_L1202_12.jpg"/> Ceci se rapporte à la
                    méthode extravagante de conduire des ballons en seringuant de l'eau contre une
                    planche. Il est vrai qu'il ne s'y prenait pas bien et que suivant cette nouvelle
                    théorie, il faudrait au contraire la laisser couler à terre. Au reste, il est
                    assez clair qu'un si pauvre moyen ne vaudrait pas mieux dans la pratique sous ce
                    nouveau point de vue quoiqu'un peu meilleur dans la théorie.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p14">Je connaissais les
                    deux premiers moyens de changer le mouvement direct en alternatif, mais je
                    n'avais aucune idée des colliers. Ainsi j'ai bien des remerciements à vous faire
                    de m'en avoir donné la description. Mais il me semble que cette machine n'est
                    pas propre, à cause de sa complication, à me servir en guise d'échappement.
                    Comment fabriquerais-je des ressorts ! Et d'ailleurs, je crois toujours que le
                    mouvement doit s'accélérer quand il n'est jamais arrêté par l'échappement, parce
                    qu'il est impossible que le mouvement communiqué soit toujours bien égal à ce
                    que détruit le frottement. C'est pourquoi je préférerais une roue <figure/> dentée, comme
                    dans la fig. 3. Vous y voyez que quand l'extrémité A du bras
                    CA, qui devrait être perpendiculaire au pendule CP, s'est échappée du sommet E
                    d'une dent, elle vient tomber sur la face verticale AD de la dent F, où elle
                    descend, et remonte ensuite en arrêtant la roue jusqu'au point A qui est un peu
                    plus bas que E parce que le pendule ne<supplied> peut</supplied> pas remonter aussi haut que le
                    point dont il descend. Mais à ce point A, il trouve le biseau AF, qui le remonte
                    jusqu'au point F aussi haut que E, dont il retombe après pour recommencer le
                    même jeu. Le seul inconvénient de cet échappement, c'est qu'il ne faut pas que
                    la roue aille assez vite pour que le levier CA rencontre d'abord le biseau AF en
                    s'échappant de l'autre dent, et que je ne vois pas <pb n="13" facs="#Cornell_Ampere_L1202_13.jpg"/> ce qui pourrait l'arrêter puisque
                    l'échappement<supplied> n'y</supplied> touche pas. Voici un autre échappement plus compliqué, mais
                    cependant praticable en bois, dont je vous prie de me dire votre avis. Vous le
                    comprendrez facilement à la seule inspection fig. 4 <figure/>, en
                    observant qu'il y a un repos absolu tout le temps que la pointe A roule sous la
                    dent B. Il me semble évident qu'on entend mieux la mécanique parmi les
                    charpentiers de <placeName>Claveisolles</placeName> que dans aucune académie. S'il est vrai qu'ils
                    sachent augmenter la vitesse sans ajouter à la force, malgré l'axiome de
                    mécanique qui établit l'impossibilité d'une pareille multiplication, un si beau
                    secret va les immortaliser à jamais et le mouvement perpétuel n'est plus qu'un
                    jeu. Plaisanterie à part, je trouve toutes vos réflexions si justes sur ce sujet
                    que je ne puis qu'applaudir. Mais je crois, puisque vous ne pouvez en faire le
                    calcul rigoureux, faute d'en avoir les éléments, qu'on ne risque rien d'élargir
                    la buse, et si l'on peut les augets, ce moyen me semblant moins admirable mais
                    plus infaillible que celui de ce fameux mécanicien.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p15">Quant à votre projet de
                    mettre un nouveau pendule à votre horloge, je n'ai point assuré en général que
                    cela était un bon moyen de la régler, mais seulement que les horloges qui en ont
                    de plus pesants sont les plus justes. Peut-être que votre horloge ne pourra plus
                    faire aller son pendule, dont le poids va peut-être augmenter les frottements,
                    ce qui vous obligerait d'ajouter aux poids moteurs, au risque de forcer vos
                    rouages. Je ne peux juger d'ici des inconvénients qui peuvent résulter de ce
                    changement, ainsi ces difficultés ne sont peut-être que des bêtises. Je vous
                    charge donc des périls de cette entreprise, et si vous y réussissez je vous en
                    abandonne toute la gloire.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p16">
          <pb n="14" facs="#Cornell_Ampere_L1202_14.jpg"/> Vous
                    me dites ensuite que vous faisiez vos dents de roues avec de gros fils de fer <ref target="#L1202_CAK4">*</ref>.
                    Je ne sais pas de quelle grosseur, mais il fallait qu'elle fût bien considérable
                    puisque vous les limiez sur les faces quand ils étaient trop près les uns des
                    autres et qu'ils avaient encore assez de force pour ne jamais plier. Au reste,
                    comme je ne sais pas mieux mener la lime que la plume, vous jugez bien que je ne
                    parviendrais jamais à les faire bien régulières, et si je fais jamais une
                    machine pour compter les secondes, ce sera avec un vieux tournebroche.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p17">Pour
                    trouver un engrenage où le pignon fasse un tour à chaque dent de la roue, il me
                    semble qu'il n'y a qu'à y substituer la vis sans fin (fig. 5).
                    Je ne sais pas si cette machine a quelques inconvénients <figure/>qui empêchent qu'on
                    n'en fasse un plus grand usage. C'est encore un sujet sur lequel je dois vous
                    consulter, car vous savez bien que vous êtes mon maître en fait de machines.
                    Vous me parlez ensuite de grammaire et d'abord de la voix moyenne. Vous croyez
                    qu'on peut toujours la remplacer par la voix passive. Il me semble qu'il est
                    aussi facile de le faire par l'active en retournant la phrase, ce qu'il faut
                    également faire pour la remplacer par la passive. Ainsi je suis demandé est la
                    voix moyenne de je suis prié et de je prie. Mais pour le rendre par ce passif ou
                    cet actif, il faut également changer le nominatif. Ainsi au lieu de dire ce
                    livre m'est demandé par Pierre, il faudrait dire par le passif je suis prié de
                    ce livre par Pierre ou par l'actif Pierre me prie de ce livre, où vous voyez
                    qu'il est impossible que le livre soit au nominatif s'il n'y <pb n="15" facs="#Cornell_Ampere_L1202_15.jpg"/> a point de voix moyenne dans la langue
                    qu'on parle. On pourrait étendre avec autant de raison le retranchement des voix
                    à la passive ou à l'active. Par ex. il pourrait exister une langue où il n'y eût
                    que la seule voix passive, et où l'on tournât constamment toutes les phrases de
                    cette manière : par moi est aimé Monsieur <persName>Couppier</persName>, par moi est écrite cette
                    lettre, etc. Cette manière vous paraît barbare, mais si le français n'avait que
                    cette voix, vous y seriez accoutumé. Et vous ne vous apercevriez pas de ce qui
                    vous manquerait, comme vous ne vous apercevez pas que la voix moyenne nous
                    manque dans bien des occasions. Par ex. si vous vouliez dire que je vous ai
                    écrit une lettre, et que votre phrase soit tournée de manière que vous en soyez
                    le nominatif, direz-vous j'ai été écrit d'une lettre par Monsieur <persName>Ampère</persName> <ref target="#L1202_AMA1">*</ref> ? Non,
                    vous serez forcé d'abandonner le nominatif et de dire Monsieur <persName>Ampère</persName> m'a écrit
                    une lettre ou une lettre m'a été écrite par Monsieur, où vous voyez que, faute
                    d'une voix moyenne, vous ne pouvez pas dire en français tout ce que vous voulez,
                    ce qui peut vous embarrasser dans certaines phrases, et ce qui est bien pis,
                    vous forcer à renverser l'ordre naturel qui exige souvent que telle ou telle
                    chose serve de nominatif.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p18">En un mot, je crois la voix moyenne aussi distincte
                    des deux autres que celles-ci le sont entre elles, et si nécessaire que, dans
                    les langues où elle paraît manquer, on y supplée en inventant un autre verbe,
                    comme demander avec prier, instruire avec enseigner, etc. ou bien en donnant à
                    un même mot le sens de deux voix différentes, comme quand on dit il tue, il
                    nourrit, il laboure etc., ces mots <pb n="16" facs="#Cornell_Ampere_L1202_16.jpg"/> servant à l'actif dans ces phrases,
                    son ennemi l'a tué, Pierre l'a nourri, cet homme laboure, et au moyen, le poison
                    l'a tué, le pain me nourrit, cette charrue laboure bien, etc. Quoique vous vous
                    prétendiez très peu connaisseur en grammaire, je vois que du premier coup d'œil
                    que vous y avez jeté, vous avez vu loin quand vous me parlez de votre petit
                    verbe auxiliaire de six mots, et joint aux participes. Cependant ce n'est pas
                    tout à fait ma théorie, mais peu s'en faut. Elle consiste à n'avoir que trois
                    participes dans chaque voix, mais d'avoir en récompense trois temps au verbe
                    auxiliaire je suis, et de les combiner ainsi :</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p19">
                    <table>
            <row>
              <cell>je suis lisant,</cell> <cell>j'étais lisant,</cell>
                    <cell>je serai lisant, c.à.d.</cell>
            </row> <row>
              <cell>je lis,</cell> <cell>je lisais,</cell> <cell>je lirai.</cell>
            </row> <row>
              <cell>je suis qui a lu,</cell> <cell>j'étais
                    qui a lu,</cell> <cell>je serai qui a lu, c.à.d.</cell>
            </row> <row>
              <cell>j'ai lu,</cell> <cell>j'avais lu,</cell>
              <cell> j'aurai lu.</cell>
            </row> <row>
              <cell>je suis
                    devant lire,</cell> <cell>j'étais devant lire,</cell> <cell>je serai devant lire, c.à.d.</cell>
            </row> <row>
              <cell>je dois lire,</cell> <cell>je
                    devais lire,</cell> <cell>je devrai lire</cell>
            </row>
          </table>. De peur que vous ne vouliez retrancher les trois
                    derniers, je vous prie d'observer que dans notre usage ordinaire notre je dois
                    n'ajoute rien à l'idée du verbe auquel il est joint, que celle d'un futur plus
                    déterminé, et que par ex. dans je dois encore vous écrire jeudi prochain, il n'y
                    a point d'idée de devoir particulier, mais seulement d'affirmation. Ce temps
                    existe aussi dans d'autres langues sans aucune liaison au verbe devoir, comme en
                    latin, <foreign xml:lang="lat">lecturus sum, lecturus eram, lecturus ero</foreign>, comme dans <persName>Horace</persName>, <cit>
            <quote xml:lang="lat">Qui<supplied>n</supplied>que
                    dies tibi pollicitus me rure futurum</quote>
          </cit>, qu'on ne peut traduire qu'avec le verbe
                    devoir dont il n'est pas question dans le texte, parce que le tour usité dans
                    notre langue est d'employer ce verbe dans une pareille circonstance et de dire :
                    <cit>
            <quote>après vous avoir dit que je ne devais rester que cinq jours à la campagne</quote>
          </cit>.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p20">
          <pb n="17" facs="#Cornell_Ampere_L1202_17.jpg"/> Je ne sais, Monsieur, comment
                    j'ai fait de tant m’étendre sur cette partie de votre lettre dont le sujet est
                    si peu intéressant, mais c'est pour avoir plus longtemps l'occasion de m'en
                    entretenir avec vous. Reprenons vite l'astronomie. Je trouve comme vous Rigel
                    plus brillante qu'Aldébaran et Almerzamo. Peut-être ont-elle changé de grandeur
                    comme tant d'autres. Pour ce qui vous arrive de trouver deux étoiles que vous
                    comparez tantôt plus et tantôt moins brillante l'une que l'autre, je n'en suis
                    pas étonné. Et je trouve aussi que cela varie sans cesse à cause, à ce que
                    j'imagine, des vapeurs dispersées dans l'air. Les étoiles ont aussi un éclat
                    différent à proportion de leur hauteur sur l'horizon parce <figure/> que les espaces AC,
                    AB, que leurs rayons décrivent dans
                    l'atmosphère, sont d'autant plus courts que leur hauteur est plus grande. Il n'y
                    a que deux étoiles invisibles de la première grandeur qui aient des noms :
                    Canopus et Achernar, qui est au bout de l'Eridan. Canopus est la plus brillante
                    du ciel après Sirius. Voici les ascensions droites et les déclinaisons que vous
                    me demandez. <pb n="18" facs="#Cornell_Ampere_L1202_18.jpg"/> </p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p21">Vous voyez par là
                    que M. <persName>de Lalande</persName> ne compte dans son catalogue que 14 étoiles de la première
                    grandeur, dont cinq invisibles, et 6 douteuses, dont deux invisibles. Au reste,
                    je ne puis répondre de ce calcul à la seconde, à cause que le catalogue est pour
                    <date when-iso="1750-00-00">1750</date>, avec les changements pour dix ans qu'il m'a fallu multiplier par 4 ½ pour
                    avoir ceux de 45 ans, que j'ai ajoutés pour former cette table, exacte pour le
                    pr<ex>emier</ex> janvier dernier, et que les décimales négligées et l'inégalité de ces
                    changements, jointe aux mouvements propres de plusieurs étoiles, peuvent
                    produire des erreurs de quelques secondes. On a cependant employé le mouvement
                    propre d'Arcturus qui est très considérable, c'est-à-dire de 22'' tous les dix<supplied> ans</supplied>, mais on a négligé les mouvements propres des autres étoiles qui ne sont
                    pas assez connus.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p22">Les changements dont je vous parle sont produits en général
                    par la précession des équinoxes. Il en résulte 2°4'31'' de changement dans ces
                    45 ans sur l'ascension droite de l'étoile polaire, où il est plus sensible à
                    cause de la proximité du pôle. M. <persName>de Lalande</persName> ne donne point au juste la grandeur
                    de χ du Cygne dans ses variations, mais il paraît qu'elle ne passe pas la 4ème
                    et qu'elle disparaît ensuite totalement. Il me semble que dans ce que je vous
                        <pb n="19" facs="#Cornell_Ampere_L1202_19.jpg"/> ai écrit à ce sujet, il y
                    en a de bien plus remarquables, entre autres la tête β de Méduse, Algol, qui
                    varie de la seconde grandeur à la 4ème ; l'extrémité ο de la Chaîne d'Andromède
                    qui varie de la troisième grandeur jusqu'à devenir invisible, de même que γ du
                    Grand Chien, la queue θ du Serpent, et plusieurs autres que je vous ai
                    indiquées. J'ai aussi observé que l'étoile μ du Lièvre, que vous verrez dans la
                    figure que je vous ai tracée sous celle d'Orion, me paraît plus brillante que γ,
                    δ et toutes les autres, exceptées α et β, ce qui suppose un grand changement.
                    Peut-être que toutes ces étoiles ont des périodes comme l'ο de la Baleine et χ
                    du Cygne, qu'il serait bien curieux de déterminer. Si on y était parvenu à peu
                    près par les observations de quelques années, on se servirait des observations
                    de <persName>Halley</persName> <ref target="#L1202_CAK5">*</ref>, <persName>Maraldi</persName> <ref target="#L1202_CAK6">*</ref>et <persName>Montanari</persName> <ref target="#L1202_CAK7">*</ref>, qui sont dans mon <title>Astronomie</title>.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p23">Je suis charmé
                    que vous ayez vu la nébuleuse d'Orion <ref target="#L1202_CAK8">*</ref>. Je la cherchai l'autre jour très
                    longtemps dans la lunette. Je vis d'abord une chose assez large faite comme ceci
                    <figure/> mais comme elle me sembla plutôt jaune que
                    blanche, et qu'elle n'avait pas la forme que lui donne M. <persName>de Lalande</persName>, je ne pus
                    me persuader que c'était ce que je cherchais, et je me mis à chercher encore
                    pendant près d'un quart d'heure sans rien trouver. Quant à celle d'Andromède, je
                    compte aussi la chercher à cause que son étendue la rend fort remarquable. Quand
                    je ne vous ai parlé que de 5 ou 6 nébuleuses, je n'ai compté que celles qu'on
                    peut apercevoir à la vue simple, et j'ai retranché toutes les étoiles qu'on
                    appelait autrefois nébuleuses, mais qui ne sont depuis l'invention des lunettes
                    que des tas d'étoiles. M. <persName>de Lalande</persName> pense qu'il y a beaucoup de nébuleuses
                    qu'on ne connaît pas parce qu'elles ne sont visibles qu'à la lunette. M. <persName>de
                        Lacaille</persName> <ref target="#L1202_CAK9">*</ref>, étant au cap de Bonne-Espérance, observa toutes les petites étoiles de
                    l'hémisphère austral au <pb n="20" facs="#Cornell_Ampere_L1202_20.jpg"/> nombre
                    de dix mille, presque toutes télescopiques. En portant ainsi la lunette dans
                    tous les points de cet hémisphère, il y découvrit vingt huit nébuleuses. Les
                    nuées de <persName>Magellan</persName> ne sont, comme je vous l'ai dit, que des blancheurs semblables
                    aux nébuleuses <ref target="#L1202_CAK10">*</ref>. Mais j'ignore si l'on y voit des étoiles comme dans plusieurs
                    de celles-ci. M. <persName>de Lacaille</persName> ayant immortalisé la Montagne de la table par ses
                    observations, en a fait une constellation qu'il a placée sous les Nuages pour
                    faire allusion à ceux qui couvrent souvent cette Montagne. Cette constellation
                    est marquée sur mon globe mais non pas les Nuages, ni les nébuleuses, exceptée
                    celle d'Hercule dont je vous ai marqué la position, et dont M. <persName>de Lalande</persName> ne dit
                    mot. Je ne sais pas au juste ce que peut signifier dessus ou dessous des choses
                    qui n'ont ni l'un ni l'autre, à moins que cela ne signifie au midi à cause que
                    le pôle élevé est ici le nord.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p24">Le catalogue de M. <persName>de Lalande</persName> ne renferme que 400
                    étoiles principales. Il y a les asc. dr., les décl. et les long. et lat. M. <persName>de
                    Lalande</persName> ne détaille point le nombre des étoiles de chaque grandeur, mais je
                    crois que votre thèse des 700 à 800 étoiles était très bien fondée. Je me
                    ressouvenais d'avoir vu ici l'anneau de Saturne. L'autre jour j'y braquai ma
                    lunette et comme vous pensez bien je ne vis rien de semblable, et je me
                    ressouvins alors que c'était avec un télescope qui appartenait à un monsieur qui
                    demeurait ici et qui l'a emporté en s'en allant.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p25">J'avais autant de peine à voir
                    dans ce télescope les satellites de Jupiter que l'anneau. Vous pourriez
                    peut-être les voir avec votre lunette puisqu'elle est achromatique, et que M. <persName>de
                    Lalande</persName> dit qu'une lunette simple de quatre pieds suffit pour les apercevoir et
                    qu'ils sont aussi brillants que les étoiles de 6ème grandeur. Mais ce n'est pas
                    le moment d'une pareille observation, il faudra probablement attendre
                    l'opposition de l'année prochaine, et avoir soin de faire tomber <pb n="21" facs="#Cornell_Ampere_L1202_21.jpg"/> Jupiter hors du champ, parce que sa
                    lumière contribue à les cacher. Les constellations paraissent plus grandes à
                    l'horizon pour la même raison que la Lune <ref target="#L1202_CAK11">*</ref>. Je ne sais point l'espèce du monstre
                    qui devait dévorer Andromède. <persName>Bayer</persName> peignait un dragon à la place mais on ne l'a
                    pas écouté à cause de la confusion qui en serait résulté. M. <persName>de Lalande</persName> dit que
                    plusieurs auteurs appellent le Sagittaire <persName>Chiron</persName>, mais que d'autres disent que
                    c'est le Minotaure, ou un certain <persName>Croton</persName>, excellent chasseur et poète, du <placeName>mont
                    Hélicon</placeName> élevé avec les muses, et qu'à leur prière Jupiter plaça dans le ciel, et
                    qui étant sans cesse à cheval, passait pour être à moitié cheval et à moitié
                    homme. </p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p26">
          <persName>Augustin Royer</persName> <ref target="#L1202_CAK12">*</ref> fit de nouvelles constellations pour renfermer les étoiles
                    sparsiles : au nord, le Fleuve du Jourdain, le Fleuve du Tigre, le Sceptre, la
                    Fleur de lys, et la Girafe (non pas Giraphe), et au midi la Colombe, la Licorne,
                    la Croix et le Rhomboïde. Mais les quatre premières sont supprimées, le Fleuve
                    du Jourdain a été remplacé par les Chiens de chasse, celui du Tigre par le
                    Renard et l'Oie, qu'il tient avec sa gueule par le cou, la Fleur de lys a été
                    remplacée par la Mouche, et le Sceptre par je ne sais quoi. Comme il paraît que
                    votre auteur a suivi <persName>Royer</persName>, il n'est pas étonnant que vous ne connussiez pas le
                    Renard, mais il est adopté aujourd'hui avec les Lévriers <choice>
            <sic>en dépit</sic> <corr>aux dépents</corr>
          </choice>
                    des deux Fleuves dont on ne parle plus.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p27">Je ne sais quelles bêtises je vous ai
                    écrites sur le Chêne, le Cœur de Charles 2, le Cerbère, et le Rameau. Voici
                    comme il en va. <list>
            <item n="1">° Le Cœur de Charles 2 vous est bien connu, et n'a point de
                    rapport à ces constellations qui en sont très loin.</item> <item n="2">° Le Chêne de Charles 2
                    n'en a pas davantage, c'est une constellation supprimée et qui durant sa vie
                    était invisible en <placeName>Europe</placeName>. M. <persName>Halley</persName> l'avait formée de neuf étoiles qu'il avait
                    prises au Navire et qu'on lui a rendu.</item> <item n="3">° Il ne reste donc que le Rameau et
                    Cerbère, qu'on a mis successivement dans la main d'Hercule</item>
          </list>. J'ai un ancien
                    globe, tout fracassé, où c'est un rameau. Mais il faut que le Cerbère l'ait
                    emporté, puisqu'il est colorié sur mon nouveau globe, où le Rameau n'est que
                    ponctué. <pb n="22" facs="#Cornell_Ampere_L1202_22.jpg"/> Comme vous voulez
                    faire un petit cahier d'astronomie <ref target="#L1202_CAK13">*</ref>, il faudrait y mettre un ordre quelconque.
                    Je pense que vous pourriez le diviser en sept livres. Le premier traiterait du
                    mouvement diurne, de la sphère, des constellations et de mon instrument, tout
                    cela dépendant de ce mouvement, le premier qui s'offre à l'observateur ; le
                    second, du Soleil et de la Lune ; le 3ème, des planètes ; le 4ème, des
                    satellites ; le 5ème, des comètes ; le 6ème, des petits mouvements des étoiles
                    fixes ; et le dernier, des disques des planètes et de leurs rotations. Nous
                    sauterions dans ce plan tout ce qui ne vous paraîtrait pas intéressant ou qui
                    serait trop compliqué, ou même nous ne le finirions jamais, mais il faudrait
                    toujours le commencer. Vous avez toute la matière suffisante pour composer le
                    premier, et je vous écrirai quand vous voudrez l'astronomie du Soleil, c.à.d. la
                    manière de déterminer le point de l'équinoxe, l'inclinaison de l'écliptique,
                    etc.</p>
                <p xml:id="L1795-12-21-a-p28">Vous trouvez que j'ai bien de la patience et du courage de vouloir chercher
                    Herschel, mais vous avouerez que quand j'ai voulu venir de la
                    spéculation à la pratique, j'ai vu qu'en vous proposant cette entreprise je
                    faisais comme les pharisiens qui mettent sur les épaules de leurs frères des
                    fardeaux qu'ils n'auraient pas voulu toucher du bout du doigt. J'ai entendu dire
                    comme vous que cette planète avait deux satellites, mais je ne sais à qui, ni si
                    cela est sûr. Vous vous informez après<supplied> dans votre lettre</supplied> de ce que je vous
                    demanderais à aussi bon titre, car du fond de mes montagnes je ne puis savoir ce
                    qui se fait en <placeName>France</placeName> en fait d'almanach. Vous me parlez encore de la comète <ref target="#L1202_CAK14">*</ref>
                    mais je ne crois pas que ce soit chez Hercule qu'il faille désormais la
                    chercher. Elle y était il y a deux mois, donc elle n'y est plus. Vous savez que
                    leur mouvement est ordinairement très rapide, et qu'on en a vu une faire 120° en
                    un jour. La Girafe est décrite dans M. <persName>de Buffon</persName>. Il y a d'abord son histoire
                    sans fig. et ensuite dans le Suppl<ex>ément</ex> tome 6ème pag. 212, de l'éd<ex>ition</ex> in-12, il y a
                    une addition à cette histoire suivie d'une figure. Je ne sais pourquoi M. <persName>de
                    Lalande</persName> marque δ de la Grande Ourse de 3ème grandeur, peut-être est-ce une
                    faute, car il la trouve aussi brillante que les autres. Quant à γ ♌ elle me semble en effet plus petite que δ ♌,
                    peut-être a-t-elle un peu changé de grandeur. Adieu Monsieur, je vous embrasse
                    de tout mon cœur.</p>
                <signed> <persName>A. Ampère</persName>
        </signed>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="L1795-12-21-a-div2">
                <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1202_CAK1">
          <persName>Bayer Johann</persName> (<date when-iso="1572-00-00">1572</date>-<date when-iso="1625-00-00">1625</date>) Astronome allemand</note>
                <note n="2" resp="CAK" xml:id="L1202_CAK2">Le symbole :: signifie proportionnel.</note>
                <note n="3" resp="CAK" xml:id="L1202_CAK3">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-12-17-a">lettre de <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-12-17">17 décembre 1795</date>, p. 3 et suivantes.</ref>
        </note>
                <note n="4" resp="CAK" xml:id="L1202_CAK4">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-12-17-a">lettre de <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-12-17">17 décembre 1795</date>, p. 10</ref>
        </note>
                <note n="5" resp="AMA" xml:id="L1202_AMA1">Autres phrases qui manquent de même en
                    français, faute de cette voix : j'ai été caché de cela, pour on m'a caché cela ;
                    j'ai été prêté de cent louis, pour on m'a prêté cent louis ; j'ai été envoyé
                    d'un exprès, pour on m'a envoyé un exprès, etc.</note>
                <note n="6" resp="CAK" xml:id="L1202_CAK5">
          <persName>Halley Edmund</persName> (<date when-iso="1656-00-00">1656</date>-<date when-iso="1742-00-00">1742</date>) Astronome et ingénieur britannique</note>
                <note n="7" resp="CAK" xml:id="L1202_CAK6">
          <persName>Maraldi Giacomo-Filippo</persName> (<date when-iso="1665-00-00">1665</date>-<date when-iso="1729-00-00">1729</date>) Mathématicien et astronome franco-italien</note>
                <note n="8" resp="CAK" xml:id="L1202_CAK7">
          <persName>Geminiano Montanari</persName> (<date when-iso="1633-00-00">1633</date>-<date when-iso="1687-00-00">1687</date>) astronome et fabricant de lentilles italien</note>
                <note n="9" resp="CAK" xml:id="L1202_CAK8">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-12-17-a">lettre de <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-12-17">17 décembre 1795</date>, p. 13</ref>
        </note>
                <note n="10" resp="CAK" xml:id="L1202_CAK9">
          <persName>Lacaille Nicolas-Louis</persName> <date when-iso="1713-00-00">1713</date>-<date when-iso="1762-00-00">1762</date> Astronome français</note>
                <note n="11" resp="CAK" xml:id="L1202_CAK10">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-12-17-a">lettre de <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-12-17">17 décembre 1795</date>, p. 14</ref>
        </note>
                <note n="12" resp="CAK" xml:id="L1202_CAK11">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-12-17-a">lettre de <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-12-17">17 décembre 1795</date>, p. 15</ref>
        </note>
                <note n="13" resp="CAK" xml:id="L1202_CAK12">
          <persName>Royer Augustin</persName> (dates introuvables) architecte de <persName>Louis XIV</persName>, a nommé plusieurs constellations</note>                
                <note n="14" resp="CAK" xml:id="L1202_CAK13">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-12-17-a">lettre de <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-12-17">17 décembre 1795</date>, p. 16</ref>
        </note>
                <note n="15" resp="CAK" xml:id="L1202_CAK14">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-12-17-a">lettre de <persName>Couppier</persName> du <date when="1795-12-17">17 décembre 1795</date>, p. 17</ref>
        </note>
                
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>