<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 597</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1821-03-16-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 907-908</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L597</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L597manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <repository>Collection Alfred Cornu [note de Louis DE
                           LAUNAY]</repository>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages et texte croisé 20 x 25,6, sans adresse. [note de Louis DE
                           LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1821-03-16">16 mars
                        1821</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">[?] (1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1821-03-16-a">
      <body>
         <div xml:id="L1821-03-16-a-div1">
            <opener>
          <placeName>Paris</placeName>
          <date when="1821-03-16">16 mars 1821</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1821-03-16-a-p1">Cher ami, tu me reproches de ne pas t'écrire ? Que veux-tu que je fasse ? Depuis six
               semaines j'avais une lettre du grand <persName ref="#pers_D174">H. Davy</persName>, je n'ai pu achever la réponse que ce
               matin. Je ne sais pas bien ce que l'on ne comprend pas de mon mémoire pour
               l'expliquer. C'est un ensemble d'idées toutes claires, mais je ne sais par où
               commencer. Si j'avais le temps d'en faire une bonne exposition je la publierais, mais
               j'ai beau parler clair, on ne veut pas m'entendre. Par exemple, lis, je t'en prie la
               fin de la page 7 et le commencement de la page 8 et dis-moi s'il est possible de
               définir plus clairement que par courant électrique j'entends un double transport,
               l'un d'électricité positive dans le sens que j'indiquerai chaque fois après ce mot
               courant électrique et l'autre électricité négative en sens contraire, j'ai bien soin
               d'avertir que je ne nommerai que le sens du transport de l'électricité positive, pour
               éviter des répétitions fastidieuses. Croyant cette définition bien fixée pour le
               lecteur, je dis page 55, et dans d'autres endroits de mon mémoire, qu'il y a dans la
               terre un courant électrique de l'Est à l'Ouest, d'après la définition précédente cela
               veut évidemment dire un double transport d'électricité, comme dans le fil conducteur,
               où l'électricité positive va de l'Est à l'Ouest, et la négative de l'Ouest à l'Est.
               Comment cela est-il obscur ? Cependant tu me demandes dans ta lettre pourquoi
               j'admets deux courants dans le fil conducteur et un seul dans le globe terrestre ?
               J'admets la même chose dans tous les deux, je me sers des mots dans le sens que j'ai
               défini.</p>
            <p xml:id="L1821-03-16-a-p2">Quelque longue que fût une lettre que je t'écrirais sur tout cela, elle ne
               serait pas plus claire que mon mémoire. Personne ne le comprend ? Je suis sûr que ce
               qu'ils cherchent à comprendre c'est la théorie dont je ne voudrais pas qu'on
               s'occupât encore, on l'adoptera de reste quand les faits seront bien connus. Ce sont
               les faits, les faits qu'il s'agit de bien connaître.</p>
            <p xml:id="L1821-03-16-a-p3">Est-ce que les physiciens de
               <placeName>Lyon</placeName> ne peuvent pas distinguer dans mon mémoire, malgré le peu d'ordre qui y règne
               parce que je l'écrivais à mesure de nouvelles expériences, les faits nouveaux des
               théories ? Ce sont ces faits au nombre de cinq ou six qu'on devrait du moins
               examiner, ils ont été découverts à l'occasion de celui que M. <persName ref="#pers_O423">Œrsted</persName> a vu le premier,
               mais ils en sont d'ailleurs très indépendants.</p>
            <p xml:id="L1821-03-16-a-p4">Les fils conducteurs s'attirent, se
               repoussent d'après des lois opposées à celles des attractions et répulsions de
               l'électricité ordinaire, ils se dirigent mutuellement, ils sont dirigés dans un sens
               déterminé par le globe terrestre, toute action exercée sur un aimant par un
               conducteur voltaïque, la Terre ou un autre aimant est identique à l'action que ce
               conducteur, cette terre, cet autre aimant, exercerait sur un circuit voltaïque qui
               serait placé comme l'équateur où les parallèles à l'équateur de l'aimant qui reçoit
               l'action. Etc., etc.</p>
            <p xml:id="L1821-03-16-a-p5">Ma petite a été fort malade et moi bien inquiet pendant deux
               jours, c'était ce qu'on appelle à <placeName>Lyon</placeName> le sennepou ( ?), sorte de scarlatine. Depuis
               ce matin, l'éruption s'est faite et cela va bien. Je souffre beaucoup de la poitrine
               et il m'a fallu suspendre le cours de la <orgName>Faculté</orgName>. M. <persName ref="#pers_C132">Cauchy</persName> m'y remplacera pour un
               mois ou six semaines. Du reste, les santés vont bien. <persName>Ballanche</persName> et <persName ref="#pers_D207">Dugas</persName> ont dîné ici
               hier. Nous avons beaucoup jasé, surtout sur ce que l'avenir porte dans son sein, les
               vues de <persName>Dieu</persName> sur le monde et leur accomplissement malgré tous les obstacles. Il y
               avait sujet à cette conversation. Adieu, cher et excellent ami. M. <persName ref="#pers_D272">Degérando</persName> va assez
               bien, <persName ref="#pers_J318">Camille</persName> pas plus mal. Donne-moi des nouvelles des santés de <placeName>Lyon</placeName>. Ton ami
               t'embrasse.<lb/>
               <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </p>
            <p xml:id="L1821-03-16-a-p6">Donne-moi des nouvelles de six exemplaires de mon mémoire de
               physique que le régisseur de l'<orgName>école vétérinaire</orgName> à qui je les ai donnés a dû porter à
               <placeName>Lyon</placeName>. Je t'en parle seulement pour qu'on les place bien : l'un à la <orgName>Société
               d'Agriculture de l'<placeName>Ain</placeName>
          </orgName>.</p>
            <p xml:id="L1821-03-16-a-p7">J'ai eu un grand chagrin hier en apprenant la mort de
               l'excellent abbé. Que j'ai de reproches à me faire de ne l'avoir pas vu depuis si
               longtemps.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1821-03-16-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Coll. <persName ref="#pers_C158">A. Cornu</persName>. Quatre pages et texte croisé 20 x 25,6, sans
               adresse.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>