<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1005</title>
                <author>Gherardi, Sylvestre</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1825-03-20-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 183, f 55-75</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L1005</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Gherardi, Sylvestre</persName>
          <date when-iso="1825-03-20">
                <supplied>20 mars 1825</supplied>
              </date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Aude Coustumer</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1825-03-20-a">
        <body>
            <div xml:id="L1825-03-20-a-div1">
                <opener>          
                    <foreign xml:lang="ita">Signore,</foreign>
        </opener>
                
            
                <p xml:id="L1825-03-20-a-p1">
                    <pb n="106" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0106_r.jpg"/>
          <foreign xml:lang="ita">
                                          
                    Nella lettera che aveste la bontà d'inviarmi nell'
                    autunno passato pel sig <persName>Arago</persName>, e che avete  
                     inserita negli <title>Annales de Physique et de Chimie</title> (<date when-iso="1825-08-00">Août 1825</date>), la prima delle due osservazioni, che dite d' aggiungere a quelle che io ho  
                    avuto occasione di fare nella mia Memoria <ref target="#L1005_SG1">*</ref> sopra alcune esperienze del Signor Cavaliere <persName>Leopoldo Nobili</persName>, tende a provare che questo  
                        Fisico s'è meco ingannato nell'opporre al vostro   
                    principio dell'impossibilità d'ottenere un movimento rotatorio continuo in un sistema  
                        di circuiti chiusi per l'azione d'un altro sistema simile, il moto rotatorio continuo ch'   
                        esso trovò concepire un anello di platino   
                        che tiene eretti parallelamente al suo   
                        asse, e in punti diametralmente opposti   
                        della sua periferia, due aghi magnetici,   
                    allorché tale anello galleggia sul mer
                    <pb n="107" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0107_v.jpg"/>
                        curio e che l'uno de' reofori si tuffa perpendicolarmente in questo liquido attorno al centro dell'<choice>
              <sic>annello</sic> <corr>anello</corr>
            </choice>, mentre l'altro reoforo, altrove, e fuori dello stesso anello comunica  
                        col mercurio. Voi pretendete a mostrare, che  
                        a tal capo non possa essere applicato il  
                        
                        suddetto vostro principio, perché dite che,  
                        se non nella lettera a <persName>Faraday</persName>, almeno  
                        in molti altri luoghi del vostro <title>Recueil</title> escludete l'impossibilità del movimento  
                        continuo, per l'azione reciproca de' <choice>
              <sic>cercuiti</sic> <corr>circuiti</corr>
            </choice>  
                        chiusi, quando uno di questi è in parte liquido, o allorché le sue diverse parti non sono invariabilmente legate fra 
                        loro; come accade pel circuito elettrico della pila coll'intermezzo del mercurio nela nominata esperienza del Cavalier <persName>Nobili</persName>. Quindi fate veder di pensare che, la 
                        non osservanza a questa vostra condizione della solidità d'ambedue i circuiti 
                        chiusi, ci abbia indotti nell'errore 
                        di cui ho parlato, e che ciò sia provenuto, dal aver noi preso solamente in 
                        esame l'inesatta espressione di quel vo<pb n="108" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0108_r.jpg" rend="hyphen"/>stro principio, la quale si ritrova nella 
lettera a <persName>Faraday</persName>. 
In quanto a me, io protesto in prima di non 
aver mai intesa bene la verità di tale principio, non solo come è dichiarato in questa lettera, ma anco secondo l'idea che me ne son 
potuto formare, contemplando l'insieme 
de' modi che adoperaste a significarlo 
in varii luoghi del vostro <title>Recueil</title>, non 
omesso anche quello che mi avete trascritto nella vostra lettera come il più 
esatto, e che è alla pag. 235 di questa 
vostra Opera. E mi pare che tutto questo 
abbastanza si rilevi dalla mia Memoria, sol che si rifletta che dalla pag. 20, 
in cui comincio a parlare della esperienza 
del Cavalier <persName>Nobili</persName>, sino alla fine, cerco 
di spiegarne il risultamento, non già come fate voi, e che superiormente ho 
accennato, ma tentando di mostrare 
invece che dalla vostra stessa Memoria sull'applicazione del calcolo ai 
fenomeni elettro-dinamici, e dagli 
 
                        <pb n="109" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0109_v.jpg"/>
altri principii ben stabiliti della vostra 
teoria, ne risultava in generale la falsità del suddetto principio, si volesse esso 
applicare a circuiti chiusi, solidi in tutto, o in parte. E benché io non abbia 
usata l’ultima proposizione, nella 
mia memoria, pure non avendo motivata affatto la distinzione de’ circuiti chiusi solidi totalmente, o in parte liquidi, ben si capisce, che ho inteso d’abbattere il medesimo vostro principio, tanto nell'un caso, che nell'altro. Quindi 
ne ho contrastata la verità opponendogli, non solo il fatto del movimento continuo trovato dal Cavalier <persName>Nobili</persName>, ma 
de' ragionamenti diretti, sulla vostra medesima teoria elettro-dinamica, co' quali ho poi preteso di conciliar 
la con quello. Diversi sono perciò i modi 
di vedere di noi due, sopra tal particolare, benché insieme crediamo che 
il movimento continuo sperimentato 
da questo Fisico, non sia realmente 
 
                        <pb n="110" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0110_r.jpg"/>
contrario alla teoria elettro-dinamica. Quindi per quel che ho detto, e che è atto a 
mostrare tale diversità, io m'aspettava, 
quando voi doveste essere meco discorde 
su tal soggetto, che non solo mostraste 
il fatto scoperto dal Fisico Italiano non 
essere contradditorio al vostro principio 
generale (come io lo pensavo, ma sotto un 
rapporto diverso con questo Fisico) perché 
non ne fosse esclusa la possibilità dal 
significato esatto di questo; ma di più mi
lusingava che nello stesso incontro maggiormente spiegando tale principio, lo veniste a dimostrare in maniera, che sul 
medesimo non si potessero più levare de’ 
dubbj, togliendo quindi quelli che ad ogni modo io avevo preteso di muovergli contro nella mia Memoria, e la 
forza de’ quali, per me, s’è piuttosto accresciuta dopo, di quello che diminuita. Le cose che qui <choice>
              <sic>aggiugnerò</sic> <corr>aggiungerò</corr>
            </choice> comprovanti che sono ancora del medesimo sentimento, in tutto e per tutto, 
 
                        <pb n="111" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0111_v.jpg"/>
che manifestai su tale soggetto in 
questa Memoria, malgrado la lettura 
attenta della lettera che m’avete diretta, 
e de’ passi del vostro <title>Recueil</title> che in questa 
trascriveste, spero che vi daranno occasione di riprendere lo stesso argomento colla vostra sagacità ordinaria. Da 
cui ne risulterà poi del vantaggio per 
questa parte della Fisica, cui con tanto calore e successo v'applicaste, e della 
quale rapidamente ne <choice>
              <sic>avvanzaste</sic>  <corr>avanzaste</corr>
            </choice> i limiti; e d’altronde tutti quelli, che partecipassero agli stessi miei dubbi, saranno meco illuminati per mezzo vostro. 
Questi sono i soli motivi, che nell’ 
incontro d’una favorevole occasione 
per Parigi m’hanno spinto a scrivervi. 
         E prima d'ogni altra cosa vi dirò, come il 
moto continuo scoperto dal Cavalier <persName>Nobili</persName>, mi sembri ancora opposto fondamentalmente al vostro principio generale sull' impossibilità d'un mo<pb n="112" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0112_r.jpg" rend="hyphen"/>vimento di tal specie in circuiti chiusi, 
qualunque siasi il senso, in cui s’interpreti, preso dal vostro <title>Recueil</title>. Perocché, 
è ben vero che nella maggior parte de’ 
luoghi voi premettete la condizione, che 
tutti e due i circuiti sieno solidi; ma la 
ragione per la quale escludete così che 
una parte d'uno d'essi sia liquida, non 
è già sicuramente perché allora crediate che nasca, fra i due circuiti interi, 
quella forza che già abbastanza dichiaraste dover essere in tal caso nulla; ma 
perché sanamente concludete, che, come deve essere sempre nulla quella 
forza che si considera risultante dall' 
azione del circuito tutto solido sul complesso delle due parti dell'altro, una 
liquida, l'altra solida, così non può 
esser nulla quella che si consideri 
risultante di tutte le azioni del 
primo circuito sopra ognuna di queste parti separatamente. Perciò ne 
 
                        <pb n="113" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0113_v.jpg"/>
deriva che tali parti fra loro slegate 
potranno concepire de' movimenti 
rotatorii continui che si faranno 
in sensi contrari. Ma di qui io poi dedurrò, che se il moto rotatorio è possibile in ognuna delle parti del circuito chiuso che le ha slegate, resta 
però ancora impossibile a potersi ottenere (secondo il vostro principio) nell' 
altro che rimase tutto solido. Giacché 
l'esser diventata liquida una delle 
parti dell'altro circuito, non toglie 
che questa non possa più unire la 
sua azione a quella della parte 
compagna rimasta solida: si comporrà dunque ancora di queste due 
forze una risultante zero, come 
accade, secondo voi, allorché queste due parti ambidue solide formano un sistema di forma invariabile, e che agiscono sull'altro sistema solido, come al presente fanno. A 
 
                        <pb n="114" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0114_r.jpg"/>
me pare che il gran principio dell'azione e reazione di <persName>Newton</persName>, di cui, con molta ragione, avete fatto uso nella nota alla pagina 369 del vostro <title>Recueil</title>, per 
abbattere alcuni oppositori della vostra 
teoria, fortemente appoggi, e confermi 
quest’ultima conseguenza. Imperocché fa d'uopo riflettere che le forze colle quali tendono a girare le 
due parti slegate del circuito chiuso di forma variabile, sono eguali, 
e contrarie: e perciò le due reazioni che ne risultano sull'altro circuito chiuso saranno pur esse eguali, e contrarie; il che basta, perché, 
esercitandosi esse sopra un sistema 
di forma invariabile, questo non 
possa prendere alcun movimento.  
         Tutto ciò deve farvi rammentare, Signore, quello che voi stesso avanzaste nella lettera a <persName>Faraday</persName>, alla 
pagina 368 del <title>Recueil</title>, e che è sos<pb n="115" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0115_v.jpg" rend="hyphen"/>tanzialmente identico alle cose da 
me ultimamente discorse. Ivi si 
tratta appunto, dell'azione che può 
avere la corrente interna alla pila, insieme con quella che desta ne' 
conduttori che ne completano il circuito (uno de' quali è un filo metallico e l'altro il mercurio, il che tutto 
forma un circuito interamente 
chiuso di forma variabile) sopra una 
calamita, che è un sistema di circuiti chiusi di forma invariabile, la 
quale pesca nel suddetto mercurio 
ed è abbracciata da quella specie 
di ferro da cavallo in cui si ripiega 
una parte del conduttor metallico che 
porta in alto una coppa, e le cui 
estremità si tuffano nel medesimo 
mercurio. Voi, ben ragionando, dite, 
che quella porzione di conduttore 
a ferro da cavallo, e questo liquido, gireranno per l'azione della 
 
                        <pb n="116" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0116_r.jpg"/>
calamita, in sensi contrari. Aggiungete che reagiranno su di questa in 
modo che ognuno tenderà a farla girare in senso contrario, al proprio movimento, e con una forza eguale; ma 
terminate con istabilire che =le reste 
de la courant électrique, qui est contenu dans les rhéophores et la pile, agit 
pour faire tourner l'aimant avec une 
force égale à la différence des deux 
actions du fer à cheval et du mercure, puisque l'action totale de tout le 
circuit voltaïque doit être nulle= 
Perciò confermate esser vero ciò che avevate avanzato alla pagina 367 ed in 
altri luoghi del vostro <title>Recueil</title> (specialmente alla pag. 236 N.° 3, vale a dire, 
verso la fine del passo che in parte 
mi trascriveste nella vostra lettera) che, 
onde non sia più impossibile d'ottenere in tali circostanze il moto continuo 
nella calamita intorno al suo asse, 
 
                        <pb n="117" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0117_v.jpg"/>
abbisogna che la porzione mobile del 
circuito elettrico della pila sia legata 
alla calamita; oppure che questa sia 
percorsa da una porzione di corrente; che 
è poi lo stesso che dire: fa d'uopo rendere non interamente chiuso il circuito di forma variabile, che prima lo 
era: ossia, che fin tanto ché tale circuito è interamente chiuso, benché 
non avente le sue diverse parti fra loro stabilmente legate, la calamita su 
cui agisce, o qualunque altro circuito 
interamente chiuso, mai potrà concepire un movimento continuo. Se 
dunque voi stesso, o Signore, non avete creduto che la liquidità d'una 
parte di uno de' due circuiti chiusi, 
sia sufficiente perché l'altro possa girare; se al contrario chiaramente esprimete che l'azione totale del primo sopra questo secondo, seguita ancora ad esser nul<pb n="118" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0118_r.jpg" rend="hyphen"/>la: come potete voi asserire nella vostra lettera che, la condizione della 
non liquidità d'una parte d'uno de’ i due 
circuiti, espressa nel vostro principio generale risguardante la nullità della loro azione, basti per intendere che tale principio non v’ha applicato, che ai casi in cui ambedue i circuiti sieno solidi? Come ammettete voi 
qui, che la possibilità di poter concepire un moto continuo le parti d'un 
circuito di forma variabile (dimostrata dal fatto, e realmente, ma per 
esse sole, non tolta dal vostro principio) appartenga anco all'unico de' due 
circuiti che ha una forma invariabile; mentre voi stesso, ben ragionando 
sul vostro principio, nel testé citato 
passo del <title>Recueil</title>, e in molti altri luoghi, dimostrate che non può appartenergli? Come, infine, potete adunque pretendere, che il movimento 
 
                        <pb n="119" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0119_v.jpg"/>
continuo, trovato dal Cavalier <persName>Nobili</persName>, ed osservato propriamente in 
quello che è tutto solido fra i due 
circuiti chiusi, non sia stato giustamente opposto alla teoria elettrodinamica? e come, se non rinunziate 
al tante volte nominato vostro principio generale, che è il solo che n’è 
colpito, essa può in fatti sussistere? 
         Certo è, che il fatto del Cavalier <persName>Nobili</persName> 
assolutamente prova, che se i due 
rami di quel filo a ferro da cavallo, 
circondanti la calamita nell'esperienza di <persName>Faraday</persName>, si riuniscano in uno, 
e cosi riuniti si faccian occupare l’ 
asse della medesima, prima escavata 
intorno questo, seguitando del resto a toccare colle loro estremità il 
mercurio, la calamita stessa girerà 
attorno al proprio asse: e ciò accaderà quand'anche essa s’isoli da tutto l’intero circuito della pila. Ecco 
 
                        <pb n="120" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0120_r.jpg"/>
dunque in tal fatto un esempio di 
rotazione continua della calamita 
intorno al suo asse, senza che sia 
necessario che una parte del circuito di forma variabile, che agisce su di quella, le sia legata , o che 
una porzione della di lui corrente elettrica la percorra; benché voi 
asseriate tutto l’opposto nel passo surriferito della lettera a <persName>Faraday</persName>, e confermiate lo stesso alla pag. 236; 
ed ecco infine che non è vero ciò che 
stabilite alla pag. 204, che prima di 
voi non si sia ottenuto tale movi 
mento, perché non s'era adempita 
la condizione precedentemente accennata, da voi si riguardata essenziale. Ma da questo stesso fatto del 
Cav. Nobili si può giustamente 
inferire che, se co' due fili del 
ferro da cavallo, riuniti come ho 
 
                        <pb n="121" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0121_v.jpg"/>
detto, ed occupanti l'asse della calamita cava isolata da tutto il circuito della pila, questa è capace 
per l'azione risultante da tale circuito, di porsi in un movimento rotatorio continuo intorno al proprio 
asse; lo stesso farà, essendo anche 
tutta piena, quando gli stessi fili 
si disuniranno e l'abbraccieranno all' 
esterno, senza toccarla, ossia seguitando essa a starsene isolata dall'intero circuito della pila. Di fatti tali fili, in questa loro nuova disposizione, proseguono a cospirare, come 
quando erano uniti, per far girare la 
calamita nell'istesso senso di prima: 
il resto del circuito resta appresso 
a poco, posto egualmente: l'azione 
risultante de' primi, ossia del ferro da 
cavallo sarà soltanto minore di quella che aveva luogo nel primo caso; il 
 
                        <pb n="122" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0122_r.jpg"/>
movimento rotatorio della calamita intera sarà dunque tutt'al più 
diminuito, ma non tolto. Sperimentatelo voi, o Signore, che avete gli opportuni apparecchi, e la necessaria destrezza ad adoperarli: ma siccome tale movimento è una conseguenza la 
più immediata d'un fatto, io penso, 
che fin d'ora si possa riguardare anche esso come un altro fatto. E se cosi è, io non so cosa si possa trovare 
che sia più contraddittorio di questo, 
a tutto il vostro ragionamento che 
è nella lettera a <persName>Faraday</persName>; il quale 
d'altronde per essere una necessaria, 
e giusta conseguenza del vostro principio della nullità d'azione fra due 
circuiti chiusi, non resta direttamente abbattuto dalla sussistenza dello stesso movimento, ma bensì ciò accade d'un tale principio. 
Di più, la calamita dovrà mo<pb n="123" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0123_v.jpg" rend="hyphen"/>versi ancora, quando quei due rami del 
filo a ferro da cavallo insieme giustaposti, si faccian pescare nel mercurio, da un lato della medesima. Ma 
se la calamita è libera, allora <choice>
              <sic>accaderà</sic> <corr>accadrà</corr>
            </choice> che la sua rotazione continua non s'eseguirà più intorno al 
proprio asse, ma bensì intorno al 
reoforo verticale, che lateralmente 
a lei si tuffa nel metallo liquido. 
Perocché la parte più attiva del circuito della pila sulla calamita 
stessa, quella che anco da se sola 
può far rilevare in qual porzione 
di questa cada, appresso a poco, la 
risultante delle azioni dell'intero circuito, cioè tale reoforo verticale, non ha più una disposizione simmetrica rispetto all'asse della calamita, come aveva nell'esperienza di Nobili e nella precedente, che v' invitai ad intraprende<pb n="124" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0124_r.jpg" rend="hyphen"/>re e di cui v'ho preveduto il successo: cadendo invece tutto da un lato di essa calamita , i momenti elementari di rotazione non si ridurranno più a due, disposti in sensi contrari, da una parte e dall' altra del 
suddetto asse, onde cospirare ambedue ad uno stesso moto rotatorio 
della calamita intorno questo suo 
asse; ma invece daranno un momento unico risultante rispetto al 
reoforo laterale, che farà girare la 
calamita intorno questo. 
         Voi vedete, o Signore, che qui si tratta di quella esperienza di <persName>Faraday</persName> 
in cui questo celebre chimico ottenne per la prima volta il giro continuo della calamita; e da tutto 
quello che precede risulta ad evidenza, che come il vostro principio 
generale sui circuiti chiusi è abbattuto dall’esperienza del Cava<pb n="125" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0125_v.jpg" rend="hyphen"/>lier <persName>Nobili</persName>, così anco con questa 
di <persName>Faraday</persName> esso non può sussistere, 
per quanto il di lei risultamento 
vi fosse cognito prima che stabiliste quel principio medesimo. 
E di ciò mi persuado ancora in breve ragionando così: nella teoria 
elettro-dinamica i due aghi magnetici eretti perpendicolarmente sull' 
orlo dell'anello di platino galleggiante sul mercurio, nell'esperienza del Cavalier <persName>Nobili</persName>, si ponno considerare come due cilindretti equidistanti dall'asse d'una medesima  
calamita: essi insieme girano, e perciò girerebbe anche la calamita 
intera quando avesse una cavità 
cilindrica intorno al suo asse, ed 
allorché un reoforo venisse ad occupare questo vano, pescando nel 
mercurio; ma un movimento rotatorio di tal fatta nella calamita è 
 
                        <pb n="126" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0126_r.jpg"/>
contradittorio al principio di M. <persName>Ampere</persName>; perciò anche il giro di essi aghi 
è in contradizione collo stesso principio; e siccome il loro sistema per nient' 
altro gira, se non perché ognuno d'essi separatamente girerebbe pure 
intorno al reoforo verticale: dunque ecco che il movimento rotatorio 
continuo primitivo della calamita, 
scoperto da <persName>Faraday</persName>, s'oppone anch'esso al principio su cui si questiona. 
         Io fui condotto da un ragionamento analogo quando nella mia Memoria 
di sopra citata, unii l’esperienza 
del Fisico Inglese a quella dell'Italiano 
per affrontare questo principio, il 
che si può scorgere alla pag. 21 della medesima. Nella stessa, alla pag. 
26 ho pure dimostrata la possibilità d'ottenere il giro continuo d'una 
calamita mobile solo intorno al pro<pb n="127" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0127_v.jpg" rend="hyphen"/>prio asse, per l' azione d'un circuito 
interamente chiuso, 
la cui parte più attiva per la calamita sia formata da un conduttore parallelo all’ 
asse di questa e fuori di essa, restando ferme le altre circostanze in cui 
ordinariamente si sono fin qui eseguiti esperimenti di tal fatta. Ciò mi 
pare che possa immediatamente dedursi dai fatti analoghi conosciuti 
senza l'aiuto d'alcuna teoria: perocché quando, nell'esperimento di <persName>Faraday</persName>, 
vediam girare la calamita, e sciegliere per asse del suo movimento il 
reoforo verticale, pescante nel 
mercurio, che fa parte d'un circuito interamente chiuso, è segno che 
quel reoforo è una tal parte di questo che esercita l'azione maggiore o prevalente, a quelle emananti dalle altre sue parti, sulla ca<pb n="128" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0128_r.jpg" rend="hyphen"/>lamita stessa. Dunque ragion 
vuole che la risultante di tutte le 
forze dell'intero circuito, resti applicata ad un punto della calamita, compreso fra un piano condotto pel suo asse, perpendicolare alla 
più corta distanza di questo dal 
reoforo attivo, ed un altro piano 
parallelo al primo e tangente la superficie della calamita stessa ne' 
punti che ha più vicini al medesimo reoforo. Ma di più la direzione di tal risultante non sarà compresa nel piano in cui sono compresi il nominato asse e questo reoforo; perché, il germe di tutte le scoperte elettro-dinamiche, cioè il 
gran fatto primitivo scoperto da 
Oersted, prova, che se la calamita in tal caso fosse libera disporrebbe il suo asse perpendicolar<pb n="129" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0129_v.jpg" rend="hyphen"/>mente alla direzione del reoforo 
stesso. Dunque nelle circostanze surriferite, sussisterà sempre un momento di rotazione della calamita 
rispetto al suo asse, cioè tenderà 
a girare intorno questo: e se mai 
avverrà che col suo sforzo possa vincere le resistenze che s'oppongono al 
suo movimento, ossia se comincierà 
a muoversi, proseguirà indesinentemente, restando sempre la stessa nel suo girare rispetto al reoforo 
attivo, e questo essendo sempre identico riguardo a lei. Ed io non so capire 
perché tal discorso non debba avverarsi anche quando il mercurio non 
abbia nissun intervento nell'apparecchio con cui l'intero circuito 
della pila si pone in azione sulla 
calamita; quando cioè questa si sospenda, come in pernio, sul proprio  
 
                        <pb n="130" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0130_r.jpg"/>
asse, senza galleggiare in un liquido 
conduttore, e senza che il reoforo, che 
dissi attivo, peschi nel medesimo. In 
somma io ritengo possibile, che una 
calamita, mobile solo intorno al 
suo asse, possa girare per l'azione 
d'un circuito interamente chiuso e solido; e che questo debba verificarsi disponendo tale circuito colla 
calamita nel modo che precedentemente dichiarai, togliendo però affatto di mezzo il liquido conduttore. 
Quindi ritengo pure, che gli altri movimenti già osservati nella calamita, coll'intervento del mercurio, sieno possibili anche senza questo. E rispetto al giro d'una calamita cava, isolata dall’intero circuito della pila, del 
quale si è superiormente trattato, 
io do a me stesso ragione che sia 
possibile coll' adoperare questo circui<pb n="131" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0131_v.jpg" rend="hyphen"/>to, sempre chiuso, anche di forma 
invariabile, dicendo. Se da quel punto in cui un reoforo incontra il mercurio corrispondente all'asse della 
calamita, si conducessero tanti sottili fili solidi conduttori quanti sono 
i filetti di globicini di mercurio pe' 
quali la corrente, in quel punto sparpagliata, si conduce nell'interno del 
metallo liquido, per riunirsi poi in 
quell'altro punto di questo che comunica coll'altro reoforo; certo è che 
le correnti condotte per tutti questi 
fili tenendo il luogo esattamente 
di quelle propagate pel mercurio, 
produrrebbero sulla calamita lo stesso effetto di queste ultime; e siccome 
tutto il resto del circuito elettrico resta lo stesso di prima; e d'altronde que' fili ripiegandosi intorno alla calamita, ed abbracciandola sen<pb n="132" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0132_r.jpg" rend="hyphen"/>za toccarla (come fanno le correnti elettriche condotte dal mercurio, 
per esser la calamita ricoperta d' 
una sostanza isolatrice), non le impedirebbero di muoversi intorno al proprio asse: così, perché in tal modo si 
muoveva quando pescava nel mercurio, 
seguiterà a muoversi ora che questo liquido non è più presente, purché con 
qualche congegno sia posta in bilico sopra questo suo asse. È inutile il dire 
che al sistema di tutti gl’immaginati 
fili, ne’ quali si dividerebbe il reoforo 
verticale, se ne potrà sostituire uno 
più semplice, d’effetto eguale, e facile ad eseguirsi. Tutto questo prova 
adunque ad evidenza, che il movimento continuo, per l’azione reciproca di due sistemi qualunque di 
circuiti chiusi e di forma invariabile, se non altro non è impossibile: 
 
                        <pb n="133" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0133_v.jpg"/>
mentre voi, o Signore, asserite 
l'opposto in tutti i luoghi del vostro 
<title>Recueil</title> nei quali di ciò si tratta, e 
lo confermate nella lettera che 
vi siete degnato di scrivermi. 
         È vero che, poco dopo il principio di questa 
mi dite: che tale impossibilità sia vera pe' circuiti chiusi totalmente solidi</foreign> <cit>
            <quote>c'est ce qu'il vous sera facile de vérifier, parceque dans toutes les positions de deux circuits fermées ou 
l’un d'eux tend à imprimer à l'autre un mouvement de rotation continue, il arrive à mesure que ce mouvement a lieu, que le circuit fermé 
mobile vient s' appuyer sur l' autre, 
et que le mou<supplied>ve</supplied>ment ne peut continuer qu'autant que l'un des deux circuits a, dans l'endroit ou ils se 
rencontrent, une portion liquide que 
l'autre puisse traverser</quote>
          </cit>.<foreign xml:lang="ita"> Ma la diffe<pb n="134" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0134_r.jpg"/>renza fra la ragione, con cui qui 
mi persuadete dell'impossibilità 
del movimento del quale si parla, 
e quella che stabiliste nel vostro Recueil, è secondo me tanto grande, che 
sola avrebbe bastato per farmi credere che voi aveste rinunziato al vostro principio generale, tal quale si 
trova complessivamente espresso in 
quest'opera vostra, ossia che foste 
venuto del mio avviso, se la lettura 
del resto della vostra lettera non m' 
avesse disingannato. Voi capirete adunque, o Signore, che a me pare di vedere una specie di contradizione fra 
la maniera con cui significate quel 
vostro principio in tal lettera, e nel 
vostro Recueil. E di fatti, altro è dire 
che il movimento di uno de' due 
circuiti chiusi è impossibile, perché, in tutti i casi in cui sarebbe 
 
                        <pb n="135" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0135_v.jpg"/>
possibile, il primo incontra le parti solide e ferme del secondo, e 
quindi n'è trattenuto: ed altro il dire che è impossibile perché l'azione 
totale o risultante dell'un circuito sopra l'altro è nulla (V. fra gli altri, 
il passo soprascritto della lettera a 
<persName>Faraday</persName>); e mentre se quest'ultimo 
caso fosse vero, l'impossibilità medesima dipenderebbe dal modo d'essere o dalla natura della forza 
elettro-dinamica, e quindi potrebbe prevedersi analizzando le vostre formole matematiche esprimenti tale natura; se invece quel 
primo caso si verifica, la stessa impossibilità non ha niente a che fare con questa natura della 
forza elettro-dinamica; e solo 
dipende da una condizion fisica de' 
due circuiti fra i quali s'esercita, 
 
                        <pb n="136" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0136_r.jpg"/>
qual è la loro impenetrabilità; la 
quale nelle disposizioni favorevoli 
impedirà al mobile fra i due circuiti d’obbedire alla risultante delle 
loro azioni reciproche, che tenderebbe 
ad imprimergli un moto rotatorio 
continuo, e la quale perciò non è 
sempre nulla. Sul precedente caso 
osserverò ancora che mentre, come 
dissi, dalle vostre stesse formole si 
dovria dedurre che la risultante delle azioni fra due circuiti chiusi è 
sempre nulla, a me pare che invece s’inferisca che molte volte può 
sussistere ed avere un valore determinato: e ciò va d’accordo col passo riferito della vostra lettera a me diretta. E siccome questa deduzione appunto io ricavai dalla vostra Memoria sull’applicazione del calcolo ai fenomeni elettro-dinamici, 
mercé ragionamenti che in lun<pb n="137" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0137_v.jpg" rend="hyphen"/>go esposi nella mia Memoria, i 
quali furono da me applicati alla spiegazione del movimento continuo scoperto dal Cav. <persName>Nobili</persName>, e de- 
gli altri, che fin d’allora dichiarai di 
ritenerli contradittorii al vostro principio generale, così la suddetta giusta 
deduzione mi lusinga che tali ragionamenti sieno pur essi giusti. 
         Rispetto poi al nuovo modo con cui, 
Signore, stabilite essere realmente impossibile il movimento continuo in un circuito chiuso e solido, 
per l’azione d’un altro circuito avente le stesse due qualità, permettete che vi dica ch’esso per niente mi persuade. Perocché per quante disposizioni voi abbiate provate o immaginate onde tentare se lo stesso movimento sia possibile, o se non si dia l’incontro
delle parti dell’un circuito con
 
                        <pb n="138" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0138_r.jpg"/>
quelle dell’altro, ciò non toglie che 
non ne sieno immaginabili delle altre, nelle quali tal incontro 
non avendo luogo, il movimento 
stesso diventerebbe possibile, e verificabile sperimentalmente. Io 
credo di più d’averne già indicate due di queste ultime disposizioni favorevoli, e vi sovvenirà quali sono. Restringendo adunque 
in breve, ciò che dissi sul soggetto che ci occupa, nella mia Memoria, e quello che fin qui mi sono 
ingegnato d’esporvi più chiaramente che mi sia stato possibile, 
concluderò: 
         1°. Che il movimento continuo scoperto dal Cav. <persName>Nobili</persName>, e tutti gli altri 
che s’osservano in un sistema di 
circuiti chiusi di forma invariabile, com’è la calamita, per l’<pb n="139" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0139_v.jpg" rend="hyphen"/>azione d’un circuito parimenti 
chiuso, non totalmente solido, 
sono realmente opposti al vostro 
principio generale, relativo all’
azione di tali circuiti, secondo l’idea 
che se ne può formare nel vostro <title>Recueil</title>; e ciò principalmente, perché la condizione della non liquidità d’una parte
d’uno de’ due circuiti, fa escludere dal così espresso principio l’
impossibilità del movimento, 
per le parti separatamente di quest’
ultimo circuito, e non per l’altro di forma invariabile. 
         2°. Che dalle vostre stesse formole 
matematiche, determinanti 
la natura della forza elettro-dinamica, si deduce che la risultante delle azioni esercitate fra due
circuiti chiusi, per far girare
 
                        <pb n="140" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0140_r.jpg"/>
uno d’essi intorno qualch’asse, non 
è sempre nulla: e perciò, quand’
anche per la costituzione fisica di 
essi circuiti, considerati indipendentemente dall’elettricità che conducono, non fosse mai possibile
che il mobile fra essi potesse proseguire il suo moto, essendo arrestato dall’altro, non si potrebbe 
per questo dire che tale movimento 
fosse impossibile rispetto alla forza elettro-dinamica; che anzi tendendo questa molte volte a produrlo, in quest’ultimo senso è possibilissimo. 
         3°. Che a questo stesso risultamento 
s’arriva, ricavando delle conseguenze immediate da fatti ben 
stabiliti sulle azioni elettro-dinamiche, esercitate fra circuiti 
chiusi.
 
                        <pb n="141" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0141_v.jpg"/>
         4°. Che v’è una gran differenza, per 
non dire contradizione, tra la 
maniera con cui, nella lettera che 
a me scriveste, persuadete essere 
impossibile il moto rotatorio continuo ne’ circuiti chiusi solidi, e 
quella di cui vi siete servito nel 
vostro <title>Recueil</title>; la qual differenza sola basterebbe per mostrare che 
aveste rinunziato al vostro principio generale e tal quale è espresso in
quest’Opera, se in seguito non faceste conoscere tutto l’opposto. 
         5°. Che ad ogni modo questa vostra 
nuova maniera di far concepire 
l’impossibilità del movimento del 
quale si parla, o d’esporre il vostro principio generale, non può 
persuadere; essendo almeno possibile che si dieno delle disposizioni tali de’ due circuiti chiu 
                        <pb n="142" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0142_r.jpg"/>
si solidi, che la loro impenetrabilità (cui si riduce la nuova
causa che mostrate dell’impossibilità medesima) non sia d’ostacolo al moto continuo d’uno d’essi. 
         6°. Che in fine io son d'avviso d'averne indicate due delle buone, di 
queste ultime disposizioni.
         La conclusione generale poi, che da 
tutte le precedenti deriva, la più 
importante per l’oggetto che m’ha 
determinato a scrivervi, e che di 
sopra feci conoscere, si è, che questo 
vostro principio generale, tante volte ormai citato, e che non ho mai 
potuto intender bene, è assolutamente falso, in qualunque de’ sensi si prenda con cui finora lo concepiste. È vero che rinunziando voi, 
Signore, al medesimo (se pure 
non m’ingannai) perderete in es<pb n="143" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0143_v.jpg" rend="hyphen"/>so uno de’ vostri più potenti sostegni 
contro alcuni celebri oppositori della vostra teoria; i quali considerando sempre la causa de’ fenomeni
magnetici diversa dall’elettricità, 
si danno a spiegare l’azione de’ 
conduttori colle calamite ammettendo, che ciascun polo di queste 
eserciti sopra una corrente elettrica 
una forza costantemente perpendicolare al raggio vettore; e che le 
attrazioni o repulsioni apparenti risultino dalla combinazione delle forze evolutive de’ 
due poli. Ma io mi penso che 
restino ancora abbastanza saldi 
i fondamenti della vostra teo
ria, perché meriti la preferenza 
su tutte le altre; se pure è vero ciò che i Fisici filosofi, almeno in astratto, predicano: che le 
 
                        <pb n="144" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0144_r.jpg"/>
teorie sono per la nostra mente, 
supplementi alla cognizione intima delle cause de’ fenomeni, la 
quale non è fatta per noi; e che 
perciò quella teoria deve adottarsi che meglio delle altre rappresenta l’apparente o l’immagine del 
quadro vero della natura, che per 
noi sarà sempre un mistero. Dire che la costituzione elettrica delle calamite è inconcepibile, e da
ciò solo prender motivo per rigettare la vostra teoria, è un lasciarsi prendere dal pregiudizio 
che tende a far creder falso tutto 
ciò che di nuovo ci si presenta, e 
di cui non si vedono le relazioni 
colle altre cose conosciute. Ma 
posto che voi avete così felicemente mostrate queste relazioni, 
 
                        <pb n="145" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0145_v.jpg"/>
io non intendo perché vi si debba 
essere ancora chi, conoscendo questo, si serva della suddetta inconcepibilità, che oramai dovrebbe essere del tutto svanita, per argomentare contro la vostra teoria 
elettro-dinamica. 
         Che del resto, è poi assai più inconcepibile (e rimane ancora su ciò da 
torsi l’apparenza) l’immaginare 
che esistano delle forze elementari 
non esercitantisi secondo le rette 
che congiungono i punti materiali 
fra i quali hanno luogo, e che sarebbero tali che legando questi 
invariabilmente fra loro, esse imprimerebbero un movimento di rotazione al sistema solido risultante; e così 
andrebbe a terra il gran prin<pb n="146" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0146_r.jpg" rend="hyphen"/>cipio generale dell’azione, e reazione di <persName>Newton</persName>, cui sodisfanno
tutte le altre forze conosciute 
dalla natura. Voi, o Signore, che 
su questo soggetto avete così bene 
filosofato, ben sapete che tale 
è la strana conseguenza delle 
forze revolutive messe in campo 
dai vostri più celebri compositori. 
         Signore, se non isdegnate d’accettare questa lettera in quella maniera, 
benché in verità troppo per me obbligante, che accettaste l’omaggio 
che vi feci della mia Memoria; 
e specialmente se prenderete occasione da essa per occuparvi 
dello stesso suo soggetto, avendo in 
mira le sole ragioni per le quali io superiormente v’invitai 
ad intraprender ciò: mi farò cuo<pb n="147" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0147_v.jpg" rend="hyphen"/>re a inviarvi un’altra lettera sulla 
seconda osservazione che esponete in 
quella che aveste la bontà di scrivermi. 
 
 
Sono intanto, pieno di stima 
e venerazione per voi Signore, 
 
                  <placeName>Bologna</placeName> lì <date when="1825-03-20">20 marzo 1825 </date>
 
                                             Vostro  Devotiss. Obbligatiss. Servitore 
                                                       </foreign>
                                
                 
                </p>
                <signed>Silvestro Gherardi</signed>
                <closer>A Monsieur le professeur <persName>A. Ampère</persName>, à <placeName>Paris</placeName> 
                </closer>
            </div>
        </body>
        <back>
      <div>
        <note n="1" resp="SG" xml:id="L1005_SG1">(V. Nuova Coller.ione d'opuscoli acientifici. Quaderno I <placeName>Bologna</placeName> <date when-iso="1825">1825</date>) </note>
      </div>
    </back>
    </text>
</TEI>