<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 416</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1812-07-04-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 407-409</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L416</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L416manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 340</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Six pages in-4°, adresse à la fin. Timbre P. 84 P. Chambéry.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1812-07-04">4 juillet
                        1812</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_B94" type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1812-07-04-a">
      <body>
         <div xml:id="L1812-07-04-a-div1">
            <opener>
          <pb n="231" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0231_r.jpg"/>
          <placeName>Grenoble</placeName>
          <date when="1812-07-04">4 juillet [1812]</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1812-07-04-a-p1">Comment se fait-il, mon cher ami, que je n'aie pas encore répondu à ta dernière
               lettre je n'en sais rien moi-même ; elle m'avait pénétré. Tu m'y peignais des peines
               qu'il me semblait ressentir, quoique, loin d'avoir sur la tête un ciel ardoisé, et
               d'entendre, au lieu du chant des oiseaux, leurs cris discordants, j'eusse, surtout
               quand j'ai relu ta lettre le lendemain de son arrivée, le vent frais de 6 heures du
               matin sous des arbres admirables couverts d'oiseaux qui le saluaient dans un air
               embaumé de fleurs.</p>
            <p xml:id="L1812-07-04-a-p2">Ta lettre, adressée à <placeName>Nice</placeName> après mon départ de cette ville, me fut
               renvoyée à <placeName>Marseille</placeName> également après que je l'eusse quittée ; elle ne m'a atteint
               qu'à <placeName>Nîmes</placeName>. Je la reçus un soir avec un gros paquet de lettres de différentes
               personnes : une de ma sœur, deux de mon fils, etc. Il y en avait aussi une de Paris
               qui est restée plus longtemps sans réponse que toutes celles que j'avais déjà reçues
               de la même personne, soit l'année passée, soit celle-ci. Mais, le lendemain, je
               portai mon paquet à la fontaine (promenade publique de <placeName>Nîmes</placeName>) pour lire et relire ce
               que je n'avais<pb n="232" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0232_v.jpg"/> pu que parcourir la veille. Cette matinée a été la seule bien heureuse
               de toute ma tournée. Elle ne dura pas longtemps. Huit heures me rappelèrent au <orgName>Lycée</orgName>,
               et là commença le travail le plus continu que j'aie eu à faire. Les seuls moments que
               j'ai pu y dérober m'ont été volés. Par qui ? Par la psychologie.</p>
            <p xml:id="L1812-07-04-a-p3">
          <persName ref="#pers_R502">Roux</persName> m'avait écrit
               qu'il ne me verrait qu'à <placeName>Avignon</placeName>. Je croyais avoir le temps de répondre à ce paquet
               de lettres qui m'avait fait goûter des plaisirs si vifs. Ne voilà-t-il pas que
               Provençal, jeune professeur d'histoire naturelle à la <orgName>Faculté des Sciences à
               <placeName>Montpellier</placeName>
          </orgName>, a fait ses huit postes pour me demander ce même tableau psychologique.
               Il n'avait qu'un jour à me donner. Il en a été question devant M. <persName ref="#pers_V1820">Vincent</persName>, professeur
               de grec à la <orgName>Faculté de <placeName>Nîmes</placeName>
          </orgName> ; celui-ci a voulu aussi l'avoir. C'est un ami de
               <persName ref="#pers_G265">Gasparin</persName>, un homme excellent. Il saisissait cela à merveille et y entrait si bien
               qu'il m'avait fait des mots grecs pour tous les phénomènes de mon tableau. Mots bien
               symétrisés comme ceux de la nouvelle chimie ; mais où aurais-je trouvé des oreilles<pb n="233" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0233_r.jpg"/>
               qui pussent s'y accommoder ? En arrivant à <placeName>Avignon</placeName>, j'y trouvai <persName ref="#pers_R502">Roux</persName>. Nous passâmes
               presque toute la nuit, moi à parler, lui à me faire des questions et à écrire des
               notes. Pour m'achever, en s'en allant, il déjeuna à <placeName>Orange</placeName> chez <persName ref="#pers_G265">Gasparin</persName> et, deux
               jours après, je vois arriver <persName ref="#pers_G265">Gasparin</persName> pour avoir aussi le tableau sur ce que <persName ref="#pers_R502">Roux</persName> lui
               en avait dit. Je ne dirai pas que cela ne m'ait fait oublier huit à dix jours toutes
               mes peines. Mon esprit n'était rempli que de ces idées.</p>
            <p xml:id="L1812-07-04-a-p4">Je ne saurais te dire comme
               tout est devenu clair pour moi, et à quel point quelques bévues que j'avais faites
               là-dessus m'ont frappé les yeux. Maintenant je voudrais écrire tout cela, je le
               pourrais même si j'avais le temps et c'est beaucoup dire. Mais je n'ai pas pris la
               plume pour te parler de métaphysique et je m'y laisse entraîner. Je vais reprendre ta
               lettre pour y répondre par ordre.</p>
            <p xml:id="L1812-07-04-a-p5">Tu me dis d'abord, bon ami, que ce qui te cause
               tant d'effroi pour l'avenir, quand bien même nous serions ensemble, est un sentiment
               toujours ou presque<pb n="234" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0234_v.jpg"/> toujours bien vif que tu ne peux m'expliquer. Tu ne saurais
               comprendre combien cela me fait de peine. La seule chose qui me console, c'est que
               nous serons ensemble au plus tard dans huit jours et que j'en aurai quelques-uns à
               passer avec toi après que le départ de <persName ref="#pers_G288">Mussy</persName> m'aura désinspectorisé. Alors nous en
               parlerons et il faudra bien que cette amitié, qui n'est presque plus que dans les
               fables, trouve le moyen de faire passer quelques consolations dans ton âme. Bientôt
               un article de ta lettre m'a fait presque autant de plaisir que le commencement
               m'avait fait de peine. C'est celui où tu me parles de quelques lignes que je t'avais
               transcrites d'une lettre que j'avais reçue de <placeName>Paris</placeName> <ref target="#corresp2">(2)</ref>.</p>
            <p xml:id="L1812-07-04-a-p6">Ah, si ce qu'on m'y disait
               était vrai, nous serions bien heureux l'un par l'autre. Mais, comme tu le dis
               quelques lignes après, il faut que le bonheur soit mêlé d'amertume ou qu'il tue.
               Heureusement qu'il est d'autant plus doux qu'on est plus près de son ami ; ce n'est
               pas comme la procession qu'il<pb n="235" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0235_r.jpg"/> ne faut voir qu'à travers le prisme d'une certaine
               distance <ref target="#corresp3">(3)</ref>. Hélas ! il en est de même de la société humaine entière ; si tu savais
               tout ce que j'ai appris là-dessus dans cette tournée ! Tu me parles des lettres que
               <persName ref="#pers_B33">Ballanche</persName> m'a adressées à <placeName>Nice</placeName> : ce sont elles pour la plupart qui formaient sans
               doute le paquet reçu à <placeName>Nîmes</placeName>. Que je suis fâché que tu n'aies plus <persName ref="#pers_A7">d'Ambérieux</persName> à
               <placeName>Lyon</placeName> ! Tu en aurais eu besoin du moins jusqu'à mon arrivée.</p>
            <p xml:id="L1812-07-04-a-p7">Le 8 juillet (de
               <placeName>Chambéry</placeName>)<lb/>
               Quatre jours à traîner cette lettre avec moi dans l'espoir de l'achever
               chaque jour sans y avoir écrit une ligne. Je croyais la finir à <placeName>Vizille</placeName> chez M.
               <persName ref="#pers_P439">Périer
          </persName> <ref target="#corresp4">(4)</ref> ; j'en suis parti ce matin à 5 heures. Il y a quelques heures que je suis
               ici parce qu'il a fallu aller au collège. Je croyais la finir à <placeName>Vizille</placeName>... Ah,
               j'avais mal calculé ! Cet homme si bon et si triste de la plus profonde mélancolie au
               milieu de tout ce qu'on peut concevoir de plus propre à rendre heureux ! <persName ref="#pers_P1570">Mme Périer</persName>
               n'y était pas : ainsi point de musique et d'airs allemands. Mais il y avait <persName ref="#pers_P902">Mlle
               Pfeffel</persName> et M. <persName ref="#pers_P1651">Planta</persName>. Que j'ai de choses à te dire de tous ces êtres si
               intéressants ! <persName ref="#pers_P902">Mlle Pfeffel</persName> m'a dit que mon <persName ref="#pers_S524">Schiller</persName> était frappant de ressemblance.
               Je lui ai bien parlé de toi. Je lui ai raconté notre recherche de myosotis qu'elle
               appelle <foreign xml:lang="deu">fremd mein nicht</foreign> <ref target="#corresp5">(5)</ref> ; voilà à peu près comme je croyais entendre<pb n="236" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0236_v.jpg"/> prononcer.
               Est-ce bien cela ?</p>
            <p xml:id="L1812-07-04-a-p8">Je suis content parce que j'arriverai <date when="1812-07-10">vendredi 10 juillet</date> au soir
               à <placeName>Lyon</placeName>. Je ne pourrai aller à l'<orgName>école vétérinaire</orgName> tant que je serai avec <persName ref="#pers_G288">Mussy</persName>, à
               moins que tu ne viennes me chercher. Si je ne te vois pas vendredi soir à l'hôtel de
               <placeName>Milan</placeName>, n'est-ce pas, bon ami, que tu y viendras samedi le plus matin que tu pourras ?
               Entre vite dans ma chambre quand même on prétendrait à l'hôtel que je dors encore !
               Je laisserai pour cela ma porte tout ouverte. Si tu me réveillais, ce serait un doux
               réveil ; mais la pensée que tu vas venir me réveillera d'avance. Adieu, <persName ref="#pers_B94">Bredin
          </persName>.
               Adieu, ton ami t'embrasse.</p>
            <closer>A monsieur <persName>Bredin fils</persName> Professeur d'anatomie à l'<orgName>École vétérinaire</orgName>, près des portes de <placeName>Vaise</placeName>, à <placeName>Lyon</placeName>
               (<placeName>Rhône</placeName>) </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1812-07-04-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Six pages in-4°, adresse à la fin. Timbre P. 84 P. Chambéry.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">
               (2) Lettres d'<placeName>Ampère</placeName> du <date when="1812-05-24">24 mai </date>(Lettre 0413) et de <persName ref="#pers_B94">Bredin
          </persName> du <date when="1812-06-01">1er juin</date>.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp3">(3) Allusion à
               un récit de <persName ref="#pers_B94">Bredin
          </persName> dans sa lettre du <date when="1812-06-01">1er juin</date>.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp4">(4) <persName ref="no-index">Claude Périer</persName> (<date from-iso="1742" to-iso="1801">1742-1801</date>) (dont le
               château de<placeName> Vizille</placeName> donna place à l'<orgName>Assemblée du <placeName>Dauphiné</placeName>
          </orgName> en <date when-iso="1788">1788</date>) a eu huit fils dont
               <persName ref="#pers_P439">Augustin Périer
          </persName>, né à <placeName>Grenoble</placeName>, polytechnicien (<date from-iso="1773" to-iso="1833">1773-1833</date>), député ; <persName ref="#pers_P440">Antoine Scipion</persName>
               (<date from-iso="1776" to-iso="1821">1776-1821</date>) un des créateurs d'Anzin et Casimir (<date from-iso="1777" to-iso="1832">1777-1832</date>), le ministre mort du
               choléra. Il doit s'agir ici d'<persName ref="#pers_P439">Augustin Périer
          </persName>. <persName ref="no-index">Claude Périer</persName> était l'oncle de<persName ref="#pers_J318"> Camille
               Jordan</persName>, ami de <persName ref="#pers_D272">Degérando</persName> et d'<persName>Ampère</persName>  ; la liaison avait pu par là s'établir.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp5">(5)
               <foreign xml:lang="deu">Vergiss mein nicht</foreign>. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>