<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 506</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
               <forename>André-Marie</forename>
               <surname>Ampère</surname>
            </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des sciences</affiliation>
               </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
               <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
               <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
            </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1815-02-00-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
                  </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 496-497</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L506</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L506manuscrit">
                  <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale</institution>
                        <repository>fonds Charavay</repository>
                        <idno>Recueil A.1, folios 86, 87, 88. [note de Louis DE LAUNAY]</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1815-02-00">Fin février 1815 ?</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">?</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">[destinataire non identifié]</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
            <date when="2014-07">juillet 2014</date>
            <name>Philippe Pons</name>
            <name>Aude Coustumer</name>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1815-02-00-a">
      <body>
         <div xml:id="L1815-02-00-a-div1">
            <opener>
               <date when-iso="1815-02">[Fin février 1815 ?]</date>
            </opener>
            <p xml:id="L1815-02-00-a-p1">Mon cher ami, Je n'aurai pas le plaisir de vous voir aujourd'hui. Puissé-je l'avoir
               demain ! J'ai vu ce matin M. <persName ref="#pers_R483">Rendu</persName>
               <ref target="#corresp2">(2)</ref> qui regrettait beaucoup de n'avoir pu vous voir ce matin. Il en avait
               été empêché par les affaires les plus pressantes. Il m'a dit qu'il se proposait de
               vous voir demain samedi à 9 heures du matin. Peut-être aurai-je quelque inquiétude de
               moins quand vous aurez examiné ensemble ce qui convient dans ma position. N'en
               parlons pas ici ! M. <persName ref="#pers_V1820">Vincent</persName> m'a communiqué les notes que vous
               avez fait sur le préambule. J'ai vu qu'il n'y en avait point sur l'exposition
               même de l'ordre dans lequel se succèdent les premiers pas de l'intelligence. Ce sont
               celles-là surtout que j'attends avec une grande impatience.</p>
            <p xml:id="L1815-02-00-a-p2">Mais il faut d'abord que
               je vous dise ce que j'appelle le moi ; car, sans cela, nous ne nous entendrons
               jamais. Le moi dont j'ai parlé est toujours le moi que j'appelle phénoménal,
               c'est-à-dire une certaine perception intérieure que l'âme a de son existence
               distinctement de toutes ses modifications. Il est tout autre chose que l'âme
               elle-même, le moi nouménal, la substance pensante, autant que la sensation de rouge
               par exemple l'est du corps qui l'excite. Le moi comme je l'entends n'est pas l'âme,
               mais une de ses pensées ou plutôt une de ses perceptions distincte de toutes les
               autres.</p>
            <p xml:id="L1815-02-00-a-p3">Une sensation est l'âme modifiée. Ce sera, si vous voulez, le moi nouménal
               modifié, mais non pas le moi dont je parle qui est une autre modification de la même
               âme. Le mot de moi dont se sert
               <persName ref="#pers_M1173">
            <choice>
              <sic>Maine Biran</sic> <corr>Maine de Biran</corr>
            </choice>
          </persName>
               peut être tout à fait mal choisi ; mais je changerai le mot pourvu que vous
               reconnaissiez le fait de cette perception intérieure comme une des modifications de
               l'âme par laquelle elle se manifeste, comme les corps par les sensations qu'ils
               excitent.</p>
            <p xml:id="L1815-02-00-a-p4">En changeant ce mot, vous ne trouverez plus étrange que j'admette que l'âme
               peut éprouver d'autres modifications avant celle-là ; que je dise : <cit>
                  <quote>L'âme, sans se sentir encore elle-même, comme elle ne voit pas l’œil par
                     lequel elle voit tout, est modifiée en diverses sensations mêmes complexes et
                     dont elle distingue mécaniquement les divers éléments dans ce dernier cas,
                     avant de créer en elle cette nouvelle modification que je nomme moi par son
                     action.</quote>
               </cit>
        </p>
            <p xml:id="L1815-02-00-a-p5">Je n'emploie aussi l'épithète d'existence que quand la sensation est jugée
               nous venir d'une chose existante par elle-même et tout à fait différente de cette
               sensation. Aussi trouverez-vous, dans l'explication qui suit, qu'à l'instant où le
               moi naît (j'ai voulu dire à l'instant où l'âme reçoit pour la première fois cette
               modification que je nomme ainsi parce que c'est par elle qu'elle sent sa puissance et
               se distingue de ses sensations, images, etc.), qu'à cet instant, dis-je, les
               sensations, images, etc. préexistantes devenaient alors un non moi, mais non pas
               existant indépendamment, non pas étant attribuées à des existences permanentes
               extérieures, autrement dit des substances.</p>
            <p xml:id="L1815-02-00-a-p6">En changeant à votre gré ces deux mots de
               moi et d'existence, la suite de mes idées vous paraîtra peut-être moins paradoxale.
               Mais c'est assez de verbiage et j'aurais bien mieux fait de remplir ces pages des
               sentiments de mon cœur que des systèmes de mon esprit. Mais vous les sentez sans que
               je les exprime, n'est-ce pas, mon ami ?</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1815-02-00-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Six pages 23 x 18,5, sans suscription ni date ni signature.
               Manuscrit de la Bibliothèque de <placeName>Lyon</placeName>, fonds
               <persName>Charavay</persName>. Recueil A.1, folios 86, 87, 88. Cette lettre que nous
               datons très arbitrairement, pourrait avoir été écrite en
               <date when-iso="1815-02">février 1815</date> quand <persName>Ampère</persName> était
               très inquiet pour sa situation et, en même temps, très occupé de psychologie.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) M.
               <persName ref="#pers_R483">Rendu</persName>, inspecteur général, compagnon
               d'<persName>Ampère</persName> dans ses inspections, notamment en
               <date when-iso="1816">1816</date>, où <persName>Ampère</persName> l'attendit à
               <placeName>Bordeaux</placeName> en travaillant à sa psychologie, en
               <date when-iso="1817">1817</date> et en <date when-iso="1818">1818</date>. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>