<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 618</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1822-06-12-a">
                    <monogr>
                        <author>
                            <surname>De Launay</surname>
                            <forename>Louis</forename>
            </author>
                        <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                            <date when="1936">1936</date>
                            <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                            <biblScope type="pp">p. 580-581-582</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    
                <idno type="old">L618</idno>
        </biblStruct>
                <listWit>
                    <witness xml:id="L618edition">
            <biblStruct>
                            <monogr>
                                <editor>
                                    <surname>Joubert</surname>
                                    <forename>Jules</forename>
                                </editor>
                                <title>Collection de Mémoires relatifs à la Physique</title>
                                <imprint>
                                    <pubPlace>Paris</pubPlace>
                                    <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                                    <date from="1885" to="1887">1885-1887</date>
                                    <biblScope type="tome">II</biblScope>
                                    <biblScope type="pp">p. 153</biblScope>
                                </imprint>
                            </monogr>
                        </biblStruct>
          </witness>
                    
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1822-06-12">12 juin
                                1822</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_L1266" type="adressee">La Rive, Gaspard de</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1822-06-12-a">
        <body>
            <div xml:id="L1822-06-12-a-div1">
                <opener>
          <placeName>Paris</placeName>
          <date when="1822-06-12">12 juin 1822</date>
        </opener>
                <opener>Monsieur,</opener>
                <p xml:id="L1822-06-12-a-p1"> à l'occasion du Mémoire de M. <persName ref="#pers_F239">Faraday<ref xml:id="pers_F239"/>
          </persName>, vous avez ajouté à nos
                    connaissances sur les phénomènes électro-dynamiques, un fait nouveau qui me
                    paraît très important pour éclaircir la théorie de ces phénomènes. Je veux
                    parler de la manière dont un conducteur voltaïque plié en anneau après que ses
                    deux branches se sont appliquées contre un des côtés d'un aimant, lorsque le
                    pôle de l'aimant répond à l'intérieur de l'anneau, glisse le long de ce côté en
                    s'éloignant de son milieu, jusqu'à ce qu'une de ses branches, atteignant
                    l'extrémité du barreau aimanté, tourne autour d'elle, et que l'anneau entourant
                    alors ce barreau revienne à son milieu <gap reason="lacune_CGA"/>
        </p>
                <p xml:id="L1822-06-12-a-p2">Je me
                    bornerai dans cette lettre à vous exposer un résultat auquel je suis parvenu, il
                    y a plusieurs mois, mais que je n'ai point encore publié, excepté l'indication
                    que j'en ai faite dans une note jointe à l'Analyse des travaux de l'<orgName>Académie
                    royale des Sciences</orgName> pendant l'année <date when-iso="1821">1821</date>, p. 22 et 23 de la partie mathématique
                    par M. <persName ref="#pers_D177">Delambre</persName> qui a bien voulu y consigner cette note. Vous avez, sans doute,
                    reçu cette analyse qui a été publiée le <date when="1822-04-08">8 avril dernier</date>. Voici en quoi consiste
                    le résultat dont je parle.</p>
                <p xml:id="L1822-06-12-a-p3">Considérons d'abord un aimant
                    cylindrique DC comme ayant autour de chacune de ses particules des
                    courants électriques, qui, d'après ma théorie, seront dirigés du côté qu'on voit
                    dans la figure, comme l'indiquent les flèches de cette figure, lorsque
                    l'extrémité D sera le pôle austral et l'extrémité C le pôle boréal.</p>
                <p xml:id="L1822-06-12-a-p4">Supposons
                    d'abord, quoique cela ne soit pas probablement ainsi, que ces courants soient
                    tous de la même intensité et dans des plans perpendiculaires à l'axe de l'aimant
                    DC, et qu'on en approche, dans une direction perpendiculaire au plan de la
                    figure, un fil conducteur dont la projection soit en E. Si le courant de ce fil
                    conducteur va de l'espace antérieur au plan de la figure à celui qui est
                    postérieur au même plan, il sera attiré par tous les courants des particules de
                    l'aimant. Abaissons sur cet aimant du point E la perpendiculaire Eo et, à partir
                    de l'extrémité n de l'aimant, prenons oM = on, en décomposant, parallèlement à
                    l'axe de l'aimant, les attractions exercées par les particules de cet aimant sur
                    le fil conducteur projeté en E sur le plan de la figure. Il est évident que les
                    composantes parallèles à l'axe CE, résultant des attractions des particules
                    situées dans les intervalles oM , on, seront égales et opposées, en sorte
                    qu'elles ne tendront à produire dans ce fil conducteur aucun mouvement parallèle
                    à CD ; mais il restera les composantes des forces attractives des particules
                    situées dans l'intervalle Mf, qui le feront mouvoir vers f jusqu'à ce qu'il
                    atteigne le milieu de l'aimant : point auquel il devra s'arrêter après avoir
                    oscillé de part et d'autre de ce milieu. C'est ce que vous avez vérifié, dans
                    vos ingénieuses expériences, sur l'anneau voltaïque flottant.</p>
                <p xml:id="L1822-06-12-a-p5">Si le courant du
                    fil conducteur projeté en E allait, au contraire, de l'espace postérieur au plan
                    de la figure, à l'espace antérieur, il y aurait répulsion entre ce fil et toutes
                    les particules de l'aimant ; les répulsions de composées, parallèlement à l'axe
                    des particules situées dans les intervalles oM, on, se détruiraient encore
                    mutuellement, et il resterait les répulsions provenant des particules de
                    l'intervalle Mf, qui repousseraient le fil conducteur vers l'extrémité n de
                    l'aimant dont il est le plus près, comme vous l'avez aussi vérifié.</p>
                <p xml:id="L1822-06-12-a-p6">Cette action
                    parallèle à l'axe de l'aimant est, dans les deux cas, d'autant plus grande que
                    le point E est plus loin du milieu de cet axe, parce que la portion Mf, qui la
                    produit, est alors plus grande et que la distance Mo à laquelle elle agit est
                    plus petite.</p>
                <p xml:id="L1822-06-12-a-p7">Représentons maintenant par la figure 2 la
                    section faite dans un aimant par un plan qui passe par son axe. Soient A
                    l'extrémité de cet aimant, qui se dirige vers le Nord, et B celle qui se dirige
                    au Midi ; les courants de chacune de celles des particules de l'aimant qui se
                    trouvent dans l'axe ne pourront qu'être dans des plans perpendiculaires à cet
                    axe, et leurs directions, d'après la situation que nous supposons aux pôles de
                    cet aimant, seront, dans la partie supérieure de chacune de ses particules,
                    celles qu'indiquent les flèches marquées sur l'axe de A en B.</p>
                <p xml:id="L1822-06-12-a-p8">Considérons
                    maintenant les courants électriques des autres particules formant des séries
                    parallèles à la série AB ; il résulte de ce qui précède que les parties de ces
                    courants les plus éloignées de l'axe tendront, par l'action de ceux de la série
                    AB, et successivement de toutes les séries comprises entre l'axe et la série que
                    l'on considère, à se porter vers le milieu de l'aimant, tandis que les parties
                    des mêmes courants qui se trouvent du côté de l'axe tendront à être repoussées
                    vers l'extrémité de l'aimant la plus voisine. Les plans des courants électriques
                    des particules des séries latérales devront donc, en vertu de cette action, se
                    disposer dans des plans d'autant plus inclinés à l'axe de l'aimant qu'elles
                    seront plus éloignées de cet axe et s'écarteront davantage de son milieu ; en
                    sorte que ces courants, dans la partie supérieure de chaque particule, devront
                    prendre la direction marquée par les flèches de la figure dans toute la masse de
                    l'aimant.</p>
                <p xml:id="L1822-06-12-a-p9">D'après les calculs de M. <persName ref="#pers_S522">Savary</persName>, confirmés en ce point par les
                    expériences de M. <persName ref="#pers_F239">Faraday<ref xml:id="pers_F239"/>
          </persName> sur les fils conducteurs pliés en hélice, que ce
                    célèbre physicien a consignées dans son Mémoire du <date when="1821-09-11">11 septembre 1821</date>, les points
                    auxquels on donne dans l'aimant le nom des pôles, devraient être situés
                    précisément à ses extrémités, quand on suppose que tous les courants électriques
                    d'un aimant sont situés dans des plans exactement perpendiculaires à son axe, et
                    qu'ils ont tous la même intensité. C'est ce qui n'a pas lieu pour les aimants
                    ordinaires, mais seulement pour ceux qu'a construits, avec des fils d'acier
                    extrêmement fins, un jeune physicien de <placeName>Paris</placeName>, déjà célèbre par ses belles
                    recherches sur l'électricité développée par la pression <ref target="#corresp2">(2)</ref>.</p>
                <p xml:id="L1822-06-12-a-p10">Or, il est aisé de
                    voir qu'indépendamment de ce que cet effet serait produit par une intensité
                    variable des courants, qui serait d'autant plus grande que ces courants seraient
                    plus près du milieu de l'aimant, ainsi que je l'ai admis d'abord, ce même effet
                    est une suite nécessaire de l'inclinaison ries plans des mêmes courants, dans le
                    sens que je viens d'indiquer. Il l'est également de voir que le même fil
                    conducteur qui est attiré dans l'intervalle des deux pôles doit être repoussé au
                    delà ; que les deux extrémités de deux aimants qui
                    portent des noms contraires doivent s'attirer non seulement quand les axes des
                    deux aimants sont en ligne droite, mais encore quand ils sont dans la position
                    représentée dans la figure 3. Cette inclinaison des plans des courants
                    électriques des aimants donne une solution plus complète que celle dont je me
                    suis servi dans le post-scriptum de la lettre à M. <persName ref="#pers_B45">
            <choice>
              <sic>Van Beck</sic> <corr>van Beek</corr>
            </choice>
          </persName>, que vous
                    avez pu lire dans l'exemplaire de mon recueil que vous a remis M. <persName ref="#pers_P450">Pictet</persName>.</p>
                <p xml:id="L1822-06-12-a-p11">Il ne
                    reste plus qu'à voir pourquoi, dans l'observation nouvelle que vous doit la
                    Physique, quand les deux branches du fil conducteur plié en anneau se sont
                    appliquées contre l'aimant, elles glissent jusqu'à ce qu'une d'elles atteigne
                    son extrémité ; mais c'est encore là une suite nécessaire de ce que la plus
                    voisine du milieu de l'aimant est attirée vers ce milieu, et que la plus
                    éloignée en est repoussée avec une force évidemment plus grande que la force
                    attractive exercée sur l'autre branche, ces deux forces étant parallèles à l'axe
                    de l'aimant, et la seconde étant exercée sur une branche de fil conducteur plus
                    éloignée du milieu de l'aimant. Je suis, etc.<lb/>
                    <persName>Ampère</persName>
        </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="L1822-06-12-a-div2">
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) D'après <persName ref="#pers_J704">Joubert</persName> (Collection de Mémoires relatifs à la
                    Physique, t. II, p. 153).</note>
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) <persName ref="#pers_B44">A. BECQUEREL</persName>, <title>Annales de Chimie et de Physique</title>, 2e
                    série, t. 12, <date when-iso="1823">1823</date>, p. 113. </note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>