<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 341</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
               <forename>André-Marie</forename>
               <surname>Ampère</surname>
            </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des sciences</affiliation>
               </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
               <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
               <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
            </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="original_manuscrit">
               <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1808-04-15-a">
                  <country>France</country>
                  <settlement>Paris</settlement>
                  <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                  <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                  <idno>chemise 275</idno>
               <altIdentifier>
              <idno type="old">L341</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
               
            </msDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L341edition">
                  <biblStruct>
                     <monogr>
                        <author>
                           <surname>De Launay</surname>
                           <forename>Louis</forename>
                        </author>
                        <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                        <imprint>
                           <pubPlace>Paris</pubPlace>
                           <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                           <date when="1936">1936</date>
                           <biblScope type="tome">I.</biblScope>
                           <biblScope type="pp">p. 339-340-341-342</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                     
                  </biblStruct>
               </witness>
               <witness xml:id="L341edition2">
                  <biblStruct>
                     <monogr>
                        <author>
                           <surname>Maine de Biran</surname>
                           <forename>Pierre</forename>
                        </author>
                        <author role="dir">
                           <surname>Robinet</surname>
                           <forename>André</forename>
                        </author>
                        <title>Oeuvres, XIII-1 : Correspondance philosophique avec Ampère</title>
                        <imprint>
                           <pubPlace>Paris</pubPlace>
                           <publisher>J. Vrin</publisher>
                           <date when="1993">1993</date>
                           <biblScope type="pp">p. 93-99</biblScope>
                        </imprint>
                     </monogr>
                  </biblStruct>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1808-04-15">15
                        avril 1808</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_M1173" type="adressee">Maine de Biran, Pierre</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
            <date when="2014-07">juillet 2014</date>
            <name>Philippe Pons</name>
            <name>Aude Coustumer</name>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1808-04-15-a">
      <body>
         <div xml:id="L1808-04-15-a-div1">
            <opener>[autour du <date when="1808-04-15">15 avril 1808</date>]</opener>
            <p xml:id="L1808-04-15-a-p1">
               <pb n="102" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0102_r.jpg"/> Vous me demandez, mon cher
               ami, à quoi<lb/> m'ont conduit les méditations que j'ai suivies<lb/> depuis que je
               suis ici, c'est-à-dire depuis près de<lb/> six mois, sur l'objet dont nous nous
               occupons<lb/> avec un égal intérêt, l'étude des phénomènes<lb/> intellectuels et
               moraux que l'observation<lb/> et la réflexion nous découvrent en nous<lb/>mêmes. J'ai
               tardé <choice>
                  <sic>longtems</sic>
                  <corr>longtemps</corr>
               </choice> à vous communiquer<lb/> les résultats de ces recherches, parce que je<lb/>
               voulais m'assurer auparavant que je n'aurais <lb/> plus rien à y changer. En effet,
               ce que<lb/> je vais vous écrire, je vous l'aurais<lb/> écrit précisément de même il y
               a<lb/> quatre mois, <subst>
                  <del type="illisible"/>
                  <add>à quelques dénominations près que j'ai changées<lb/> d'après des motifs que
                     je vais vous dire. Mais je ne vous l'aurais</add>
               </subst>
               <lb/> pu exposer de la manière dont je vais<lb/> le faire, ni sous autant de faces,
               car<lb/> ce qui me persuade le plus que ces<lb/> résultats sont la peinture exacte
               de<lb/> notre être moral et intellectuel, tel qu'il<lb/> est réellement, c'est que
               j'y suis parvenu<lb/> par différentes routes qui toutes m'ont<lb/> conduit aux mêmes
               conclusions. Je<lb/> vais essayer de vous en retracer quelques<lb/>unes. Vous me
               direz ensuite laquelle<lb/> vous préférez et l'impression que<lb/> vous aura fait
               éprouver cet accord<lb/> parfait entre elles.</p>
            <p xml:id="L1808-04-15-a-p2">
               <pb n="103" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0103_v.jpg"/> Voici d'abord quelques
               propositions fondées<lb/> sur des réflexions bien simples, et auxquelles<lb/> je me
               conformerai constamment, quelque<lb/> route que j'adopte :<lb/>
               <list>
                  <item n="1"> Je regarde comme une erreur la réunion<lb/> de ce que j'appelais
                     autrefois du mot<lb/> générique <hi rend="underline">actions</hi> avec les
                     phénomènes<lb/> dont nous voulons faire le tableau.<lb/> Ce que je nommais
                     ainsi doit être exclu<lb/> de ce tableau. Ce n'était que des<lb/> effets de nos
                     états intellectuels et<lb/> moraux et il ne s'agit que de ces états<lb/>
                     eux-mêmes. Il est bon, en parlant<lb/> d'un état de mon être qui produit<lb/>
                     un effet au dedans ou au dehors, de<lb/> remarquer qu'il produit cet effet.
                     Mais<lb/> ce n'est pas une raison pour admettre<lb/> celui-ci dans le tableau.
                     Je fixe mon<lb/> attention sur une idée, je meus mon<lb/> bras ; la volonté de
                     fixer cette idée, de<lb/> mouvoir ce bras, est un phénomène qui<lb/> fait
                     partie de ceux que nous devons<lb/> considérer ; l'effet suit cette
                     cause ;<lb/> mais ce n'est pas là un phénomène du<lb/> même <choice>
                        <sic>genrer</sic>
                        <corr>genre</corr>
                     </choice>, c'est une idée plus nette,<lb/> c'est un déplacement du bras, voilà
                     tout.<lb/> D'après cette considération, il m'a fallu<pb n="104" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0104_r.jpg"/> rejeter le mot de
                     <hi rend="underline">réaction</hi> que<lb/> j'employais pour rendre raison de
                     ce<lb/> phénomène par lequel nos affections nous<lb/> portent immédiatement à
                     faire <choice>
                        <sic>certain</sic>
                        <corr>certains</corr>
                     </choice>
                     <lb/>
                     <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                     </choice>, sans dessein relatif<lb/> à ce qui en résultera. Par exemple<lb/> à
                     crier quand on souffre. En effet<lb/> le mot <hi rend="underline">réaction</hi>
                     semble indiquer<lb/> que le phénomène qu'on veut désigner<lb/> n'a lieu dans ce
                     cas que quand on<lb/> crie effectivement. Mais ce mouvement<lb/> des organes
                     vocaux n'est pas le phénomène<lb/> qu'il s'agit de désigner ; il a lieu
                     dès<lb/> que la douleur nous porte à crier,<lb/> soit que cela ait lieu, soit
                     que la<lb/> volonté, combattant cet état<lb/> intérieur, en empêche l'effet.
                     Voilà<lb/> pourquoi j'ai adopté le mot <hi rend="underline">incitation</hi>
                     pour désigner cette manière d'être par<lb/> laquelle la douleur nous
                     <hi rend="underline">incite</hi> à crier,<lb/> avant qu'il y ait
                     <hi rend="underline">volonté</hi> en nous.<lb/> Toute incitation est suivie de
                     son<lb/> effet. Elle ne l'est plus ensuite quand<lb/> la
                     <hi rend="underline">volonté</hi> s'oppose à elle, mais elle<lb/> n'en existe
                     pas moins.</item>
                  <pb n="105" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0105_v.jpg"/>
                  <item n="2"> Mon but principal est de rapporter<lb/> à la sensibilité et à la
                     réflexion, ces<lb/> deux sources de tout ce qui est en nous,<lb/> les
                     connaissances et les déterminations qui<lb/> se rapportent à chacune d'<choice>
                        <sic>elle</sic>
                        <corr>elles</corr>
                     </choice> ; mais<lb/> je ne pense pas pour cela que certains<lb/> phénomènes
                     appartiennent à l'une<lb/> de ces facultés et les autres à l'autre.<lb/> Au
                     contraire, ils se trouvent tous<lb/> dans la première comme dans la<lb/>
                     seconde. Ainsi la sensibilité, prise<lb/> dans le sens générique où elle
                     désigne<lb/> tout ce qui nous est commun avec<lb/> les animaux, les conduit à
                     certaines<lb/> idées, à certaines croyances, à certaines<lb/> affections, à
                     certaines volontés, etc. La<lb/> réflexion qui nous est propre y<lb/> ajoute
                     d'autres idées, d'autres croyances,<lb/> d'autres affections, d'autres
                     volontés, etc.</item>
                  <lb/>
                  <item n="3"> Il en est de <del type="illisible"/> ce qu'on<lb/>
                     <choice>
                        <sic>appèle</sic>
                        <corr>appelle</corr>
                     </choice> communément mémoire<lb/> comme de la réflexion.<lb/> Cette faculté
                     n'offre pas seulement<lb/> un ou deux phénomènes qui lui soient<lb/> propres ;
                     mais elle <add>peut </add>conserver des traces<lb/> de tout ce que nous
                     éprouvons, et<pb n="106" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0106_r.jpg"/> comme il
                     est nécessaire de distinguer<lb/> par des noms <choice>
                        <sic>différens</sic>
                        <corr>différents</corr>
                     </choice>, et de considérer<lb/> ainsi comme des <del type="illisible"/>
                     phénomènes<lb/> particuliers chacune de ces traces,<lb/> il s'ensuit que la
                     faculté de les<lb/> conserver présente autant de<lb/> phénomènes à elle seule,
                     que toutes les<lb/> autres facultés ensemble.</item>
               </list>
            </p>
            <p xml:id="L1808-04-15-a-p3">Conservant toujours la distinction<lb/> des phénomènes <subst>
                  <del type="illisible"/>
                  <add>représentatifs ou<lb/> cognitifs, et des phénomènes</add>
               </subst>
               <lb/> déterminatifs, dont les premiers<lb/> se rapportent à la simple
               connaissance,<lb/> et sont l'objet de la logique,<lb/> et les autres comprennent
               tout<lb/> ce qui nous rend heureux ou<lb/> malheureux ou nous porte à agir,<lb/> et
               sont l'objet de la morale,<lb/> distinction admise de tous <choice>
                  <sic>tems</sic>
                  <corr>temps</corr>
               </choice> sous<lb/> les noms d'entendement et de<lb/> volonté, et dont M.
               <persName ref="#pers_T568">de Tracy</persName> a<lb/> si bien tracé la
               démarcation,<lb/> dans un passage du chapitre neuf<lb/> de sa <title>Logique</title>,
               pag. 432, lig. 3 et suiv<ex>antes</ex>,<lb/> je distingue soit dans les
               phénomènes<lb/> représentatifs, soit dans les autres, ceux<lb/> qui sont actuellement
               produits dans<lb/> des circonstances appropriées à ce qu'ils<pb n="107" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0107_v.jpg"/> le soient, ceux qui consistent
               dans<lb/> les traces que laissent les premiers après<lb/> que ces circonstances ont
               cessé.<lb/> Ainsi ces phénomènes se trouvent<lb/> disposés en quatre colonnes, la
               1ère<lb/> pour les phénomènes cognitifs actuels,<lb/> la 2de pour les traces qu'ils
               laissent<lb/> après eux, la troisième pour les<lb/> phénomènes déterminatifs actuels,
               la<lb/> 4ème pour leurs traces.</p>
            <p xml:id="L1808-04-15-a-p4">On peut trouver tous les phénomènes<lb/> en suivant dans chaque colonne<lb/> ceux qui
               doivent y être placés ; cette<lb/> route conduit au but, mais il en<lb/> est deux
               autres qui me paraissent<lb/> peut-être préférables et par lesquelles<lb/> je
               commencerai. Dans l'une on fait<lb/> l'histoire de nos premiers <choice>
                  <sic>instans</sic>
                  <corr>instants</corr>
               </choice>
               <lb/> jusqu'à ce qu'on ait trouvé tout ce<lb/> qu'on veut obtenir. Dans l'autre
               on<lb/> fait abstraction de tous les phénomènes<lb/> actuels, et se refermant
               dans<lb/> sa seule mémoire on reconnaît dans<lb/> cette méditation tous les
                  phénomènes<pb n="108" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0108_r.jpg"/> qui lui
               appartiennent, et remontant<lb/> ensuite à l'époque d'où on les tient,<lb/> on
               retrouve tous les autres.</p>
            <p xml:id="L1808-04-15-a-p5">Dès le premier instant de l'existence<lb/> les modifications qu'éprouve l'enfant
               doivent<lb/> présenter les deux circonstances<lb/> qui se trouvent à des degrés <choice>
                  <sic>différens</sic>
                  <corr>différents</corr>
               </choice>
               <lb/> dans presque toutes nos impressions<lb/> sensitives. Du moins tant que
               l'habitude<lb/> ne nous les a pas rendues indifférentes.<lb/> Ces deux circonstances
               sont ce<lb/> que nous sommes convenus d'appeler<lb/>
               <hi rend="underline">intuition</hi> et <hi rend="underline">affection</hi>.</p>
            <p xml:id="L1808-04-15-a-p6">Là commence la distinction entre<lb/>
               <del type="illisible"/>
               <lb/> les phénomènes cognitifs parmi les<lb rend="hyphen"/>quels se trouve
               l'<hi rend="underline">intuition</hi>, et les<lb/> phénomènes déterminatifs dont
               le<lb/> premier est l'<hi rend="underline">affection</hi>.<lb/> Les
               <hi rend="underline">intuitions</hi> laissent après elles des<lb/>
               <hi rend="underline">images</hi>, et suivant qu'elles ont<lb/> été accompagnées
               d'<hi rend="underline">affections</hi> agréables<lb/> ou pénibles, ces
               <hi rend="underline">images</hi> le sont de<lb/>
               <hi rend="underline">tendances</hi> qui nous portent vers elles<lb/> ou nous en
               repoussent, et qu'on<pb n="109" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0109_v.jpg"/> doit
               regarder comme les traces des<lb/>
               <hi rend="underline">affections</hi>, de même que les <hi rend="underline">images</hi>
               <lb/> sont celles des <hi rend="underline">intuitions</hi>.</p>
            <p xml:id="L1808-04-15-a-p7">Ce mot <hi rend="underline">traces</hi> rend bien mal mon<lb/> idée, mais vous la
               comprenez, et<lb/> il mérite une périphrase.<lb/> Voilà donc quatre phénomènes
               qui<lb/> sont comme les <add>premiers </add>
               <choice>
                  <sic>élémens</sic>
                  <corr>éléments</corr>
               </choice> de toutes<lb/>
               <del type="illisible"/> nos manières d'être intellectuelles<lb/> et morales, et qui
               se trouvent<lb/> en tête des quatre colonnes dont<lb/> je vous parlais tout à
               l'heure.<lb/> Intuitions. Images. Affections, Tendances.<lb/> Ces <choice>
                  <sic>élémens</sic>
                  <corr>éléments</corr>
               </choice> resteraient stériles<lb/> si les deux premiers ne s'associaient<lb/> pas en
               groupes, si les deux derniers<lb/> ne nous portaient à nous mouvoir.<lb/> Je crois
               vous avoir prouvé dans<lb/> une lettre précédente que les intuitions<lb/> visuelles,
               par exemple, s'associaient <lb/> dans l’œil de l'animal comme dans<lb/> celui de
               l'homme, que dans l'un<lb/> et dans l'autre les images de ces<lb/> intuitions se
               retraçaient en leur<lb/> absence dans le même ordre<pb n="110" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0110_r.jpg"/> d'association. <add>Ce qui donne
                  naissance à ce que j'ai<lb/> nommé contuitions et commémorations. </add>Nous
               sommes convenus<lb/> que les affections, dès qu'elles s'élèvent<lb/> à un certain
               degré d'énergie,<lb/> excitent en nous cette manière<lb/> d'être qui nous porte à
               nous<lb/> mouvoir, nous fait mouvoir<lb/> nécessairement avant que nous<lb/>
               puissions avoir la volonté de lui<lb/> résister, et n'en existe pas moins<lb/>
               lorsque nous lui résistons. Je vous<lb/> ai dit tout à l'heure pourquoi<lb/> je donne
               à présent à ce phénomène<lb/> le nom d'<hi rend="underline">incitation</hi>. Enfin les<lb/>
               <hi rend="underline">tendances</hi>, ces désirs sans connaissance<lb/> des moyens
               d'arriver au but où<lb/> ils tendent <add>que
                  <persName ref="#pers_C663">Condillac</persName> nomme besoins, </add>nous portent
               aussi<lb/> au mouvement. Mais d'une tout<lb/> autre manière. C'est en nous<lb/>
               mettant dans cet état bien<lb/> différent de l'<hi rend="underline">incitation</hi>,
               quoique<lb/> tendant au mouvement comme<lb/> elle, que
               <persName ref="#pers_L363">Locke</persName> et
               <persName ref="#pers_C663">Condillac</persName> ont<lb/> bien décrit sous le nom
               d'<hi rend="underline">inquiétude</hi>,<lb/> et dont la considération est<lb/>
               d'autant plus importante que c'est<lb/> dans les <choice>
                  <sic>mouvemens</sic>
                  <corr>mouvements</corr>
               </choice> qu'elle produit<pb n="111" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0111_v.jpg"/> où
               l'homme, aidé de la <hi rend="underline">réflexion</hi>
               <lb/> c'est-à-dire de ce retour sur soi<lb/>même, de cette vue intérieure,<lb/> que
               nous distinguons bien de ce qu'on<lb/> nomme communément réflexion,<lb/> où l'homme,
               dis-je, sent sa propre action,<lb/> et acquiert la connaissance<lb/> de sa
               personnalité et de la causalité.<lb/> En effet, deux causes s'opposent<lb/> à ce que
               cela puisse avoir lieu<lb/> tant que nous ne nous mouvons<lb/> que par
               <hi rend="underline">incitation</hi> : <list>
                  <item n="1"> l'<hi rend="underline">affection</hi>
                     <lb/> qui la produit nous absorbe trop<lb/> pour laisser place à la
                     réflexion ;</item>
                  <lb/>
                  <item n="2"> et cette raison me paraît plus<lb/> forte encore, une <hi rend="underline">affection</hi>
                     <lb/> vive nous <hi rend="underline">incite</hi> à nous mouvoir ;<lb/> l'effet
                     de ce mouvement, ou n'y change<lb/> rien, ou nous fait éprouver une<lb/>
                     modification nouvelle.</item>
               </list> Dans le premier<lb/> cas, il ne saurait être remarqué ;<lb/> c'est le cas,
               par exemple, de l'enfant<lb/> que les premières sensations, toujours<lb/>
               douloureuses, qu'il éprouve font crier ;<lb/> dans le second cas, la nouvelle<pb n="112" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0112_r.jpg"/> modification, attirant seule
               l'attention,<lb/> empêche qu'on puisse la lier<lb/> comme effet à ce qui l'a
               précédée.<lb/> Il en serait de même si, lorsqu'une<lb/>
               <hi rend="underline">image</hi> présente à l'enfant est<lb/> accompagnée d'une
               <hi rend="underline">tendance</hi> qui produit<lb/> en lui l'état dont je viens de
                  <del type="illisible"/>
               <lb/> parler, le mouvement qui est à son<lb/> tour une suite de cet état, ne<lb/>
               produisait pas précisément la sensation<lb/> dont l'image était présente et vers<lb/>
               laquelle était dirigée la tendance.<lb/> Car, le nouvel état n'ayant point<lb/> de
               rapport à celui qui l'aurait précédé,<lb/> on ne pourrait remarquer <del type="illisible"/>
               <lb/> de liaison, ni, par conséquent, de causalité<lb/> entre eux. Il est nécessaire
               aussi que<lb/> la tendance ne soit pas tellement<lb/> violente que l'être sentant
               n'en<lb/> soit pas entièrement absorbé.</p>
            <p xml:id="L1808-04-15-a-p8">C'est ce phénomène si remarquable<lb/> par lequel nous sommes <choice>
                  <sic>porté</sic>
                  <corr>portés</corr>
               </choice> à<lb/> nous mouvoir par la simple tendance<lb/> vers une chose absente sans
               aucune<lb/> connaissance, ni de son existence, ni des<lb/> moyens de l'obtenir,
               auquel j'ai le plus<lb/> souvent changé de nom, ainsi que vous<pb n="113" facs="#ACAS_CRHST_AMP_18_275_0113_v.jpg"/> l'avez pu voir dans mes lettres<lb/>
               précédentes. C'est une sorte de trace<lb/> de l'<hi rend="underline">incitation</hi>,
               puisqu'il paraît assez<lb/> évident que, s'il n'y a pas eu<lb/> de <choice>
                  <sic>mouvemens</sic>
                  <corr>mouvements</corr>
               </choice> par <hi rend="underline">incitation</hi>, il n'aurait<lb/> pu s'établir la
               liaison organique entre<lb/> le cerveau et le reste du système<lb/> nerveux et
               musculaire nécessaire pour<lb/> ce phénomène ; mais cette dépendance<lb/> où il est
               de l'<hi rend="underline">incitation</hi> n'est pas<lb/> aussi nette que pour tous
               les autres<lb/> phénomènes. Cette circonstance, jointe à<lb/> ce <choice>
                  <sic>que</sic>
                  <corr/>
               </choice> phénomène, a été peu remarqué<lb/> eu égard à son importance en rend<lb/>
               la dénomination la mieux appropriée<lb/> très difficile à fixer.</p>
            <p xml:id="L1808-04-15-a-p9">Je m'étais déterminé depuis mes dernières<lb/> lettres à le nommer simplement<lb/>
               <hi rend="underline">inquiétude</hi> comme
               <persName ref="#pers_L363">Locke</persName> et
               <persName ref="#pers_C663">Condillac</persName> ;<lb/> mais ce mot a un autre
               sens<lb/> très usité, mais il ne rend pas du tout<lb/> le caractère essentiel de
               porter à se<lb/> mouvoir. J'ai trouvé que les Latins<lb/>
               <choice>
                  <sic>avait</sic>
                  <corr>avaient</corr>
               </choice> deux mots pour désigner<lb/>
               <hi rend="underline">désir, envie
               qu'on a d'une chose</hi>, <gap reason="lacune"/>
            </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1808-04-15-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Le manuscrit (carton 16 [ch. 271] des Archives de
               l'<orgName ref="#org_A15">Académie
               des Sciences</orgName>) ne porte
               pas d'adresse ni de date. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>