<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 289</title>
            <author>Ballanche, Pierre-Simon</author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1806-03-16-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">I.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 299-300-301-302-303</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L289</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L289manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 332</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Dix pages in-4° ; la dernière déchirée en haut.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_B33" type="sender">Ballanche, Pierre-Simon</persName>
          <date when-iso="1806-03-16">16 mars 1806</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1806-03-16-a">
      <body>
         <div xml:id="L1806-03-16-a-div1">
            <opener>
          <pb n="10" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0010_r.jpg"/>
          <date>Lyon</date> le <date when="1806-03-16">16 mars [1806]</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1806-03-16-a-p1">J'ai reçu, mon cher ami, votre énorme lettre du 10 ; elle m'a horriblement fatigué.
               Le pis de tout cela, c'est que je n'ai absolument rien à vous dire, aucun conseil à
               vous donner. Nous sommes deux misérables créatures, à qui les inconséquences ne
               coûtent rien. Un brasier est dans votre cœur <ref target="#corresp2">(2)</ref>, le néant s'est logé dans le mien.
               Vous tenez beaucoup trop à la vie et j'y tiens trop peu. Vous êtes trop passionné et
               j'ai trop d'indifférence. Mon pauvre ami, nous sommes tous les deux bien à plaindre.
               Vous avez été ces jours-ci l'objet de toutes mes pensées et voilà ce que je crois à
               votre sujet.</p>
            <p xml:id="L1806-03-16-a-p2">Il faut que vous quittiez <placeName>Paris</placeName>, que vous renonciez aux projets que vous
               aviez formés en y allant, parce que vous ne pourrez jamais trouver, je ne dis pas le
               bonheur, mais au moins le repos, dans cette solitude de tout ce qui tient à vos
               affections. L'air natal vous vaudra encore mieux ; il sera peut-être un baume pour
               votre mal. <persName ref="#pers_J318">Camille Jordan</persName> part pour <placeName>Paris</placeName>. Il a le projet de former à <placeName>Lyon</placeName> un salon
               des Arts qui serait organisé à peu près comme les<orgName> Athénées de <placeName>Paris</placeName>
               </orgName>. Il y aurait<pb n="11" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0011_v.jpg"/>
               différents cours. <persName ref="#pers_J318">Camille<ref xml:id="pers_J318"/>
          </persName> m'a consulté sur les professeurs dont on pourrait faire
               choix. Je lui ai parlé de vous ; je lui ai dit que vous aviez le plan d'une espèce de
               cours qui serait bien fait pour réussir ; ce serait d'embrasser toutes les sciences
               et d'en enseigner ce qui serait suffisant pour ne pas y être étranger, d'en saisir
               les faits généraux, d'en faire apercevoir les points de contact et de donner ce qu'on
               pourrait appeler la philosophie ou la génération de toutes les connaissances
               humaines. Je m'explique sans doute mal ; mais vous savez ce que je veux dire.</p>
            <p xml:id="L1806-03-16-a-p3">
          <persName ref="#pers_J318">Camille<ref xml:id="pers_J318"/>
          </persName>
               m'a dit qu'il vous consulterait à ce sujet. Il croit que vous seriez un homme très
               utile dans l'établissement qu'il projette, à cause de la variété de vos
               connaissances. Il croit aussi qu'il serait intéressant pour la ville de ramener un
               homme tel que vous dans ses murs. Il vous aime et vous estime beaucoup. Je n'ai pas
               l'adresse de <persName ref="#pers_J318">Camille<ref xml:id="pers_J318"/>
          </persName> ; il ne m'en a pas donné d'autre que celle de <persName ref="#pers_D272">Degérando</persName>. Tâchez
               de le voir ; de son côté il cherchera aussi à vous voir. Vous devez par conséquent
               bien venir<pb n="12" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0012_r.jpg"/> à bout de vous rencontrer. II y a seulement une circonstance qui doit vous
               engager à faire de sorte que ce soit le plus tôt possible. Le maire de notre ville
               est dans ce moment à <placeName>Paris</placeName> ; <persName ref="#pers_J318">Camille<ref xml:id="pers_J318"/>
          </persName> l'y trouvera encore et pourra lui parler de vous
               selon ce que vous aurez dit. Voilà donc le projet auquel je vous conseille de vous
               arrêter, c'est de profiter du moment où le maire et <persName ref="#pers_J318">Camille<ref xml:id="pers_J318"/>
          </persName> sont tous les deux à
               <placeName>Paris</placeName> pour tâcher d'arranger avec ce dernier quelque chose qui vous soit agréable
               d'abord et utile ensuite. Il est sûr qu'outre le cours du Salon des Arts, vous
               pourriez avoir, comme autrefois, des cours particuliers, ou travailler à quelque
               ouvrage. Vous seriez ici avec vos amis ; vous éviteriez les abîmes de la solitude ;
               vous vous retrouveriez peut-être. Si une fois vous pouviez compter sur une existence
               agréable et honorable, vous pourriez vous associer une femme de votre choix et qui
               parviendrait peut-être à combler le vide qu'a laissé dans votre cœur la perte de vos
               anciennes affections. Je sais, mon pauvre et cher ami, tout ce que vous pouvez me
               répondre ; je sais qu'un second mariage dans cette ville vous répugnerait ;<pb n="13" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0013_v.jpg"/> mais, de
               bonne foi, cette répugnance n'est-elle pas un enfantillage ? Eh, mon Dieu, dans ce
               monde où tous les sentiments s'affaiblissent, où toutes les douleurs morales
               finissent, on trouvera très naturel votre second mariage. On croira qu'il est le
               fruit de l'inconstance de nos affections et de l'instabilité de nos sentiments, même
               les plus vifs et les plus profonds ; mais ceux qui connaissent mieux le coeur humain,
               ceux qui auront étudié un peu le vôtre, ceux enfin dont l'opinion et l'amitié peuvent
               être quelque chose pour vous sauront bien que votre âme expansive a besoin d'une
               autre âme qui réponde à chaque instant à la vôtre. Ainsi, dans tous les cas, vous
               serez justifié ; les indifférents, comme vos connaissances et vos amis, trouveront
               cela très naturel. Voyez, mon cher ami, à quoi vous êtes exposé ; voyez les folies,
               permettez-moi ce mot, auxquelles vous pouvez vous livrer ! La solitude ne vous vaut
               rien non plus qu'à moi. Revenez au milieu de vos amis et mariez-vous dans votre
               patrie !</p>
            <p xml:id="L1806-03-16-a-p4"> Je dois cependant vous prévenir que tout ce que je viens de vous dire est
               très subordonné aux circonstances. Voyez donc, avant de vous arrêter à mon projet, ce
               que vous dira <persName ref="#pers_J318">Camille<ref xml:id="pers_J318"/>
          </persName>. Je désire beaucoup que ce projet<pb n="14" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0014_r.jpg"/> réussisse ; je le désire pour
               vous et pour moi.</p>
            <p xml:id="L1806-03-16-a-p5">Mon cher ami, tâchez, en attendant, de vous préserver de ces
               affections que vous formez ainsi en courant. On dirait que vous cherchez à vous
               débarrasser de votre cœur, vous le jetez à qui se trouve là. Il n'y aurait pas
               d'inconvénient si l'objet de cette affection passagère était d'une condition égale ou
               au-dessus de la vôtre ; mais vous savez bien, mon cher, que, dans l'état actuel de la
               société, vous ne pouvez pas prétendre à une femme d'une grande fortune ou d'un grand
               nom. Si donc vous avez le malheur, - et cela peut vous arriver très souvent puisque
               c'est la chose dont vous vous inquiétez le moins et qu'un mariage de convenance est à
               vos yeux une monstruosité - si donc, vous dis-je, vous avez le malheur d'être séduit
               par une personne avec qui vous ne puissiez pas vous marier, qu'arrivera-t-il ? Ne
               venez pas me dire que cela ne dépend pas de vous ! Au risque de vous fâcher, je dois
               vous dire ici la vérité. Vous êtes trop peu accoutumé à vous modérer ; vous ne savez
               pas encore ce que c'est que de résister à vos penchants, et c'est ainsi que vous vous
               exposez à les faire devenir de véritables passions. Croyez-vous donc que tout aille
               dans le monde au<pb n="15" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0015_v.jpg"/> gré de chacun ? Comptez-vous donc pour rien cette grande vassalité
               qui nous soumet et nous entraîne à chaque instant ? étudiez votre cœur, descendez
               dans votre âme et, lorsque vous apercevrez un sentiment nouveau, cherchez à voir s'il
               est raisonnable. N'attendez pas, pour éteindre un feu de cheminée, que ce soit devenu
               un grand incendie. Il y a des malheurs sans remède, il faut nous consoler ; il y a
               des malheurs que notre faute a occasionnés ou inspirés, il faut nous corriger. Les
               plus petites choses vous agitent, que doit-ce être des plus grandes ? Vous prenez
               quelque intérêt à une jeune personne et de suite vous vous imaginez que c'est de
               l'amour. Vous caressez cette illusion sans vous informer si la personne est libre ou
               non, si elle peut être à vous ou non ; et, lorsque vous êtes désabusé, vous êtes tout
               à fait amoureux.</p>
            <p xml:id="L1806-03-16-a-p6">Je vous en conjure, commencez un apprentissage nouveau ;
               modérez-vous sur les choses importantes ! N'attachez pas du prix à des niaiseries et
               vous parviendrez à bien apprécier les objets graves.<pb n="16" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0016_r.jpg"/> Je ne vous parlerai que peu de
               moi parce que vous me grondez de prendre un parti sur lequel je vous consultais. J'ai
               encore ici reconnu votre caractère indomptable. Ce n'était point des emportements que
               je vous demandais, c'était des avis. Je sais que, dans le moment où vous m'avez
               répondu, vous n'étiez pas assez raisonnable pour me donner des avis ; mais j'espère
               que vous serez plus calme cette fois-ci et que vous me parlerez un langage dégagé de
               passion. Vous motiverez les raisons qui vous font me détourner de mon projet ; je
               vous ferai les objections que je croirai devoir faire ; vous les combattrez à votre
               tour ; et peut-être que nous parviendrons à nous éclairer mutuellement.</p>
            <p xml:id="L1806-03-16-a-p7">En attendant,
               mon cher ami, je vous prie de prendre quelques informations qui peuvent m'être utiles ; mais je voudrais que vous le fissiez sans me compromettre et sans vous compromettre
               vous-même. Comme mon projet est bien loin d'être arrêté, il faut que j'examine bien,
               avant de me déclarer, pour ne pas m'exposer à passer pour un fou. Mais, en attendant,
               il est bon que je me mette en mesure. Sachez donc quelle vie on mène au séminaire de
               <placeName>Paris</placeName>, quel en est à peu près le régime intérieur, non pas pour<pb n="17" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0017_v.jpg"/> le boire et le
               manger, car cela m'est absolument égal. Je voudrais seulement savoir quelle somme
               d'exercices de piété on exige dans la journée, quelle somme de temps on a pour être
               seul avec soi-même, quelles sont les études qu'on y fait, à part la théologie et la
               philosophie, etc. Je voudrais savoir encore si l'on ne peut pas mêler à tout cela
               quelque étude étrangère, comme par exemple le grec et l'hébreu. Il me passe par la
               tête d'étudier les preuves de la Religion dans les sources mêmes ; je ne puis le
               faire qu'en m'y livrant entièrement et exclusivement. Il faut donc que je quitte le
               monde et que j'embrasse l'état ecclésiastique. Croyez-moi, mon cher, je pourrais
               faire quelque bien dans cet état-là ; et c'est une considération qui ne peut pas être
               indifférente. Que savez-vous, je pourrais trouver la lumière. Dieu exige peut-être
               que j'emploie toutes mes facultés à cette recherche importante. Il donne la foi aux
               simples ; mais, comme j'ai le malheur d'être, au contraire, très peu simple,
               c'est-à-dire d'être très mauvais, il veut peut-être ne m'accorder ce don qu'autant
               que je lui dévouerai toutes mes facultés. Si une fois je venais à être convaincu, je
               pourrais en convaincre bien d'autres ; car ensuite il<pb n="18" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0018_r.jpg"/> y a une inspiration qui tient à
               la conviction intime ; cette inspiration produit une éloquence entraînante et pour
               ainsi dire contagieuse, celle de missionnaires. Voilà toute mon hypocrisie, mon cher ; dites-moi si vous la condamnez. Mais mettez-vous bien dans la tête que, si je
               continue à faire comme je fais, je serai toute ma vie un misérable hypocrite qui
               n'aura pas assez de force pour avouer ses véritables sentiments et qui aura même
               l'impardonnable faiblesse de détester de tout son cœur ceux qui les avoueront.</p>
            <p xml:id="L1806-03-16-a-p8">Ceux
               qui nous connaîtraient bien comprendraient la raison des inconséquences de <persName ref="#pers_R1477">J.-J. Rousseau</persName>.</p>
            <p xml:id="L1806-03-16-a-p9">Mon cher, j'ai brûlé toutes vos lettres ; je vous prie d'agir de même à
               l'égard des miennes.</p>
            <p xml:id="L1806-03-16-a-p10">Adieu, mon cher <persName>Ampère</persName>, croyez à toute mon amitié et écrivez-moi
               le plus souvent que vous pourrez. Votre meilleur ami, <persName>SIMON</persName>.</p>
            <closer>
          <pb n="19" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0019_v.jpg"/>A Monsieur <persName ref="#pers_A366">AMPÈRE</persName>, répétiteur d'analyse à l'<orgName>École polytechnique</orgName>, à <placeName>Paris</placeName>.
            </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1806-03-16-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Dix pages in-4° ;
               la dernière déchirée dans le bas. La
               lettre est très nettement datée par le timbre de la poste, <persName ref="#pers_C1171">Cheuvreux</persName> l'a coupée
               arbitrairement en deux, laissant le début à sa date réelle, page 29 et attribuant la
               fin à <date when-iso="1805-07">juillet 1805</date>, p. 19.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) <persName>Ampère</persName> est en pleine passion pour <persName ref="#pers_A16">Mlle Potot<ref xml:id="pers_A16"/>
          </persName> qu'il
               finira par épouser. Il a dû y faire allusion en écrivant à <persName>Ballanche</persName> qui s'en
               inquiète. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>