<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 892</title>
            <author>Pictet, Marc-Auguste</author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1814-10-01-a">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>Pictet</surname>
                     <forename>Marc-Auguste</forename>
                  </author>
                  <editor>
                     <surname>Sigrist</surname>
                     <forename>René</forename>
                  </editor>
                  <title>Correspondance. Sciences et techniques, t. II Les correspondants
                     français</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Genève</pubPlace>
                     <publisher>Slatkine</publisher>
                     <date when="1998">1998</date>
                     <biblScope type="pp">p. 36-39</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L892</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L892manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country xmlns="">France</country>
                        <settlement xmlns="">Paris</settlement>
                        <institution xmlns="">Bibliothèque nationale de France</institution>
                        <repository xmlns="">N.A.F.</repository>
                        <idno xmlns="">ms. 9625 [note de René SIGRIST]</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Pictet, Marc-Auguste</persName>
          <date when-iso="1814-10-01">1er octobre
                  1814</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1814-10-01-a">
      <body>
         <div xml:id="L1814-10-01-a-div1">
            <opener>
          <date when="1814-10-01">1er octobre 1814</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1814-10-01-a-p1">Si j'ai tardé de quelques jours, très cher et bien précieux ami, de répondre à votre
               excellente lettre du <date when="1814-09-19">19</date>, ce n'est pas que je ne dusse vous exprimer de suite combien
               j'ai été profondément touché du noble sentiment qui l'a dictée ; au temps où nous
               vivons, dans la ville que vous habitez, un procédé comme celui dont je suis l'objet
               de votre part prend le caractère le plus remarquable et le plus honorable. Quoi qu'il
               arrive, je n'oublierai de ma vie le dévouement plus qu'amical qui dans une
               circonstance d'épreuve vous fait sacrifier vos propres intérêts à ceux d'un Collègue
               à qui vous ne devez rien, et qui n'a jamais eu le bonheur de rien faire pour vous.
               J'ai dû méditer le conseil que vous me donniez, et je n'ai pu ni dû le méditer seul ;
               car mes trois filles sont en quelque sorte plus intéressées que moi à ce que le reste
               de ma carrière active puisse leur profiter et aux onze petits-enfants qu'elles
               élèvent autour de moi. Je me suis confirmé par la discussion dans l'opinion que je
               m'étais formée par instinct, avant de l'avoir raisonnée ; c'est qu'un voyage à <placeName>Paris</placeName>
               dans ce moment me serait plus nuisible qu'utile. Peut-être penserez-vous comme nous
               quand vous partirez de nos données. Vous ignorez probablement que deux personnes pour
               qui notre chef a de la confiance et de l'attachement lui ont parlé de moi à plus
               d'une reprise ; et que chaque fois il a montré l'intention positive de me conserver ;
               il a dit même en propres termes, <cit>
            <quote>que je resterais dans l'Université tant qu'il y
               serait conservé lui-même</quote>
          </cit>. Seulement, ajoutait-il, peut-être serait-il "convenable
               que M. <persName>P. [Pictet]</persName> suspendît ses fonctions à <placeName>Genève</placeName>, pour que je pusse le défendre
               plus aisément. Si cette objection était faite au demeurant, il vaut mieux qu'il ne
               paraisse pas ici pour que la question qui pourra le concerner ne s'élève pas
               intempestivement" etc. Je passe sous silence les éloges qui me concernaient, et par
               lesquels il crut plaire à des amis de son protégé. Quant à la condition, non pas
               exigée mais conseillée, de ne pas fonctionner ici, elle était impossible à remplir,
               sans un prétexte plausible que je n'avais pas, puisque je n'étais appelé ni à <placeName>Paris</placeName>,
               ni en tournée. Depuis que j'ai l'honneur d'appartenir à l'<orgName>Université</orgName>, j'ai toujours
               exercé mes fonctions d'enseignement ici quand elles ne se trouvaient pas en
               concurrence avec les devoirs de mon office ; et certes ce n'était pas dans une époque
               où <placeName>Genève</placeName> retrouvait son indépendance, et où ses citoyens se devaient plus que jamais
               à leur Patrie que l'un d'eux, assez en évidence, pouvait se refuser à payer de sa
               personne dans une fonction qu'il exerce depuis trente ans. D'ailleurs, comme je
               l'écrivis à cette époque au G. M. [Grand Maitre] en lui rappelant, pour la troisième
               fois, que je n'attendais que ses ordres pour être mis en activité, <cit>
            <quote>Je croyais utile
               d'employer à l'enseignement ce temps de chômage, afin de ne point perdre de vue les
               connaissances sur lesquelles je pourrais être appelé de nouveau à examiner les
               élèves. La Science elle-même marche aujourd'hui d'un pas rapide, et il n'est pas de
               motif plus puissant pour se maintenir à la suite de ses progrès que l'obligation de
               l'enseigner, et celle de publier les découvertes qui l'enrichissent. Je remplis
               <choice>
                <sic>assiduement</sic> <corr>assidûment</corr>
              </choice> ces deux devoirs</quote>
          </cit>. Me voici depuis deux jours en vacances pour six
               semaines ; je pourrais donc aller à <placeName>Paris</placeName>, sans manquer ici à aucun devoir ; mais,
               d'abord je dois respecter l'avis du G. M. [Grand Maitre] de ne pas m'y présenter
               qu'il ne m'y appelle ; ensuite, dans votre hypothèse, je m'y rendrais pour
               solliciter ; or c'est ce que je n'ai jamais su faire ; et c'est trop tard pour
               commencer. Je n'aurais rien à dire sur mon compte que ce qu'on sait très bien
               d'ailleurs, et qui aurait mauvaise grâce dans ma bouche. Quelque prétexte que
               j'essayasse de mettre en avant ici, ou à <placeName>Paris</placeName>, je ne donnerais le change à personne ; et si j'échouais dans le but présumé de mon voyage, j'aurais en par dessus la
               mortification d'avoir fait rire ici à mes dépens les envieux. Non, mon cher et bon
               ami, je garderai l'attitude de l'Université elle-même ; je resterai in statu quo, et
               passif en attendant la décision qui me concernera. Je vois, par l'exemple de <persName>Maurice</persName>
               ex-préfet, maintenant Maître des requêtes <ref>(1)</ref>, que l'on n'a pas pour principe
               d'exclure les étrangers d'autres fonctions que de la représentation nationale
               (exception parfaitement juste) ; si l'on ne veut pas de protestant dans l'état-major
               de l'Université, je crois qu'on indispose gratuitement contre elle la masse des
               protestants du Royaume, qui n'en sont pas les sujets les moins utiles ; et si l'on en
               veut un, on n'en trouvera guère de plus agréable, ou moins désagréable, aux
               catholiques. J'en appelle à mes collègues abbés, compagnons de tournées <ref>(2)</ref>, sur la
               manière dont j'ai rempli mes fonctions d'Inspecteur sous le rapport de la religion.
               Le G. M. [Grand Maitre] sait tout cela il le dira, s'il me veut réellement du bien,
               comme je le crois ; et s'il ne m'en veut pas comment tiendrais-je contre lui ? Je
               dois donc m'envelopper de mon manteau, et attendre ses ordres, pour aller rejoindre
               mes collègues. En attendant, vous me donnez, cher et bon ami, l'espérance de devenir
               doublement le vôtre, puisque vous avez la bonté de tendre la main à notre Société de
               Physique et d'Histoire naturelle. Vous serez accepté à l'unanimité dès notre
               prochaine séance, qui ne tardera pas beaucoup <ref>(3)</ref> ; et je serai chargé de vous
               remercier de l'honneur que vous voulez bien nous faire, et du cadeau que je
               présenterai de votre part et qui sera apprécié de nos collègues. Je n'attends pour
               convoquer l'assemblée que le retour de <persName>Jurine</persName> <ref>(4)</ref>, qui est à <placeName>Berne</placeName> depuis quelque
               temps. On est ici dans le travail des élections en conséquence de notre nouvelle
               constitution. On forme le corps représentatif qui réunira, au nombre de 240 membres,
               tous les pouvoirs et les prérogatives de l'ancien Conseil général et souverain de la
               République. 180 sont déjà élus, et la quatrième fournée le sera dans peu. Le choix
               est fort bon, et ce corps est composé de manière à représenter véritablement <placeName>Genève</placeName>.
               Nous avons deux députés au Congrès <ref>(5)</ref>, mon frère, et le chev. <persName>d'Yvernois</persName> mon neveu,
               M. <persName>Eynard</persName> est secrétaire de légation ; ces deux derniers ont mené avec eux leurs
               femmes, très aimables et remplies de talents ; je suis sûr que leur maison sera l'une
               des plus agréables de <placeName>Vienne</placeName>. Je crois vous avoir dit que j'avais décliné cette
               mission, ne la trouvant pas compatible avec ma position dans l'Université. Nous
               venons d'avoir pendant quelques jours la Princesse de Galles. Je l'ai vue tous les
               jours, et j'ai eu l'honneur de dîner et déjeuner avec elle. Ses chambellans et son
               médecin sont des hommes du premier mérite ; trois d'entr'eux ont fait le voyage de
               <placeName>Grèce</placeName>, et en ont rapporté une foule de détails intéressants. Le Médecin est excellent
               naturaliste <ref>(6)</ref>, et a visité en cette qualité la <placeName>Grèce</placeName>, et l'<placeName>Islande</placeName>. Il faisait bon
               le questionner et l'écouter. La Princesse elle-même est une femme d'esprit, qui cause
               bien, et volontiers. Elle a paru goûter <placeName>Genève</placeName>. Le temps l'a servie à souhait pendant
               son séjour. Adieu cher et bon ami. Faites que le G. M. [Grand Maitre] m'appelle ; et
               je pars de suite ; mais tant qu'il ne dit mot je reste  ; et il me semble que je dois
               rester. Je vous embrasse bien sincèrement. Je ne vous dirai pas de ne point
               m'oublier ; je possède un témoignage de votre attachement et de votre caractère qui
               ne permet pas le doute à cet égard, et dont je tirerais gloire si vous ne m'aviez
               fermé la bouche. Tout restera donc dans le cœur. Adieu. P. Quand vous verrez notre
               ami de la rue de Varennes <ref>(7)</ref>, dites-lui que j'ai reçu son billet par ses recommandés
               (dont j'oublie le nom sur le nombre considérable de ceux qui me sont passés par les
               mains), je les fis assister à une séance de notre Société, dont ils parurent
               satisfaits. Notre amie <persName>Mme Gautier</persName> <ref>(8)</ref> est arrivée d'hier ici (son fils est
               sensiblement mieux). Faudra-t-il qu'une année se passe sans que j'aie le plaisir
               d'embrasser ce bon ami, si digne d'être le vôtre ?</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1814-10-01-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) <persName>Jean-Frédéric Maurice</persName> (<date when-iso="1775" to-iso="1851">1775-1851</date>), professeur honoraire de
               mathématiques appliquées et d’astronomie à l'<orgName>Académie de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName>, était parti pour
               <placeName>Paris</placeName> en <date when-iso="1806">1806</date>, et n'avait pas tardé à devenir préfet de la<placeName> Creuse</placeName> (<date when-iso="1807">1807</date>), puis de la
               <placeName>Dordogne</placeName> (<date when-iso="1810">1810</date>). Baron d'Empire en <date when-iso="1809">1809</date>, il parvint en effet à se maintenir comme
               maître des requêtes de <date from-iso="1814" to-iso="1820">1814 à 1820</date>. Il ne rentrera à <placeName>Genève</placeName> qu'en 1826. (2) Allusion
               à ses collègues <persName>Roman</persName> et <persName>Champeaux</persName>, qui étaient tous deux d'anciens prêtres. (3) Elle
               aura lieu le 20 octobre. (4) Le chirurgien et naturaliste <persName>Louis Jurine</persName> (<date from-iso="1751" to-iso="1819">1751-1819</date>),
               lauréat en <date when-iso="1812">1812</date> du fameux prix impérial sur le croup. (5) Le Congrès de <placeName>Vienne</placeName>, qui
               allait s'ouvrir le 1er novembre. (6) Il s'agit probablement de <persName>Michael Underwood</persName>
               (<date from-iso="1736" to-iso="1820">1736-1820</date>), médecin-accoucheur de la princesse de Galles. (7) Sans doute <persName>Alibert</persName>.
               (8) <persName>Madeleine Gautier</persName> (<date from-iso="1767" to-iso="1838">1767-1838</date>), née <persName>Delessert</persName>, amie et fidèle correspondante de
               <persName>Pictet</persName>, résidant à <placeName>Paris</placeName>. Elle était la sœur de <persName>Benjamin Delessert</persName>. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>