<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 776</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1832-03-20-a">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 743-744-745</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L776</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L776manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country xmlns="">Suisse</country>
                        <settlement xmlns="">Genève</settlement>
                        <institution xmlns="">Bibliothèque de Genève</institution>
                        <idno xmlns="">Ms 2314.</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1832-03-20">20 mars 1832</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">La Rive, Auguste de</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1832-03-20-a">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1832-03-20">20 mars 1832</date>
        </opener>
            <p>Monsieur et très cher ami, Comment puis-je espérer que Monsieur votre père, que
               vous-même, vous me pardonniez de ne vous avoir pas exprimé plus tôt la profonde
               reconnaissance dont mon cœur est plein pour toutes les attentions que vous avez eues
               pour mon gendre. Son retour subit à <placeName>Paris</placeName> a dû vous paraître surprenant. Il ne l'a
               été pour personne autant que pour moi, quand je le vis arriver au moment où je m'y
               attendais le moins. Dès ce moment, je voulais écrire à Monsieur [votre père] pour
               vous exprimer à tous deux combien j'étais reconnaissant de tout ce que vous aviez eu
               la bonté de faire pour lui. Mais je différai d'abord pour savoir si la position où
               son frère l'avait mis en lui faisant prendre, par pure complaisance pour ce frère,
               des engagements qui pouvaient d'un moment à l'autre le priver de sa liberté, ne
               l'obligerait pas à retourner à <placeName>Genève</placeName> aussi vite qu'il en était venu. Alors
               commencèrent des procédures que je croyais devoir se terminer de jour en jour et qui
               ont duré bien longtemps ; enfin la séparation de biens entre lui et ma fille a été
               prononcée, et un autre jugement l'a relevé de la prise de corps prise contre lui
               l'automne dernier pour des effets qu'il avait eu l'inconcevable folie de signer pour
               son frère sans en avoir rien reçu. C'est ainsi que je crois être parvenu à ce qu'il
               puisse rester à <placeName>Paris</placeName> sans payer ce qu'il ne doit pas et sans risquer de se voir
               priver de sa liberté. Comment, en effet, pourrait-on regarder comme valables des
               engagements pris par quelqu'un qui avait été à deux reprises dans une maison
               d'insensés, et qui a signé parce que son frère lui avait persuadé que cette signature
               ne l'engageait à rien ? Une autre circonstance, jointe à la multitude de travaux qui
               m'a accablé depuis que j'ai entrepris de joindre au cours que je fais au <orgName>Collège de
               <placeName>France</placeName>
          </orgName> une leçon par semaine sur la philosophie des sciences, a contribué à ce que je
               restasse si longtemps sans vous exprimer et à Monsieur votre père toute ma
               reconnaissance ; c'est que j'aurais voulu avoir le temps de vous faire part des
               expériences que j'ai faites dans ces derniers temps pour vérifier et préciser celles
               de M. <persName>Faraday</persName> sur la production des courants électriques par influence dont nous
               avons constaté ensemble l'existence à <placeName>Genève</placeName> en <date when-iso="1822">1822</date>. Vous vous rappelez qu'en
               suspendant le cercle de cuivre AB à un fil de soie ZSB dans une spirale redoublée CD
               dont le fil communiquait par chacune de ses extrémités avec celles de la pile EF,
               nous avons excité, par influence, un courant électrique momentané dans le cercle AB,
               à l'instant où la communication était établie : courant dont l'existence se
               manifestait par l'attraction ou la répulsion qu'exerçait alors sur le cercle AB un
               fort aimant que nous avait prêté l'excellent M. <persName>Pictet</persName>. Vous eûtes la bonté de
               publier cette expérience à la suite du mémoire plein de considérations et de
               résultats d'expériences ingénieuses que vous lûtes à la <orgName>Société de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName>, le 4
               septembre 1822. Malheureusement, après avoir répété nombre de fois cette expérience à
               <placeName>Paris</placeName>, il ne me vint pas l'idée d'interrompre le cercle en MN et d'y souder les deux
               bout M, N, du fil MSRPN d'un galvanoscope, pour voir les aiguilles aimantées de cet
               instrument, influencées par [le] courant électrique que produit dans ce fil
               l'influence du courant de la spirale redoublée CD. C'est précisément ce que vient de
               faire M. <persName>Faraday</persName>, et cela l'a conduit à produire une étincelle électrique avec un
               aimant : étincelle qui ne peut laisser de doute sur ce que j'ai d'ailleurs, je pense,
               démontré complètement, savoir que les phénomènes magnétiques sont des phénomènes
               purement électriques dus aux mouvements de l'électricité autour des molécules des
               aimants. Je n'ai pas le temps de continuer sur ce sujet, parce que M. <persName>Maurice</persName>, qui
               doit vous remettre cette lettre, me l'a demandée pour demain matin. La même raison me
               prive d'écrire à Monsieur votre père, comme je désirais depuis longtemps de le faire.
               Je n'oublierai jamais l'amitié dont il m'a donné tant de preuves, et autrefois, et
               encore en dernier lieu au sujet de mon gendre. Je vous supplie d'être auprès de lui
               l'interprète d'une reconnaissance qui ne finira qu'avec ma vie, et présenter à ces
               dames <persName>de La Rive</persName> l'hommage de mon profond respect. Où trouverai-je maintenant des
               expressions pour vous offrir, à vous Monsieur et à Monsieur votre père celle dont mon
               gendre est pénétré pour l'accueil que vous avez bien voulu lui faire pendant son
               séjour à <placeName>Genève</placeName> ? Je me suis chargé de vous l'exprimer et je ne sens comment je
               pourrai m'en acquitter sans rester trop au-dessous des sentiments dont son cœur est
               plein. Combien de fois il m'a répété combien il en avait été touché et quel tendre
               souvenir il en conserverait toute sa vie ! Je suis obligé de vous quitter et
               d'ailleurs cette lettre n'est déjà que trop longue. Recevez, Monsieur et excellent
               ami, l'assurance des sentiments de la plus vive amitié et de la haute idée que j'ai
               des admirables travaux par lesquels vous avez tant contribué aux progrès des
               sciences, et surtout à la branche que nous avons plus particulièrement cultivée, et
               sur laquelle j'ai eu le bonheur de travailler en commun avec vous, et l'hommage de ma
               tendre amitié et de mon entier dévouement. <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Bibliothèque publique et universitaire de <placeName>Genève</placeName>. Déjà
               publié en partie par <persName>L. SORET</persName>,<persName> Auguste de La Rive</persName>, p. 261.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>