<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 541</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1816-10-26-b">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 518-519-520</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L541</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L541manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 340</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Six pages sans adresse.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1816-10-26">26
                        octobre 1816</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1816-10-26-b">
      <body>
         <div xml:id="L1816-10-26-b-div1">
            <opener>
          <pb n="215" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0215_r.jpg"/>
          <date when="1816-10-26">26 <choice>
              <abbr>8bre</abbr> <expan>octobre</expan>
            </choice> 1816</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1816-10-26-b-p1">Cher ami, j'ai pris l'émétique ce matin, je suis bien à présent, je viens de dormir
               après avoir mangé, mon esprit seul souffre actuellement. Je me relève en pensant que
               j'ai laissé deux de tes lettres sans réponse. Je me le reproche vivement, mais j'en
               serai plus puni encore par la privation que je redoute de toute lettre de toi d'ici à
               six ou sept jours. Je mériterais cette punition ; me l'auras-tu infligée ?</p>
            <p xml:id="L1816-10-26-b-p2">J'ai écrit
               ce matin à <persName>Ballanche</persName> pour la première fois depuis que je sais la mort de son père. Je
               la sais pourtant depuis avant-hier par celle de tes lettres à laquelle j'ai répondu
               le même jour. Mais hier !... Hier, je fus chez M. <persName>de Biran</persName> avec deux
               autres métaphysiciens. La journée fut donc anéantie.</p>
            <p xml:id="L1816-10-26-b-p3">Ton n° 18, si je m'en conviens,
               m'arriva le jour même où je t'avais écrit une lettre que tu auras dû numéroter 6. Je
               crus pouvoir attendre deux jours pour te récrire. De là jusqu'à avant-hier que je
               t'écrivis sous le n° 7, je ne pus jamais trouver un instant.</p>
            <p xml:id="L1816-10-26-b-p4">Ce n° 18 étant dans une
               lettre de <persName>Touchon</persName> <ref target="#corresp2">(2)</ref>, à laquelle j'ai voulu<pb n="216" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0216_v.jpg"/> répondre, les efforts inutiles que j'ai
               faits pour cela sont cause que j'ai été si longtemps sans t'écrire. Je lui répondrai
               pourtant ; mais, de grâce, obtiens de lui quelque temps de répit. Je suis écrasé, et
               où prendre le loisir nécessaire pour rassembler les idées qu'exigent les détails
               nécessaires sur un tel sujet Dis-lui, à <persName>Touchon</persName>, combien je l'aime ; prie-le de me
               pardonner ce retard !</p>
            <p xml:id="L1816-10-26-b-p5">Ta lettre n° 18 m'a été bien pénible en m'apprenant combien tu
               souffrais alors <supplied>de douleurs </supplied>physiques, en m'indiquant de plus affreuses douleurs
               morales. J'espère que les premières sont dissipées ; mais écris-le moi pour que, du
               moins, je sois tranquille à cet égard. Quant aux autres, je ne vois que trop qu'elles
               vont toujours en augmentant. Mais, si je t'ai fait connaître toutes les peines de ma
               vie, si tu en as recueilli les aveux dans ton cœur, comment me caches-tu encore ce
               qui t'intéresse le plus au monde ? Je ne le vois que trop, tu le caches à ton ami.
               Une âme se perd, une âme si chérie,<pb n="217" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0217_r.jpg"/> en qui toutes tes espérances ; elle en
               entraîne d'autres. Depuis douze ans, plus de douze ans, le chagrin te ronge, voilà ce
               que je n'ai pu comprendre !</p>
            <p xml:id="L1816-10-26-b-p6">Je vois bien qu'il est question de quelqu'un qui
               t'intéresse beaucoup, mais comment ? Je ne te demande pas le nom, mais seulement les
               circonstances : l'histoire de tes sentiments, comme je t'ai fait à <placeName>Lyon</placeName>, à mon
               dernier voyage, celle des miens. A l'égard de <persName>Touchon</persName>, sur le raisonnement et le
               sentiment, ma réponse en gros est que le premier, auquel on peut toujours se fier
               quand il est juste, a une valeur objective, indépendante des formes et catégories ou
               lois de notre esprit. Dis-le à <persName>Touchon</persName>, en ajoutant que <persName>Clarke</persName> est tout raisonnement
               et raisonnement invincible. Quant au sentiment, il ne peut avoir qu'une valeur
               subjective dans la conscience ; mais il y est tout et irréfragable.</p>
            <p xml:id="L1816-10-26-b-p7">Comment ne
               m'as-tu pas encore<pb n="218" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0218_v.jpg"/> donné l'adresse de M. <persName>Oberlin</persName>, s'il est à <placeName>Paris</placeName>, comme je le
               crois.</p>
            <p xml:id="L1816-10-26-b-p8">Heureusement que les nouvelles que tu me donnes des élections de l'<placeName>Ain</placeName> ne sont
               vraies que pour <persName>Camille</persName> et que <persName>Michaud</persName>.... Encore pourvu que celle de <persName>Camille</persName> ne soit
               pas attaquée ! Donne-moi, je t'en prie, des nouvelles de cet excellent ami ; mais
               donne-m'en surtout de <persName>Ballanche</persName> ! Donne-m'en dans le plus grand détail ! Il est si
               malheureux dans ce moment ! Parle, parle-m'en !</p>
            <p xml:id="L1816-10-26-b-p9">Ton n° 19 commence par me dire que ma
               lettre du 9 octobre t'a rendu la vie. Voilà précisément, cher ami, ce que me font, et
               plus encore, les tiennes. Ah, si tu savais le bien qu'elles me font, la joie qu'elles
               versent dans mon âmes tu m'écrirais sans cesse ! J'ai déjà donné commission pour
               qu'on m'achetât pour toi la triple vie et les 40 questions, que tu me demandes. Tu
               les recevras aussitôt que je pourrai trouver une occasion leur te les envoyer.</p>
            <p xml:id="L1816-10-26-b-p10">Je
               comprends une partie de ce que tu me dis sur la nécessité de bander pour quelques
               jours les yeux de ceux à qui on a levé la cataracte ; je l'admets<pb n="219" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0219_r.jpg"/> bien pour quelques
               jours, pour quelques années si tu veux. Mais à quoi leur servira l'opération si on
               leur laisse le bandeau toute leur vie ?</p>
            <p xml:id="L1816-10-26-b-p11">Au reste, je ne pourrai conseiller <persName>J. B.
               </persName> <ref target="#corresp3">(3)</ref> à personne. Parmi ceux que je connais, y en a-t-il un seul qui soit de l'eau
               vive. La vérité même, l'<placeName>Amérique</placeName>, ils font passer avant elle les intérêts du moment !</p>
            <p xml:id="L1816-10-26-b-p12">
               Voici encore une phrase de ta lettre que je n'ai pas su interpréter. Si M. était au
               désespoir des obscurités de <persName>J- B.</persName> : probablement que, sans qu'il le dise, il avait
               plus de chagrin de ce que les hommes ont besoin d'un tel livre. Est-ce seulement sous
               le point de vue de ce que les vices des hommes tendent ces obscurités nécessaires, ou
               celui des erreurs nécessaires qui se trouveraient dans ce livre ?</p>
            <p xml:id="L1816-10-26-b-p13">Tu me promets, cher
               ami, dans la même lettre que, sous huit ou dix jours, tu pourras me donner une idée
               de la doctrine de <persName>J. B.</persName> Souviens-toi de cette promesse ! Je vis dans cette attente.
               Si tu savais combien j'ai besoin que tu le fasses !</p>
            <p xml:id="L1816-10-26-b-p14">
          <pb n="220" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0220_v.jpg"/>Tu n'as pas vu <persName>Bonjour</persName> ! il ne
               t'a donc pas parlé d'un tableau de psychologie et d'une lettre détaillée dont je
               l'avais prié de te communiquer une partie ! Tâche de le voir, cher ami, parle-lui de
               moi et fais tout ce que tu pourras pour l'engager à me répondre. Tu sais bien qu'il
               est pour moi l'objet d'une passion aussi constante que malheureuse. Tu m'as écrit une
               dernière lettre, j'y ai déjà répondu ; je viens de la relire à la suite des autres.
               Elle m'accable de tes chagrins. Oh, mon ami, comme il me semble qu'il est injuste que
               tu sois ainsi malheureux ! <cit>
            <quote>Il me le semble</quote>
          </cit> n'est pas assez, je le sens et mon âme
               se soulève. Je ne puis plus t'écrire. écris-moi longuement sur le sujet des chagrins
               que te donne ce caractère si incompréhensible. N'y a-t-il donc plus à espérer de
               changement ? Pauvre ami ? Je suis un misérable ! Ah, <persName>Bredin</persName> que je donnerais
               volontiers le peu de bonheur qui me reste pour que tu souffrisses moins ! Mais, en
               grâce, écris-moi ; écris tes chagrins à l'ami qui t'aime plus que lui-même, qui
               t'embrasse du fond de son cœur, et attend une de tes lettres comme <placeName>Israël</placeName> attend le
               Messie ! Adieu, cher ami.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1816-10-26-b-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Six pages sans adresse. Quelques lignes ont été publiées par
               Mme <persName>Cheuvreux</persName>, p. 101.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) Le <persName>pasteur Touchon</persName>, gendre de <persName>Me Schrimpf</persName>, correspondant
               de <persName>Bredin</persName>.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp3">Boehme</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>