<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 385</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1811-08-10-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">I.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 373-374-375</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L385</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L385manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 340</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Huit pages in-4°, adresse à la fin ; papier au timbre de l'Université
                           impériale.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1811-08-10">10
                        août 1811</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1811-08-10-a">
      <body>
         <div xml:id="L1811-08-10-a-div1">
            <opener>[Vers le <date notBefore="1811-08-10" notAfter="1811-08-27">10 août 1811 voir 27 août 1811]</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1811-08-10-a-p1">
          <pb n="171" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0171_r.jpg"/>Cher ami, que penses-tu de moi ? Que suis-je devenu depuis un mois que je suis ici
               sans avoir fait partir une seule lettre pour toi ? Oui, bon ami, je n'ose plus
               t'écrire après un si long silence. Je t'ai écrit cependant à trois reprises
               différentes. J'ai commencé de longues lettres, où je voulais te peindre la situation
               de mon âme : tout ce que j'avais pensé et senti depuis que j'étais ici ! Eh bien !
               des occupations ayant interrompu ces lettres au bout de deux ou trois, une fois cinq
               jours, j'ai voulu les reprendre, les achever ! Tout ce que je relisais n'était plus
               vrai. Tout changé dans mon âme ! Où j'avais voulu rendre les nuances de la vérité, je
               ne trouvais plus que des mensonges, et cependant rien n'avait changé en dehors de
               moi. Tout est absolument, dans ce qui m'occupe, me tourmente sans cesse, comme
               lorsque j'étais près de toi. Ces lettres que j'attendais alors avec tant
               d'impatience, que je lisais avec tant de joie, me peignaient bien la vérité, toute la
               vérité et rien qu'elle. Tout est toujours ce qu'il était. D'où vient que je me
               ressemble si peu d'un<pb n="172" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0172_v.jpg"/> jour à l'autre ? Comme je me suis trouvé différent de moi-même
               en relisant ces fragments de lettres ! Je ne les ai pas à présent sous les yeux ;
               tant que je les y ai mis pour t'écrire, ils m'ont empêché de t'écrire. Sais-tu où je
               suis dans cet instant ? Chez <persName>Guéneau de Mussy</persName> à l'attendre pour faire des listes.
               Heureusement qu'il manque au rendez-vous, qu'on m'a fait entrer, attendant qu'il
               vienne, dans son cabinet, que j'ai trouvé ce papier, des plumes et de l'encre et
               qu'enfin je t'écris ! Est-ce donc une chose singulière que j'écrive à mon ami ?
               <persName>Bredin</persName>, tout est autour de moi comme quand je suis parti d'ici, comme quand j'y suis
               revenu. Je désirais si vivement d'y revenir, d'y trouver tout comme je le vois et, à,
               présent, je voudrais à tout prix être à <placeName>Lyon</placeName>, auprès de toi  ; je ne peux plus vivre
               ici.</p>
            <p xml:id="L1811-08-10-a-p2">Mon ami, cherche chez les marchands d'estampes une gravure où on lit en bas <cit>
            <quote>La
               constante amitié</quote>
          </cit> et, sur l'arbre entouré de lierre : <cit>
            <quote>je meurs ou je m'attache</quote>
               </cit>.<pb n="173" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0173_r.jpg"/> Si
               tu savais combien cette figure a l'expression que prend souvent sa physionomie !...
               Cette gravure, je l'ai mise dans la chambre à côté de la mienne ; elle me fait du
               bien quand je la regarde, mais cela ne dure pas. Je voudrais que tu trouvasses cette
               gravure chez un marchand pour seulement que tu me dises ce que tu en penses <ref target="#corresp2">(2)</ref>. Ne
               va pourtant pas t'inquiéter des agitations de mon âme ! Elle en a besoin. De quel
               danger ces mêmes agitations ne m'ont-elles pas déjà sauvé ? Comme elles en ont
               prévenu à jamais le retour ! Je ne puis pas te détailler cela, mais tu me comprendras
               bien.</p>
            <p xml:id="L1811-08-10-a-p3">J'ai reçu une lettre de toi avant la fin de juillet !... Comme tu dois m'en
               vouloir ! J'y avais répondu peu de jours après. Ce commencement de lettre est dans le
               petit porte-feuille avec les autres ; je veux pourtant l'achever, celui-là, en faire
               une lettre et te l'envoyer ; mais combien la fin que j'y ferai à présent sera
               différente de celle que j'y aurais faite dans ce temps, si l'on me l'avait laissé
               terminer ? Quand d'ailleurs pourrai-je exécuter ce projet ? Comme ta lettre m'a fait
               du bien<pb n="174" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0174_v.jpg"/> et ensuite du mal en pensant que je n'y avais pas encore répondu ! Tu juges
               aisément de l'impression qu'elle m'a faite. Certains rapports éloignés entre une
               personne dont tu me parles... ; mon ami, j'ai lu une partie de ta lettre, tu devines
               bien à qui. Cela a dû lui faire du bien. Je craignais presque, avant de le faire, que
               je ne la blessasse ; mais, au contraire, en m'entendant lire ce que tu me dis de
               cette jeune fille, elle a appris à t'aimer, à comprendre ton âme presque comme elle
               lit dans la mienne <ref target="#corresp3">(3)</ref>.</p>
            <p xml:id="L1811-08-10-a-p4">Dans cette même lettre tu me parles de <persName>Bonjour</persName>. Je lui
               écrirai comme tu me le dis. Je l'aimerai toujours malgré moi, cet ami qui m'a causé
               presque autant de chagrins que tu m'as comblé de consolations. C'est moi qu'il trouve
               égoïste ! Voilà ce que je ne conçois pas. Je souffrais horriblement de l'idée de
               partir sans savoir ce qu'était devenu ce parapluie. C'était une folie que ce
               tourment, mais il existait : qu'y pouvais-je ? Il le voyait et, pour ne pas monter
               deux étages, bien petite fatigue, il me laissait souffrir et me condamnait à quitter
               <placeName>Lyon</placeName> avec ce chagrin,<pb n="175" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0175_r.jpg"/> qu'irritait la contradiction. Si ce n'était pas là qu'est
               l'égoïsme, je n'y entends plus rien. Oh, comme je sens que, si je l'avais vu souffrir
               si ridiculement que je souffrais alors, le ridicule n'empêche pas la souffrance,
               j'aurais fait deux lieues pour le contenter. Je ne vois qu'un égoïsme plus fort,
               c'est celui de <persName>Ballanche</persName> qui, après m'avoir donné sa parole de s'informer dès le
               lendemain de ce parapluie et de m'en écrire sur-le-champ, attend un mois pour charger
               <persName>Beuchot</persName> de me dire qu'il est retrouvé et rendu. Quand je compare la conduite de l'un
               et de l'autre dans cette occasion, l'indifférence qu'ils m'ont témoignée, lorsque
               l'amitié la plus tendre et la plus désintéressée m'entraînait auprès d'eux, quand
               toutes mes paroles, même celles de brusquerie qui m'échappèrent à la fin avec
               <persName>Bonjour</persName>, <sic>leur la</sic> devaient faire sentir, avec ce que j'éprouvais alors et le
               chagrin de les quitter quoique tout m'appelât impérieusement à <placeName>Paris</placeName> ; quand je fais
               cette comparaison-là, <persName>Bredin</persName>, ne sens-tu <supplied>pas</supplied> combien mon cœur doit<pb n="176" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0176_v.jpg"/> être blessé ?</p>
            <p xml:id="L1811-08-10-a-p5">
               Il a donc fallu perdre cette dernière illusion que j'avais plus d'un ami qui eût
               assez d'affection pour moi pour partager mes peines qu'il trouve insensées. Seul et
               vrai caractère de la réelle amitié ! Toi, toi seul me restes à présent, à qui je
               puisse confier ce que je souffre ! Eux, ils règlent leur pitié sur ce qu'ils trouvent
               les peines raisonnables ou extravagantes, et non sur la douleur qu'elles causent.
               Combien je me repens de m'être ouvert à <persName>Ballanche</persName> sur des peines plus graves ; il les
               a sûrement trouvées insensées, comme <persName>Bonjour</persName> a trouvé ce que m'a fait éprouver le
               parapluie. Aussi n'y a-t-il pris aucun intérêt puisque, sachant tout le bien que me
               ferait une lettre de lui, il ne m'a point écrit après l'avoir promis. Toi, du moins,
               tu m'as écrit ; mais tu as oublié entièrement la commission que je t'avais donnée
               relativement à ma filleule tenue avec <persName>Mlle Morandy</persName> et à ses parents <persName>Manin</persName>. Voici une<pb n="177" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0177_r.jpg"/>
               lettre de ma sœur pour <persName>Mlle Morandy</persName>. Si tu voulais la lui porter toi-même, tu lui
               demanderais, en même temps, ce que font les <persName>Manin</persName>, quelle ressource leur reste, ce
               que devient ma filleule. écris-moi tout cela, je t'en prie, le plus tôt possible. Tu
               m'avais promis de le faire à l'instant où nous nous sommes quittés. Tu as oublié ta
               promesse. écris-moi quoi que ce soit, au nom de l'amitié !</p>
            <p xml:id="L1811-08-10-a-p6">Tous mes respects à ton
               père et aux deux dames <persName>Bredin</persName>. Renouvelle, je t'en prie, à ta femme, le témoignage de
               la vive reconnaissance que j'ai gardée de toutes ses attentions pour moi... As-tu vu
               <persName ref="#pers_J319">César Jordan</persName> ; vois-le donc, je t'en prie, examinez ensemble l'importante question,
               et donne-moi des nouvelles de tes conversations avec lui.</p>
            <p xml:id="L1811-08-10-a-p7">Fais, je t'en prie,
               connaissance avec le jeune <persName>Andrieux</persName> qui te remettra cette lettre ! C'est un<pb n="178" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_340_0178_v.jpg"/>
               compatriote et un jeune homme intéressant. Montre lui l'<orgName>école vétérinaire</orgName>, etc.</p>
            <p xml:id="L1811-08-10-a-p8">Je
               t'embrasse de toute mon âme, mais cette âme est bien triste et le sera jusqu'à ta
               prochaine lettre.</p>
            <closer>A monsieur<persName> Bredin fils</persName> professeur d'anatomie à l’<orgName>École vétérinaire</orgName> près des <placeName>portes de Vaise</placeName> à <placeName>Lyon</placeName> (<placeName>Rhône</placeName>)</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1811-08-10-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Huit pages in-4°, adresse à la fin ; papier au timbre de
               l'Université impériale. Lettre portée par <persName>Andrieux</persName>.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) Voir planche XII.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp3">(3) On
               trouvera, dans la Correspondance de <persName>Bredin</persName>, à la date du <date when="1811-07-15">15 juillet 1811</date>, la lettre à
               laquelle <persName>Ampère</persName> fait allusion. Il y raconte qu'un pauvre homme est mort de chagrin et
               que sa jeune fille allait tomber dans la débauche quand lui, <persName>Bredin</persName>, l'a sauvée.
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>