
<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 807</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie                                                 (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1834-04-13-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 778-779</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L807</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L807manuscrit">
            <msDesc type="brouillon_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 369</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Trois pages 20 x 26 et adresse sur la quatrième.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1834-04-13">13 avril 1834</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Thibaud-Landriot</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1834-04-13-a">
      <body>
         <div xml:id="L1834-04-13-a-div1">
            <opener><pb n="28" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_369_0028_r.jpg"/><placeName>Paris</placeName>
          <date when="1834-04-13">13 avril 1834</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1834-04-13-a-p1">Monsieur, je vous remercie de la lettre que vous avez eu l'attention de m'écrire, et
               de l'assurance que vous me donnez de nouveau qu'enfin mon ouvrage <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P415.xml">*</ref> marchera. Le <date when="1834-04-01">1er avril</date>, j'avais reçu une de
               vos lettres où j'avais lu avec un plaisir indicible ceci : <cit>
            <quote>Je vous adresserai
               successivement et le plus promptement possible toutes celles qui doivent enfin
               terminer votre ouvrage.</quote>
          </cit> Jugez de mes inquiétudes, de mon désespoir, lorsque, depuis
               ce 1er avril, j'ai été dix jours sans rien recevoir absolument ! Ce n'est que depuis
               trois jours que les nouvelles épreuves du tableau me sont parvenues, et aujourd'hui
               la première feuille de la préface. Pendant ces treize [jours] que je n'ai rien eu à
               faire, j'aurais eu le temps de mettre le bon à tirer à tout ce qui est composé, si
               j'avais reçu, comme vous me le faisiez espérer, toutes les feuilles qui doivent
               terminer mon premier volume, la préface comprise, successivement et le plus tôt
               possible. Je vous renouvelle la parole que je vous ai déjà donnée, de vous envoyer
               toutes celles que je recevrai, à partir de celles qui viennent de m'arriver, ou
               bonnes à tirer, ou avec l'autorisation de M. <persName>Gonod</persName> quand il y aura des fautes
               capitales qui me donneraient trop d'inquiétude autrement.</p>
            <p xml:id="L1834-04-13-a-p2">Je ferai cela à l'égard des
               feuilles en paquet, comptant sur la complaisance de cet excellent ami, pour relire
               toutes ces épreuves-là, après qu'on les aura mises en pages, parce que je craindrais
               trop, sans cette précaution, qu'on dérangeât ou transportât des lettres ou qu'on mît
               des espaces au milieu des mots ou qu'on laissât tomber ceux qui doivent les séparer,
               comme j'ai remarqué que cela avait eu lieu dans des épreuves que j'ai corrigées
               l'hiver passé. C'est aussi ce que je ferai pour la dernière feuille de la préface,
               reçue aujourd'hui, à cause de fautes qui y sont restées, page IX, tellement graves
               que, si cette page avait été tirée comme je l'ai reçue ce matin, il aurait fallu
               faire un onglet pour la remplacer.</p>
            <p xml:id="L1834-04-13-a-p3">Je vous renverrai demain cette feuille de la
               préface par la poste, et je prie M. <persName>Gonod</persName> de s'assurer que les<pb n="29" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_369_0029_v.jpg"/> corrections auront été
               faites ; après quoi on tirera. Il en sera de même de la dernière épreuve du tableau
               que je vous renverrai dans deux jours au plus tard. J'ai besoin de la relire encore
               avec un redoublement d'attention ; car je viens d'y découvrir une faute des plus
               graves, qui m'était échappée en lisant l'épreuve précédente. On a mis, à la
               vingt-deuxième ligne de la seconde colonne du troisième tableau : bibliognosie au
               lieu de mnémiognosie, en sorte que le premier de ces deux mots se trouve deux fois,
               là et à sa véritable place, et que le second manque. Une pareille faute, si elle
               était restée, aurait obligé de refaire et de retirer le tableau ; ce qui aurait été
               une chose bien fatale pour moi. Je n'ai rien de semblable à craindre en confiant la
               mise du bon à tirer à M. <persName>Gonod</persName> ; une pareille faute lui aurait sauté aux yeux et il
               l'aurait corrigée, comme je le supplie de le faire, s'il trouvait jamais des
               absurdités pareilles, dont je ne me fusse pas aperçu, sur les feuilles dont je lui
               aurai confié le bon à tirer.</p>
            <p xml:id="L1834-04-13-a-p4">Je répète, Monsieur, la promesse inviolable que je viens
               de vous faire de renvoyer bonnes à tirer ou confiées à M. <persName>Gonod</persName> toutes les feuilles
               que vous m'enverrez. Je ne crains qu'une exception au sujet du carton que j'ai été
               obligé de faire, par la raison que je vous ai dite dans ma dernière lettre : un
               changement qui nécessite la recomposition de deux ou trois pages et cela seulement
               dans le cas où la matière, débordant les limites du carton, m'obligerait à des
               suppressions. C'est pourquoi il serait extrêmement urgent que vous puissiez me
               renvoyer le plus tôt possible la feuille et quart de cartons que vous avez reçue
               dernièrement, sans que cela suspendît, s'il est possible, l'envoi du texte et de la
               préface où je n'ai plus que des bons à tirer à mettre.</p>
            <p xml:id="L1834-04-13-a-p5">Si vos ouvriers répugnent à en
               finir, à présent que la chose touche à sa fin, vous pourriez leur promettre de ma
               part un revenant-bon, que je vous remettrais pour eux en passant à <placeName>Clermont</placeName> pour ma
               tournée avant le milieu du mois prochain. Que je serais heureux si cela pouvait
               avancer les choses et que je visse mon premier tome en vente avant de quitter Paris !
               Mais, pour cela, il faudrait que vous m'accordissiez la grâce de faire composer la
               table des matières que je vous ai envoyée par M. <persName>Champion</persName>, dès que mes bons à tirer
               auront permis de distribuer une partie des caractères des feuilles qui ne sont pas
               encore tirées.</p>
         </div>
         <div xml:id="L1834-04-13-a-div2">
            <opener><placeName>Paris</placeName> <date when="1834-04-14">14 avril</date></opener>
            <opener>Monsieur,</opener>
            <p xml:id="L1834-04-13-a-p6"> 
               Je viens de mettre à la poste la feuille I j où est le
               titre de l'ouvrage et la préface. J'ai prié M. <persName>Gonod</persName> d'y mettre le bon à tirer après
               qu'il se sera assuré que les corrections auront été faites.</p>
            <p xml:id="L1834-04-13-a-p7">Je vous remercie de toute
               mon âme et suis plein de joie des cinq feuilles qui me sont enfin arrivées ce matin,
               et que je renverrai après-demain bonnes à tirer ou avec la prière à M. <persName>Gonod</persName> de la
               mettre après les avoir relues corrigées, ce qui revient au même. Suivra incessamment
               le tableau et tout cela pourra être tiré sous peu de jours. Il ne me manque plus que
               la feuille II j de la préface qui n'était pas avec les autres trois quart de feuilles
               de cartons, où j'aurai probablement à faire des suppressions, pour qu'il ne dépasse
               pas les limites où il faut le renfermer, les pages du texte entre celles qui sont
               tirées et la feuille 15 reçue aujourd'hui avec la suite jusqu'à la fin du tome
               premier. J'ai, depuis longtemps, de l'inquiétude au sujet de deux feuilles de texte
               que vous m'aviez annoncées.</p>
            <closer>
               <placeName><pb n="31" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_369_0031_v.jpg"/>Monsieur <persName>Thibaud-Landriot</persName>, imprimeur libraire, rue S<ex>ain</ex>t-Genest</placeName>, à <placeName>Clermont-Ferrand</placeName> (<placeName>Puy-de-Dôme</placeName>) </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1834-04-13-a-div3">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Inachevé trois pages 20 x 26 et adresse sur la
               quatrième.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>