<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 631</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1822-10-11-a">
                    <monogr>
                        <author>
                            <surname>De Launay</surname>
                            <forename>Louis</forename>
                        </author>
                        <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                            <date when="1936">1936</date>
                            <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                            <biblScope type="pp">p. 603-620</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    
                <idno type="old">L631</idno>
        </biblStruct>
                <listWit>
                    <witness xml:id="L631manuscrit">
                        <msDesc type="copie">
                            <msIdentifier>
                                <country>Suisse</country>
                                <settlement>Genève</settlement>
                                <institution>Bibliothèque de Genève</institution>
                                <idno>Ms 2314, f. 49-54.</idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>De la main d'un copiste avec des corrections de la main d'Ampère.
                                    [note de Louis DE LAUNAY]</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness xml:id="L631manuscrit2">
                        <msDesc type="original_manuscrit">
                            <msIdentifier>
                                <country>France</country>
                                <settlement>Paris</settlement>
                                <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                                <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                                <idno>chemise 182</idno>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère,
                                André-Marie</persName>
          <date when-iso="1822-10-11">11 octobre 1822</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">La Rive, Auguste
                                de</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1822-10-11-a">
        <body>
            <div xml:id="L1822-10-11-a-div1">
                <opener>
          <pb n="6" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0006_r.jpg"/>
          <placeName>Paris</placeName>
                    <date when-iso="1822-10">11 [14, ou 31] <choice>
              <abbr>8bre</abbr> <expan>octobre</expan>
            </choice> 1822</date>
                </opener>
                <opener>Monsieur,</opener>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p1"> J'ai mille remerciements à vous faire de l'exemplaire de votre mémoire
                    que vous avez eu la bonté de m'envoyer et que j'ai reçu hier <ref target="#corresp2">(2)</ref>. Sa
                    lecture m'a fait le plus grand plaisir, et, comme vous avez bien voulu
                    m'autoriser à le faire entrer dans mon Recueil <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P402.xml">*</ref> et me promettre d'en faire tirer 300
                    exemplaires à mon compte dans cette vue, j'espère que cela est déjà fait, que
                    les 300 exemplaires portent des numéros de page faisant suite à ceux de ma
                    lettre à M. votre père dont j'ai vu les exemplaires à
                    <placeName>Genève</placeName>, et que je recevrai le tout incessamment pour
                    compléter mes exemplaires du Recueil. Si le ballot où cela sera ne contenait pas
                    la note de ce que je dois à l'imprimeur de la
                    <title>Bibliothèque universelle </title>pour le papier et le tirage de ces 300
                    exemplaires, je vous prie de me l'envoyer le plus tôt possible, afin que j'en
                    remette le montant à M. <persName ref="#pers_P1627">Paschoud</persName>. Ce que vous avez ajouté à
                    votre mémoire me dispensera de publier celui que j'ai lu à
                    l'<orgName>Académie</orgName> en arrivant ici <ref target="#corresp3">(3)</ref>, et dont j'ai
                    envoyé dernièrement l'extrait à M. votre père.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p2">
          <pb n="7" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0007_v.jpg"/>M.
                    <persName>Gay-Lussac</persName> m'est venu voir ce matin. Il avait reçu de vous
                    un exemplaire pareil et m'a demandé s'il ne serait pas à propos d'imprimer votre
                    mémoire dans les <title>Annales de Chimie et de Physique</title>. Je me suis
                    hâté de lui dire qu'il ne pouvait avoir une meilleure idée, pensant d'une part
                    que cela ne pouvait que vous être agréable et, de l'autre, qu'on ne pouvait,
                    dans l'intérêt de la Science, donner trop de publicité à ce travail, sans lequel
                    j'aurais peut-être été bien longtemps avant de réfléchir assez sur la manière
                    dont une ceinture de courants parallèles à l'équateur magnétique doit agir
                    d'après les lois de l'action électro-dynamique que j'avais données en
                    <date when-iso="1820">1820</date>, pour voir ce qui devait résulter de l'action
                    de cette ceinture, tant sur les portions verticales des conducteurs mobiles pour
                    leur donner une position fixe, que sur les portions horizontales pour les faire
                    tourner toujours dans le même sens. C'est la vue de vos expériences qui m'a fait
                    analyser ces phénomènes, et reconnaître que<pb n="8" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0008_r.jpg"/> la comparaison que je faisais entre
                    les courants terrestres et ceux des lames horizontales de mon appareil n'était
                    pas exacte en tous points. Je savais bien cependant qu'un appareil disposé comme
                    celui qui est représenté figure 7 <ref target="#corresp4">(4)</ref> devait être dirigé par l'action
                    de la terre, de manière, comme je m'exprimais alors,
                    que la face du plan où il se trouvait, qui était à la gauche du courant,
                    regardât le Nord et la face opposée le Sud : ce qui résulte en effet de l'action
                    qui porte la branche verticale, et à l'Est quand le courant la parcourt en
                    descendant, à l'Ouest quand il la parcourt en montant. C'est pourquoi, toutes
                    les fois que je voulais que la terre n'agît pas sur un circuit de cette forme,
                    j'y joignais un circuit symétrique pour détruire son action.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p3">J'en avais fait
                    expressément la remarque dans le mémoire lu le
                    <date when="1822-06-10">10
                    juin</date> à
                    l'<orgName>Institut</orgName>, comme vous pouvez le voir en bas de la page 414
                    du cahier du mois d'août des <title>Annales de Chimie et de Physique</title>.
                    Mais j'avoue que ce n'est qu'après avoir vu vos belles expériences que j'ai
                    songé à me<pb n="9" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0009_v.jpg"/> faire des idées bien nettes sur ce sujet. Je m'étais borné à voir
                    d'une manière générale que les aimants et les conducteurs prennent, par l'action
                    de la terre, les mouvements que tendraient à leur donner des courants
                    électriques dirigés dans le sens du mouvement apparent du Soleil,
                    perpendiculairement aux méridiens magnétiques et d'autant plus intenses qu'ils
                    seraient plus près de l'équateur ; sans entrer dans les détails nécessaires pour
                    que cette assertion fût aussi complètement prouvée qu'elle l'est aujourd'hui
                    grâce aux expériences de M. votre père et à celles que vous y avez jointes aux
                    siennes.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p4">Du <date when="1822-10-14">14 octobre</date>
          <lb/>
                    La lettre que vous
                    m'avez écrite et que j'ai reçue hier m'a empêché de fermer celle-ci. Je vous
                    remercie de cette lettre qui m'annonce l'arrivée de mes exemplaires. J'irai
                    demain les chercher chez <persName ref="#pers_B81">Bossange<ref xml:id="pers_B81"/>
          </persName>. Je commence à répondre à
                    quelques autres articles. La manière dont M. <persName ref="#pers_F239">Faraday<ref xml:id="pers_F239"/>
          </persName>, qui a
                    tant étendu le champ des expériences électro-dynamiques par sa grande découverte
                    du premier mouvement de rotation toujours dans le même sens qu'on ait observé,
                    rend compte de l'action mutuelle d'un conducteur et d'un aimant, donne les mêmes
                    résultats que la mienne et, à cet égard, le grand motif de préférence est dans
                    la complication de ce qu'il prend pour le fait primitif et dans la supposition
                    d'une action regardée comme simple et n'étant pas dirigée cependant suivant la
                    ligne qui joint les deux points entre lesquels elle s'exerce. Mais ce qui décide
                    la question à cet égard, c'est l'action mutuelle de deux conducteurs quand il
                    n'y a pas d'aimant, ce sont toutes les<pb n="10" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0010_r.jpg"/> circonstances de cette action, que les
                    lois que j'ai données représentent exactement et de la manière la plus simple.
                    N'est-il pas évident que c'est dans l'action de deux choses de même nature comme
                    les deux conducteurs et non dans celle de deux choses hétérogènes comme un
                    conducteur et un aimant qu'il faut chercher le fait primitif ? Si l'on avait
                    d'abord observé l'action que j'ai reconnue entre deux fils conducteurs, et qu'à
                    mesure qu'on eût vu l'action exercée par le globe, celle des aimants sur les
                    fils conducteurs et sur d'autres aimants, on eût expliqué tout cela comme je le
                    fais en suivant l'ordre que j'établis entre ces phénomènes, pensez-vous que
                    quelqu'un imaginât les hypothèses qu'on m'oppose ? Et, dans le cas où on le
                    ferait, comment cette innovation, qui n'aurait pour but que d'obscurcir ce qui
                    serait clair et de compliquer ce qui serait simple, serait-elle reçue ?</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p5">
          <pb n="11" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0011_v.jpg"/>C'est la
                    difficulté qu'on éprouve à changer des idées auxquelles on s'est accoutumé, pour
                    d'autres même bien plus simples, qui est la cause des obstacles que rencontre ma
                    théorie, puisqu'elle ne consiste réellement que dans l'exposition des faits et
                    dans les rapprochements qui se présentent quand on les compare.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p6">Tant qu'il
                    n'est question que de l'action qu'exerce sur un fil conducteur la terre ou un
                    aimant, le fait d'où part M. <persName ref="#pers_F239">Faraday<ref xml:id="pers_F239"/>
          </persName> suffit pour tout
                    expliquer, puisqu'étant un de ceux qui résultent de ma théorie, il ne peut se
                    trouver en contradiction avec elle. Mais : <list>
                        <item n="1">
              <p xml:id="L1822-10-11-a-p7"> En partant de ce fait on ne peut rien en tirer pour l'action
                            mutuelle de deux aimants ; elle reste une chose à part, sans liaison
                            avec le reste et pour laquelle il faut continuer de multiplier les
                            agents sans nécessité, en imaginant deux<pb n="12" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0012_r.jpg"/> fluides magnétiques tout
                            différents des deux fluides électriques.</p>
            </item>
                        <item n="2">
              <p xml:id="L1822-10-11-a-p8">On ne peut rien en tirer non plus relativement à l'action
                            mutuelle de deux fils conducteurs. Il faudrait, quoiqu'on en dise,
                            considérer aussi cette action comme un fait indépendant de celui qu'a
                            découvert M. <persName ref="#pers_O423">Œrsted</persName> ; car, pour la ramener à la loi
                            de M. <persName ref="#pers_F239">Faraday<ref xml:id="pers_F239"/>
                </persName> telle que l'expérience la donne entre
                            un conducteur et un aimant, il faudrait nécessairement supposer, dans
                            l'un des deux fils, quelque chose analogue à un aimant. Il faudrait
                            assimiler les conducteurs voltaïques à des fils d'acier aimantés
                            transversalement, comme on a voulu le faire en
                            <placeName>Allemagne</placeName>, tandis que cette assimilation est
                            démentie par les faits, puisqu'un conducteur mobile peut toujours
                            tourner dans le même sens par l'action<pb n="13" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0013_v.jpg"/> d'un autre conducteur, et qu'on
                            ne peut obtenir le même résultat en faisant agir l'un sur l'autre deux
                            fils d'acier aimantés de quelque manière qu'ils le soient.</p>
            </item>
                    </list>
        </p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p9">Cette différence entre les fils d'acier aimantés transversalement et les
                    conducteurs voltaïques est une suite nécessaire de ma théorie, elle est
                    contradictoire avec toutes celles qu'on a voulu lui opposer.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p10">J'ai remarqué en
                    relisant l'exposition si claire et si précise que vous avez eu la bonté de faire
                    des idées que je développai à <placeName>Genève</placeName> le jour où j'y fis
                    mes expériences, une inexactitude que vous ne pouviez éviter parce que vous
                    n'aviez pas sous les yeux la Note du Journal de Physique, cahier de
                    <date when-iso="1820-09">septembre 1820</date>, et que vous ne connaissiez que
                    par ce que je vous en avais dit le mémoire que j'avais lu à
                    l'<orgName>Académie des Sciences</orgName> le <date when="1822-06-10">10 juin dernier</date>.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p11">Cette
                    inexactitude consiste dans ce que vous dites en parlant des petites portions de
                    courants mnpq (fig. 8),<pb n="14" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0014_r.jpg"/> qu'après qu'on les a
                    remplacées, la première par mk et kn et la seconde par pl et lq, il n'y a
                    d'action qu'entre mk et pl, tandis que l'action entre mn et pq, qui, d'après le
                    principe de la décomposition des courants, comme je l'ai expliqué dans le temps,
                    doit être égale à la somme des quatre actions <ref target="#corresp5">(5)</ref> de mk sur pl, de mk
                    sur lq, de kn sur pl et de kn sur lq, se réduit ici à la somme des deux actions
                    de mk sur pl et de kn sur lq parce que les deux autres sont nécessairement
                    nulles, ce que je me suis appliqué à démontrer dans la première Note sur
                    l'exposé sommaire des nouvelles expériences électrodynamiques lue à la séance
                    publique du <date when="1822-04-08">8 avril 1822</date>, note que vous trouverez
                    dans mon Recueil et où cette démonstration est fort développée. Quant aux deux
                    autres actions, elles forment les deux<pb n="15" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0015_v.jpg"/> termes de ma formule. Je n'ai pu regarder
                    celle qui a lieu entre kn et lq comme nulle que quand j'ai cru que le
                    coefficient désigné par m/n dans le cahier de
                    <date when-iso="1820-09">septembre 1820</date> du
                    <title>Journal de
                    Physique</title> et par k dans ce que j'ai
                    lu à l'<orgName>Académie des Sciences</orgName> au mois de juin dernier était
                    nul. Or, ce travail a précisément pour but de montrer que k n'est pas nul mais
                    négatif, c'est-à-dire que l'action mutuelle de kn et de lq dirigés suivant une
                    même droite n'est pas nulle mais attractive quand les courants y vont en sens
                    contraire, comme cela arrive nécessairement quand l'angle BAC est droit, tandis
                    qu'elle doit, toujours à cause qu'on trouve pour k une valeur négative, être
                    répulsive quand deux courants dirigés suivant une même droite la parcourent dans
                    le même sens : ce qui a précisément été confirmé par l'expérience représentée
                    figure 12.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p12">
          <pb n="16" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0016_r.jpg"/>Il est clair que, si l'on désigne, comme je
                    l'ai toujours fait, par ds et ds' les longueurs des deux petites portions mn,
                    pq, par  et  les angles qu'elles forment avec la droite qui joint leurs
                    milieux en prenant ces angles de manière que leurs ouvertures soient tournées du
                    même côté et qu'ainsi, dans la situation où les deux petites portions mn, pq
                    sont dans la figure 8, l'un de ces angles soit aigu et l'autre obtus, et
                    qu'enfin on nomme  l'angle des deux plans nmp, mpq, s'ils ne se confondent pas
                    en un seul, on aura, abstraction faite des signes, mk = ds sin , kn = ds cos ,
                    pl = ds' sin , lq = ds' cos . D'où il suit que, pour une même distance entre
                    les points m et p, l'action entre mk et pl sera en général proportionnelle à ds
                    ds' sin  sin cos , qui se réduit à ds ds' sin  sin , quand toutes les
                    lignes sont dans le même plan, parce qu'alors  = o, que l'action<pb n="17" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0017_v.jpg"/> entre mk et lq,
                    à l'égard desquels l'angle y ne peut rien faire, sera toujours proportionnelle à
                    ds ds' cos  cos  et qu'ainsi la somme de ces deux actions, c'est-à-dire
                    l'action totale entre mn, pq le sera nécessairement à (sin  sin  cos  + k cos
                     cos  ) ds ds' k étant un coefficient constant. Voilà comme je suis parvenu en
                    1820 à cette formule <ref target="#corresp6">(6)</ref>. Il en résulte nécessairement que, cos  cos
                     étant négatif quand les courants sont situés comme dans la figure 8, puisqu'un
                    des angles est obtus et l'autre aigu, k ds ds' cos  cos , qui représente
                    l'action entre kn et lq sera positif et indiquera une attraction quand k sera
                    négatif, comme j'ai trouvé qu'il l'était effectivement.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p13">
          <pb n="18" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0018_r.jpg"/>Si l'action de mn et de
                    pq, dans le cas représenté (fig. 8), est toujours attractive, c'est donc parce
                    qu'elle est la somme de deux actions de mk sur pl et de kn sur ql qui le sont
                    toutes les deux. Comme il était uniquement question, dans cet endroit de votre
                    excellent mémoire, de faire l'exposition de mes idées, j'ai cru que vous me
                    permettriez, en lisant les épreuves de la réimpression qui s'en est faite dans
                    les <title>Annales de Chimie et de Physique</title>, pendant les deux ou trois
                    jours que j'ai mis à écrire ce qui précède, de modifier ce passage de manière
                    qu'il rendît plus exactement ma pensée ; mais, étant obligé de le faire en peu
                    de mots, ce que j'y ai écrit a besoin de l'espèce de commentaire que vous venez
                    de lire. C'est ce qui me fait désirer vivement que Monsieur votre père, dont les
                    bontés pour moi resteront toujours gravées dans mon souvenir, jugeât cette
                    lettre digne d'être insérée dans la <title>Bibliothèque universelle</title>.
                    Dans ce cas, j'en retiendrais toujours 300 exemplaires à mon compte dont je vous
                    écrirai la pagination dès<pb n="19" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0019_v.jpg"/> que mes 300 exemplaires du mémoire du
                    <date when="1822-06-10">10 juin</date>, auquel je fais actuellement une
                    addition, seront imprimés. Je vous préviens aussi, dans ce cas, d'en supprimer
                    purement les passages relatifs à l'envoi de mes exemplaires et autres qui ne
                    signifieraient rien dans une lettre imprimée. A propos j'ai passé avant hier 15
                    octobre chez <persName ref="#pers_B81">Bossange père</persName> ; j'y ai vu des numéros de la
                    <title>Bibliothèque
                    universelle</title> arrivés depuis
                    quelques jours, mais point de paquet pour moi. On m'a promis de le chercher et
                    de me l'envoyer de suite si on le trouvait ou s'il arrivait. Nous voici déjà
                    arrivés au <date when="1822-10-17">17 octobre</date> et point de nouvelles de ce
                    paquet ! Je retournerai demain ou après-demain chez
                    <persName ref="#pers_B81">Bossange<ref xml:id="pers_B81"/>
          </persName>. Je reçois aujourd'hui
                    <date when="1822-10-18">18 octobre</date> la lettre ci-jointe de M.
                    <persName ref="#pers_B81">Bossange<ref xml:id="pers_B81"/>
          </persName> qui m'en dispensera.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p14">En lisant les mêmes épreuves,
                    je me suis aperçu que le texte supposait les courants de la figure 8 dirigés en
                    sens contraire des flèches qui les représentent dans cette figure, que dans la
                    figure 1 le godet était désigné par la lettre y et que le texte portait en
                    plusieurs endroits le godet o, au lieu qu'il faudrait,<pb n="20" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0020_r.jpg"/> pour s'accorder avec la
                    figure, le godet y fixé dans l'écrou o. J'ai cru aussi que vous ne m'en voudriez
                    pas de faire disparaître ces légères incorrections, d'ailleurs bien faciles à
                    suppléer pour le lecteur. Une correction que je crois plus importante et que
                    j'ai espéré que vous me permettriez de faire, consiste à avoir remplacé : le
                    pôle Z, le pôle C, par les mots : le pôle positif, le pôle négatif.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p15">Voici mes
                    raisons : Une dénomination ne peut avoir un sens clair que quand tous ceux qui
                    l'emploient dans leurs écrits, s'en servent et s'en sont toujours servis dans le
                    même sens, et nous ne pouvons plus faire que vous, Monsieur, M.
                    <persName ref="#pers_B30">Babinet</persName> et moi-même n'ayons appelé en effet Z le pôle
                    positif, C le pôle négatif et que M. <persName ref="#pers_F239">Faraday<ref xml:id="pers_F239"/>
          </persName> n'ait, au
                    contraire, constamment appelé C le pôle positif et Z le pôle négatif : ce qui
                    est, il faut l'avouer,<pb n="21" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0021_v.jpg"/> bien mieux fondé en raison, parce que, dans une pile où
                    toutes les paires zinc et cuivre soudées ensemble sont complètes, telles que
                    celles qui nous ont suggéré la manière dont nous avons désigné les pôles de la
                    pile, la plaque de zinc du côté positif se trouvant en communication immédiate,
                    d'un côté avec une pile de cuivre, de l'autre avec un fil qui est en général
                    aussi de cuivre, ne sert absolument à rien et qu'il n'en résulte pas plus de
                    force dans le courant que si cette plaque et ce fil communiquent immédiatement,
                    à cause que les deux actions électromotrices, exercées alors en sens contraire
                    aux deux côtés de cette plaque, se font mutuellement équilibre ; que, d'un autre
                    côté, la plaque de cuivre du côté négatif ne sert de rien non<pb n="22" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0022_r.jpg"/> plus, puisque,
                    l'étendue du contact étant à peu près si ce n'est tout à fait indifférente quand
                    il s'agit des métaux, il vaut autant que le fil conducteur de cuivre soit
                    immédiatement soudé au zinc que de l'être à une plaque de cuivre souciée
                    elle-même au zinc. Il faut donc, pour tirer le plus grand effet possible d'une
                    même quantité de plaques de zinc et de cuivre, terminer les deux extrémités de
                    la pile par une demi-poire en cuivre du côté positif et en zinc du côté négatif,
                    et surtout souder les deux fils conducteurs à chacune de ces demi-poires, au
                    lieu de les plonger, comme on le fait souvent, dans l'eau acidulée des deux
                    extrémités de la pile, ce qui fait presque autant de tort à l'action de la pile que si l'on en<pb n="23" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0023_v.jpg"/> supprimait une plaque dans cette construction, préférable
                    à toute autre lorsque les plaques de cuivre sont doubles en surface des plaques
                    de zinc pour les envelopper des deux côtés en se repliant sur leurs deux faces,
                    comme dans les piles de <persName ref="#pers_W589">Wollaston</persName>, le pôle positif doit
                    s'appeler le pôle cuivre et le pôle négatif le pôle zinc, ainsi que le fait M.
                    <persName ref="#pers_F239">Faraday<ref xml:id="pers_F239"/>
          </persName>, puisque ce sont là les métaux d'où partent les
                    fils conducteurs. Les mots de positif, négatif sont les seuls qui ne présentent
                    jamais ni ambiguïté ni équivoque et qui s'accordent avec les dénominations
                    consacrées de corps électro-positifs, corps électro-négatifs.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p16">Comme je suis
                    convaincu que la perfection du langage n'est point du tout à dédaigner dans les
                    sciences, je désirerais avoir votre avis sur une autre correction<pb/> que j'ai
                    faite, d'abord d'une manière et ensuite d'une autre, en me rapprochant de la
                    première expression employée dans votre mémoire, sans avoir pu me satisfaire.
                    Depuis qu'il n'est plus temps d'y rien changer, j'ai imaginé une autre manière
                    de dire la même chose qui me paraît bien préférable et qui serait infiniment
                    commode si elle passait en usage ; car il s'agit de désigner avec précision une
                    chose dont on a sans cesse à parler quand on s'occupe de l'électricité
                    dynamique. L'expression des pôles m'a toujours tourmenté dans l'application
                    qu'on en fait à la pile de <persName ref="#pers_V583">Volta</persName>. En géométrie, les pôles d'un cercle sont des
                    points placés sur la perpendiculaire à son plan qui passe par son centre.
                    Conformément à cette signification, les pôles de la terre sont ceux de son
                    équateur ; ses pôles magnétiques sont ceux des cercles décrits par les courants
                    terrestres. La même signification se conserve quand on parle des pôles d'un
                    aimant considéré comme un assemblage de courants électriques, et quand on
                    applique la même dénomination, comme l'a fait M. <persName ref="#pers_F239">Faraday<ref xml:id="pers_F239"/>
          </persName>,
                    aux deux points de l'axe d'une hélice formée avec un fil conducteur, qui
                    présentent toutes les propriétés des pôles d'un aimant. Jusque-là, ces divers
                    emplois d'un même mot expriment les véritables analogies naturelles des choses
                    dont on parle, ils sont clairs et conformes à ce qu'ils désignent ; mais
                    l'emploi du même mot pôle, quand on l'applique aux deux extrémités de la pile,
                    non seulement renverse toutes ces analogies mais porte l'esprit à en admettre
                    une tout à fait fausse, et l'éloigne du point de vue sous lequel on doit
                    toujours considérer la pile et l'ensemble des conducteurs fixes et mobiles en
                    communication avec elle comme un seul circuit toujours complètement fermé.
                    Lorsqu'on ne fait abstraction d'aucune de ses parties, la partie mobile n'est
                    jamais qu'une portion de ce circuit, elle ne peut être complètement fermée ;
                    mais tantôt elle l'est presque et tantôt point du tout, d'où résultent les
                    différences entre ses propriétés dont j'ai plusieurs fois parlé. C'est pour cela
                    que, dans presque tout ce que j'ai écrit sur l'électricité dynamique, j'ai eu
                    soin de dire les extrémités de la pile et non les pôles de la pile. J'avais
                    d'abord fait cette correction dans la réimpression de votre mémoire ; mais je me
                    suis aperçu que cette expression choquait dans des phrases telles que celle-ci : <cit>
                        <quote>On plonge alors les extrémités de la pile dans les coupes MN</quote>
                    </cit>. J'ai donc rétabli à mon grand regret le mot pôle en laissant <cit>
                        <quote>de la pile</quote>
                    </cit>, pour les distinguer du moins des pôles des aimants et des hélices. J'ai
                    songé trop tard que ce qu'on plonge en effet dans les coupes ce sont les deux
                    fils ou lames de cuivre adaptés aux deux bouts de la pile dont on se sert pour
                    porter le courant électrique dans les appareils destinés aux expériences
                    électrodynamiques, qu'on est obligé d'en parler sans cesse, et que, s'ils
                    avaient un nom propre, on éviterait des circonlocutions qui reviennent sans
                    cesse. Ce nom est tout fait : c'est celui de porte-courant, ou de rhéophore et,
                    si tout le monde a adopté le nom d'électrophore pour l'instrument qui porte où
                    l'on veut l'électricité statique, pourquoi n'adopterait-on pas celui de
                    rhéophore pour ce qui me sert au même usage relativement à l'électricité
                    dynamique. On aurait soin, en décrivant la pile, de dire qu'elle se compose d'un
                    certain nombre de paires <ref target="#corresp7">(7)</ref> séparées les unes des autres par un
                    liquide conducteur et formées chacune d'une plaque de zinc et d'une plaque de
                    cuivre en contact immédiat, que la pile se termine de part et d'autre [par] deux
                    demi-paires auxquelles sont soudés deux fils ou lames de cuivre dont on fait
                    plonger les extrémités dans les coupes pleines de mercure des appareils
                    électrodynamiques et auxquelles on donne le nom de rhéophores (porte-courants).
                    Celui qui est attaché à la demi-paire de cuivre est le rhéophore positif parce
                    que c'est lui qui présente les caractères de l'électricité positive quand il est
                    isolé. L'autre est le rhéophore négatif.<pb n="24" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0024_r.jpg"/> Si vous approuvez cette dénomination,
                    nous pouvons nous en servir après que la publication de cet endroit de ma lettre
                    en aura fait connaître la signification.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p17">Voici encore une observation qui peut
                    être de quelque intérêt : Dans l'exposition que je fis à
                    <placeName>Genève</placeName> des principaux points de ma théorie, j'ai suivi
                    l'ordre dans lequel j'ai découvert les faits. C'est aussi cet ordre que vous
                    avez suivi dans celles que vous avez eu la complaisance de donner à la fin de
                    votre mémoire de quelques-uns de ces points. Mais cet ordre, déterminé par des
                    circonstances fortuites, n'est pas celui qui conviendrait à une exposition
                    méthodique. Après avoir réfléchi, je pense que c'est l'ordre suivant qu'il
                    conviendrait d'adopter.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p18">Les deux faits les plus généraux sont : <list>
                        <item n="1"> Quand le courant électrique parcourt successivement les deux
                            côtés d'un angle plan ou gauche <ref target="#corresp8">(8)</ref> en allant par l'un vers
                            le sommet et revenant par l'autre, il y a répulsion entre les deux côtés
                            de l'angle. Ce fait doit être constaté par l'expérience : d'abord pour
                            un angle quelconque, puis pour un angle nul quand les deux droites sont
                            parallèles, enfin pour un angle de 180° au moyen de l'appareil
                            représenté dans la figure 12.</item>
                        <item n="2">Quand la direction du courant change dans un des côtés sans
                            changer dans l'autre, en sorte qu'il va dans tous les deux ou en
                            s'approchant ou en s'éloignant du sommet, il y a attraction entre<pb n="25" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0025_v.jpg"/> les
                            mêmes côtés. Ce fait doit aussi être constaté par l'expérience, du moins
                            pour un angle quelconque, et pour un angle nul quand les deux courants
                            sont parallèles. Comme je ne connais pas d'appareil pour vérifier
                            directement le cas où l'angle est de 180°, on pourra s'en dispenser en
                            déduisant ce cas, qui est celui des portions de courants kn, lq (fig. 8)
                                <ref target="#corresp9">(9)</ref> des deux précédents combinés avec les lois
                            suivantes qu'on doit aussi établir d'après des expériences précises en
                            mettant en équilibre un conducteur mobile sollicité par des forces
                            égales. Vous connaissez les deux premiers cas de cet équilibre, d'où
                            l'on tire les deux lois suivantes relatives aux faits que l'on vient
                            d'énoncer <list>
                                <item n="1"> <p xml:id="L1822-10-11-a-p19">Que quand on change seulement le sens d'un des
                                    courants, l'attraction qui en résulte est exactement égale à la
                                    répulsion qui avait lieu auparavant, et réciproquement. Je n'ai
                                    encore décrit nulle part les expériences dont je me sers pour
                                    établir cette loi, mais il est aisé à chacun d'y
                                    suppléer.</p>
                </item>
                                <item n="2">
                  <p xml:id="L1822-10-11-a-p20">L'action d'une petite portion de courant électrique sur
                                    une autre est égale à la somme des actions qu'exerceraient sur<pb n="26" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0026_r.jpg"/>
                                    cette dernière les trois projections de cette dernière. Vous
                                    savez assez par quelles expériences on s'en assure ; j'ajouterai
                                    seulement ici, à ce que j'ai publié sur ce sujet, que cette
                                    expérience peut aussi bien se faire à l'égard de deux courants
                                    dont les directions forment un angle quelconque que de deux
                                    courants parallèles.</p>
                </item>
                            </list>
                        </item>
                    </list>
        </p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p21">Maintenant, puisque, d'après cette dernière loi, l'action de mn (fig. 8)
                    sur pq est égale à la somme des deux actions exercées par mk et kn sur le même
                    pq et que, d'après les expériences qui servent à établir la première loi dans
                    les deux cas où il est aisé de le faire, les deux actions répulsives de mn et de
                    kn sur pq, qui auraient lieu si un des deux courants de la figure 8 allait vers
                    le sommet de l'angle BAC, se changent en attractions quand ils sont dirigés
                    comme on le voit dans cette figure, il faut nécessairement que la répulsion
                    entre kn et pq <ref target="#corresp10">(10)</ref>, démontrée par l'expérience de la figure 12 pour
                    le cas où un des courants des côtés de l'angle BAC <ref target="#corresp11">(11)</ref> irait en
                    s'approchant du sommet A de cet angle, se change en<pb n="27" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0027_v.jpg"/> attraction, lorsqu'ils vont
                    tous deux en s'en écartant ou s'en approchant : ce qu'il s'agissait, comme je
                    l'ai dit tout à l'heure, de déduire des autres faits et des lois données par
                    l'expérience, tant qu'on n'aura pas trouvé le moyen de le vérifier directement.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p22">
                    Quand on en est là, on doit examiner ce qui doit arriver quand un courant
                    horizontal, rectiligne et indéfini, agit sur une portion de fil conducteur
                    mobile autour d'un axe, soit horizontal, soit vertical, et, quand l'axe est
                    vertical, soit que la partie mobile soit horizontale ou verticale.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p23">Ce sont ces
                    divers cas dont vous vous êtes occupé à la fin de votre mémoire. L'instrument
                    que j'ai fait construire pour les vérifier est presque fini. J'ai même déjà fait
                    quelques expériences avec cet appareil. Elles ont parfaitement réussi. Vous
                    sentez bien qu'il ne peut y avoir de doute sur le succès des autres puisque ce
                    n'est toujours que la même chose faite de diverses manières. Dès que je les
                    aurai achevées, je profiterai du premier moment de liberté pour<pb n="28" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0028_r.jpg"/> en écrire les
                    détails à Monsieur votre père. Je me reproche vivement de n'avoir pas encore
                    répondu à son aimable lettre contenue dans la vôtre. Mais figurez-vous que,
                    faute de temps, une lettre de M. <persName ref="#pers_F239">Faraday<ref xml:id="pers_F239"/>
          </persName> et les épreuves
                    d'un mémoire de mathématiques que j'ai donné pour les mémoires de
                    l'<orgName>Institut</orgName>, que j'ai trouvées en arrivant ici, attendent
                    encore depuis que je suis de retour à <placeName>Paris</placeName> : la première
                    une réponse, les autres quelques heures pour les corriger. J'en reviens à
                    l'ordre dans lequel je crois que les faits électrodynamiques doivent être
                    exposés.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p24">L'action d'un courant rectiligne fixe, plusieurs fois redoublé et
                    étendu indéfiniment dans un plan horizontal, sur un fil conducteur horizontal et
                    tournant comme l'aiguille d'une montre, quand le conducteur fixe est hors de la
                    surface cylindrique dont il a été question plus haut, ayant fait connaître la
                    possibilité d'obtenir un mouvement continu toujours dans le même sens, conduit
                    bientôt à augmenter cette action par la diminution de la distance à laquelle
                    elle s'exerce ; et à la rendre uniforme, en remplaçant le conducteur rectiligne
                    fixe par un conducteur circulaire redoublé, c'est-à-dire<pb n="29" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0029_v.jpg"/> par la spirale revêtue
                    de soie que vous connaissez. Après le succès de cette expérience, il est naturel
                    d'essayer si, dans ce cas, on pourrait obtenir le mouvement continu toujours
                    dans le même sens, avec un conducteur mobile dont les deux extrémités se
                    trouveraient dans l'axe vertical. On voit qu'au contraire, il y a alors
                    équilibre. On s'assure que la même chose a lieu pour un arc quelconque en
                    faisant l'expérience avec le conducteur en demi-cercle plusieurs fois redoublé
                    que nous avons essayé ensemble à <placeName>Genève</placeName>, et il ne manque
                    plus rien pour déduire de ce troisième cas d'équilibre la valeur du coefficient
                    indéterminé k de la formule que j'ai tirée en <date when-iso="1820-00-00">1820</date> des deux autres cas
                    d'équilibre rappelés plus haut. La détermination de la valeur de k d'après ce
                    troisième cas d'équilibre est l'objet de mon dernier mémoire  ; vous l'avez déjà
                    vu sans doute dans le cahier d'août des <title>Annales de Chimie et de Physique</title>
                        <ref target="#corresp12">(12)</ref>.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p25">On doit ajouter à cela les expériences sur la production
                    des courants par influence et celles qui montrent que le courant qui<pb n="30" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0030_r.jpg"/> est dans la
                    pile agit comme celui du conducteur tant pour les attractions et les répulsions
                    que pour le mouvement toujours dans le même sens. J'ai décrit, dans les
                    <title>Annales de Chimie et de Physique</title>, tome 18, pages 315 et
                    suivantes, une petite pile de M.
                    <persName>
            <choice>
              <sic>Offerhans</sic> <corr>Offerhaus</corr>
            </choice>
          </persName>
                    très commode pour observer les attractions qu'exerce le courant de l'intérieur
                    de cette pile, représentée <title>Annales de Chimie et de Physique</title> (tome
                    18, planche III). Pour obtenir le mouvement toujours dans le même sens produit
                    par l'action du même courant, il faut employer une pile absolument semblable,
                    mais d'un plus grand diamètre, faire communiquer la lame de cuivre roulée en
                    spirale avec un vase de cuivre semblable au vase de zinc ABCD (même planche,
                    figure 20) et mettre en communication la lame de zinc avec le pied FH du godet I
                    où repose la pointe O d'un conducteur mobile semblable à celui qui est
                    représenté en LOMP et plongeant de même dans l'eau acidulée du vase de cuivre,
                    mais dont la couronne LMP a un plus grand diamètre que dans cette figure. On
                    voit alors tourner ce conducteur<pb n="31" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0031_v.jpg"/> dans le sens déterminé par celui des tours de
                    la spirale, par l'action du courant de l'intérieur de la pile. Si ce courant va
                    de l'Est à l'Ouest par le Midi, l'action qu'il exerce est augmentée par celle de
                    la terre, qui la diminue dans le cas contraire.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p26">Cela bien exposé, il me semble
                    que tout ce qui est relatif à l'action mutuelle de deux courants électriques le
                    serait d'une manière à peu près complète. Il faudrait passer alors à l'action de
                    la terre sur une portion mobile du circuit voltaïque qu'on reconnaît, comme je
                    l'ai remarqué ailleurs, à ce qu'elle change de direction quand on renverse les
                    communications avec la pile <ref target="#corresp13">(13)</ref>. Le premier fait relatif à cette
                    action du globe terrestre est celui du mouvement continu<pb n="34" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0034_r.jpg" type="deplacement"/> d'un fil horizontal
                    mobile autour d'une de ses extrémités et qui se meut de manière qu'un
                    observateur placé au centre du cercle qu'il décrit le verrait tourner de sa
                    droite à sa gauche quand le courant qui le parcourt va du centre à la
                    circonférence, et de gauche à droite quand le même courant va au contraire de la
                    circonférence au centre <ref target="#corresp14">(14)</ref>. En comparant ce fait à l'action que
                    nous avons plus haut déduite de la théorie et vérifiée par l'expérience entre un
                    conducteur fixe rectiligne et indéfini et un conducteur mobile de la même
                    manière que celui que la terre fait mouvoir ainsi, on trouve qu'elle agit dans
                    ce cas comme un courant électrique sensiblement rectiligne situé hors du
                    cylindre qui a pour base le cercle décrit par le conducteur mobile et dont la
                    direction aille de la gauche à la droite de l'observateur ; en sorte que, si cet
                    effet est produit, comme il est naturel de le supposer, par une multitude de
                    courants électriques, il faut que le courant moyen qui pourrait leur être
                    substitué soit situé et dirigé comme je viens de le dire, sans que d'ailleurs
                    cette expérience puisse déterminer le côté de l'horizon où il doit être pour que
                    le mouvement observé puisse être attribué à cette cause. Le second fait relatif
                    à l'action électrodynamique de la terre<pb n="35" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0035_v.jpg"/> est un quatrième cas d'équilibre donné
                    par une expérience que j'ai faite depuis longtemps et que je viens de vérifier
                    après l'avoir déduit de ma théorie par le calcul. J'ai trouvé, en partant de la
                    formule obtenue dans le mémoire que j'ai lu à
                    l'<orgName>Académie des Sciences</orgName> le <date when="1822-06-10">10 juin dernier</date>, que l'action du
                    conducteur fixe, horizontal et indéfini, sur le courant horizontal mobile autour
                    d'une de ses extrémités, était la même, pour le faire tourner toujours dans le
                    même sens, quel que fût l'angle de leur direction, quand la distance entre ces
                    deux conducteurs était très grande relativement à la longueur du courant mobile.
                    Il suit de là, que, si deux conducteurs horizontaux de la même longueur sont
                    soudés par une de leurs extrémités à un axe vertical auquel ils soient tous deux
                    perpendiculaires, mais dans des plans différents, et que leurs directions
                    forment un angle quelconque, il n'y aura point de mouvement lorsqu'un des
                    courants ira du centre à la circonférence, et l'autre de la circonférence au
                    centre.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p27">Lorsque ce cas d'équilibre, qui rentre dans ma théorie d'après le calcul
                    dont je viens de vous parler, a été constaté par<pb n="36" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0036_r.jpg"/> l'expérience, on doit en
                    conclure : <list>
            <item n="1">° que, si l'action qu'exerce le globe sur les conducteurs est due à
                    des courants électriques, il faut que le courant moyen qui produirait les mêmes
                    effets se trouve en général à une grande distance du lieu où se fait
                    l'observation ;</item>
            <lb/>
                        <item n="2">° que, si l'on soumet à cette action le conducteur mobile de la
                    figure 7 <ref target="#corresp15">(15)</ref>, on n'aura que l'effet produit sur la partie verticale
                    puisqu'il y a équilibre entre les actions exercées sur les parties horizontales
                    de fg.</item>
          </list>
        </p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p28">Le troisième fait consiste dans la situation déterminée, que ce
                    conducteur prend : à l'Est de l'axe bd quand le courant électrique le parcourt
                    en descendant ; à l'Ouest, quand il le parcourt en montant.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p29">Comparons maintenant
                    le résultat que donne cette expérience, avec l'action que doit exercer, d'après
                    ce qui a été dit ci-dessus, un conducteur rectiligne horizontal sur un
                    conducteur mobile tournant autour d'un axe vertical auquel il reste constamment
                    parallèle, et nous verrons qu'il en résulte que le courant moyen des courants
                    terrestres ira de l'Est à l'Ouest ; mais alors, s'il se trouvait au Nord,<pb n="37" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0037_v.jpg"/> il
                    irait de la droite à la gauche de l'observateur placé au centre du mouvement ;
                    et nous avons vu par une expérience précédente, qu'il va de sa gauche à sa
                    droite. Il faut donc qu'il soit du côté du Sud et dans la direction de l'Est à
                    l'Ouest. Si l'on menait dans le plan de l'horizon une perpendiculaire à cette
                    direction, on aurait ce qu'on nomme le méridien magnétique ; mais n'anticipons
                    pas sur ce que nous aurons bientôt à en dire et ne la considérons que comme
                    celle où se place le plan d'un conducteur mobile vertical !</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p30">Ce n'est qu'après
                    ces premières recherches sur la cause de l'action entre la terre et les
                    conducteurs voltaïques qu'il convient d'examiner les phénomènes produits par
                    cette action que j'ai observée en <date when-iso="1820-00-00">1820</date>. Le premier est le mouvement que j'ai
                    remarqué le <date when="1820-10-17">17 octobre 1820</date> en faisant, devant quelques membres de
                    l'<orgName>Académie des Sciences</orgName>, des expériences avec un appareil
                    dont le conducteur mobile était le même que celui qui est représenté en ECDF
                    dans la figure I de la planche I de mon <title>Recueil</title> et du tome 15 des <title>Annales de
                    Chimie et de Physique</title> <ref target="#corresp16">(16)</ref>. Ce mouvement se produit à l'instant où<pb n="38" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0038_r.jpg"/>
                    l'on met le conducteur mobile en communication avec les deux extrémités de la
                    pile : on voit, sous tous les azimuts, le conducteur ECDF se porter à gauche de
                    l'observateur placé dans le courant de la portion horizontale CD de la manière
                    dont je l'ai expliqué dans mon premier mémoire
                    (<title>Annales de Chimie et de
                    Physique</title>, tome 15,
                    page 67, lignes 10 à 13). D'après les expériences précédentes, c'est un effet dû
                    uniquement, comme vous l'avez remarqué dans votre mémoire, à l'action que la
                    terre exerce sur cette portion horizontale, parce que celle qu'elle exerce sur
                    les deux portions verticales pour les faire tourner toujours dans le même sens,
                    parce que ces portions sont perpendiculaires à l'axe EF autour duquel tourne le
                    conducteur mobile et, d'après le calcul que j'ai fait depuis peu et dont j'ai
                    parlé tout à l'heure, l'action exercée sur CD doit être la même sous tous les
                    azimuts. Il est à remarquer qu'il n'en est de même de l'action de la terre
                    soutenue sur une des deux portions verticales,<pb n="39" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0039_v.jpg"/> EC par exemple, pour la faire
                    tourner toujours dans le même sens autour de l'axe horizontal EF. Cette dernière
                    est évidemment à son maximum quand EF est dans le plan du méridien magnétique ;
                    elle devient nulle quand EF lui est perpendiculaire.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p31">Viennent ensuite les
                    mouvements imprimés par l'action électrodynamique terrestre à des circuits
                    presque fermés, mobiles, soit autour d'un axe vertical, soit autour d'un axe
                    horizontal. Je n'ai rien à ajouter à ce que j'en ai dit dans mon premier mémoire
                    (<title>Annales de Chimie et de Physique</title>, tome 15, pages 90 et
                    suivantes), si ce n'est : <list>
                        <item n="1"> que, pour en rendre raison, il faut examiner l'action de la
                            terre sur chacune des portions tant verticales qu'horizontales du
                            circuit mobile ;</item>
            <lb/>
                        <item n="2"> que, dans le cas où le circuit est mobile autour d'un axe
                            horizontal, il doit, d'après la théorie, être amené par l'action de la
                            terre dans le plan parallèle à l'horizon qui passe par<pb n="40" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0040_r.jpg"/> cet axe lorsque
                            ce dernier est dans le plan du méridien magnétique, tandis que le même
                            circuit doit s'incliner dans les autres azimuts de manière que son
                            inclinaison soit la plus grande possible quand l'axe est perpendiculaire
                            à ce plan. Dans ce dernier cas, si les courants électriques terrestres
                            étaient réunis dans la tangente à l'équateur magnétique au point où il
                            rencontre le méridien magnétique sur la surface de la terre, le circuit
                            mobile devrait évidemment, en se dirigeant vers cette tangente,
                            s'abaisser au-dessous de l'horizon du côté du Sud, en formant avec lui
                            un angle égal à la moitié de la latitude magnétique. Cette égalité ne
                            doit pas avoir lieu précisément puisque les courants terrestres ne
                            sauraient être considérés comme étant tous dans cette tangente ;
                            mais il y a, comme on sait, entre la<pb n="41" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0041_v.jpg"/> moitié de la latitude magnétique et
                            l'angle dont je viens de parler qui est le complément de l'inclinaison
                            de l'aiguille aimantée, une relation très simple qui me paraît pouvoir
                            être déduite de ma théorie par un calcul que je n'ai point encore eu le
                            temps de faire.</item>
                    </list>
        </p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p32">Après que l'action de la terre sur un circuit presque fermé est ainsi
                    analysée dans tous ses détails et toujours sans qu'il soit question d'aimant,
                    les directions de ce qu'on appelle le méridien et le parallèle magnétique se
                    trouvent déterminées par la direction que l'action du globe donne à ce circuit.
                    On est naturellement amené à construire un instrument propre à imiter tout ce
                    que produit l'action terrestre. On construit pour cela une hélice de lames de
                    cuivre ou de gros fils du même métal revêtu de soie roulés sur un cylindre de
                    carton, de manière que, toutes les spires se touchant, la soie qui les recouvre
                    empêche seule le courant électrique de passer d'une spire à la spire voisine. On
                    fait, comme<pb n="42" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0042_r.jpg"/> je l'ai expliqué ailleurs, revenir de l'hélice une portion de la
                    lame ou du fil dont elle se compose pour déterminer l'effet des projections
                    parallèles à l'axe, et que chaque spire n'agisse que comme sa projection
                    circulaire sur un plan perpendiculaire. Cette hélice ainsi construite, on la
                    fait agir sur les mêmes conducteurs qui avaient été soumis à l'action de la
                    terre et l'on montre qu'elle agit précisément comme elle dans les divers cas où
                    il y a mouvement de rotation, de révolution continue et de translation. On
                    observe aussi qu'elle attire ou repousse, suivant des circonstances faciles à
                    prévoir d'après la théorie, un conducteur dont la direction est perpendiculaire
                    à son axe et qui est susceptible de se mouvoir, soit parallèlement, soit
                    perpendiculairement à son axe.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p33">Pour obtenir les phénomènes réciproques de
                    ceux-là, on construit une hélice qui ne diffère de la précédente qu'en ce
                    qu'elle est très légère et<pb n="43" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0043_v.jpg"/> que les deux extrémités du fil dont elle se compose
                    reviennent par son axe au milieu de cet axe, sortent latéralement de l'hélice et
                    se terminent comme les extrémités de la plupart de mes conducteurs mobiles, pour
                    être mises en communication avec celles de la pile au moyen du mercure contenu
                    dans les coupes de suspension de l'appareil dont je me sers pour les expériences
                    analogues que j'ai décrites ailleurs, ou bien par une plaque de zinc et une de
                    cuivre plongeant dans l'eau acidulée sur laquelle flotte l'hélice comme dans les
                    expériences de M. <persName>Van der Heyden</persName>. Il faut alors déduire de la théorie les
                    actions que doivent exercer sur cette hélice différents conducteurs fixes et les
                    vérifier successivement. Ces actions sont précisément celles que l'on verra plus
                    tard, en continuant cette exposition de tous les phénomènes électrodynamiques,
                    être produites par les mêmes conducteurs sur un aimant dans les expériences de
                    M. <persName ref="#pers_O423">Œrsted</persName>, dans celles de Monsieur votre père et dans
                    quelques-unes des miennes. On pourra prévoir et vérifier de même les phénomènes
                    de direction et d'inclinaison produits sur cette hélice par l'action du globe
                    terrestre.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p34">On distinguera alors les deux extrémités de l'hélice en ce que l'une
                    se dirige<pb n="44" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0044_r.jpg"/> constamment au Nord et l'autre au Sud, suivant qu'elles se trouvent à
                    droite ou à gauche des courants des spires, en comparant leurs positions
                    relativement à ces courants, avec celle des pôles de la terre relativement aux
                    courants terrestres dirigés de l'Est à l'Ouest. On reconnaît aisément qu'il y a
                    identité de position à cet égard : entre l'extrémité de l'hélice qui se porte au
                    Nord et le pôle austral de la terre ; entre celle qui se porte au Sud et le pôle
                    boréal de notre globe. De là les noms de <placeName>pôle austral</placeName> de
                    l'hélice et de <placeName>pôle boréal</placeName> de l'hélice donnés à ces deux
                    extrémités.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p35">Il est temps alors de déduire de la théorie et de vérifier par
                    l'expérience, que les pôles de même nom de deux hélices se repoussent
                    mutuellement et qu'il y a attraction entre les pôles de nom contraire.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p36">On doit
                    ensuite passer aux expériences de M. <persName ref="#pers_A20">Arago</persName>, placer dans les
                    hélices les fils d'acier parallèles à leurs axes, remarquer qu'après qu'ils y
                    sont restés quelque temps les phénomènes présentés par ces hélices restent les
                    mêmes dans toutes leurs autres circonstances mais augmentent d'intensité,
                    retirer alors les fils d'acier et montrer qu'ils<pb n="45" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0045_v.jpg"/> présentent encore précisément
                    les mêmes phénomènes, tant dans l'action semblable à celle de la première hélice
                    sur les fils conducteurs pour les attirer, les repousser, les diriger et les
                    faire tourner toujours dans le même sens, comme le montrent les expériences de
                    M. <persName ref="#pers_F239">Faraday<ref xml:id="pers_F239"/>
          </persName> et celle de Sir <persName ref="#pers_D174">H. Davy</persName> sur
                    la rotation du mercure, que dans la manière dont les conducteurs agissent sur
                    une hélice mobile (c'est ici qu'on retrouve l'expérience de M.
                    <persName ref="#pers_O423">Œrsted</persName>), les actions attractives et répulsives d'un
                    conducteur sur un aimant, la révolution d'un aimant autour d'un conducteur
                    découverte par M. <persName ref="#pers_F239">Faraday<ref xml:id="pers_F239"/>
          </persName>, sa rotation sur son axe que j'ai
                    obtenue le premier : ces deux derniers mouvements pouvant être prévus d'après ma
                    théorie, dans les cas opposés où ils se produisent, comme je l'ai montré dans le
                    mémoire qui a paru dans le tome 20 des
                    <title>Annales de Chimie et de Physique</title>, pages 60 et suiv. et dans la
                    <title>Bibliothèque universelle</title> (Sciences et Arts,
                    <date when="1820-07">juillet 1820</date>). On doit montrer ensuite que la terre
                    agit sur ce fil d'acier précisément comme sur une hélice, et qu'en le présentant
                    à un autre fil d'acier préparé de la même manière, leurs extrémités situées de
                    la même manière se repoussent comme les pôles de même nom des hélices, et qu'il
                    y a de même attraction entre les extrémités d'espèces opposées.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p37">On doit alors
                    dire qu'on a donné le nom d'aimant aux morceaux d'acier, de fer, de nickel ou de
                    cobalt qui présentent ces propriétés, étendre à leurs extrémités les
                    dénominations de pôle austral, pôle boréal, données à celles des hélices, et
                    prévenir que, par l'ordre historique de la découverte des faits, ordre qui ne
                    fait rien à la manière dont ils dépendent réellement les uns des autres dans la
                    nature, on a connu les aimants bien longtemps avant la pile de
                    <persName ref="#pers_V583">Volta</persName> et les propriétés des courants électriques, parce que
                    l'on trouve des mines de fer naturellement aimantées, et qui servent à aimanter
                    des barreaux, des aiguilles, etc., précisément comme on les aimante avec les
                    courants électriques produits par la pile, en rapprochant ces deux modes
                    d'aimantation, comme je l'ai fait à la fin de l'ouvrage de M. <persName ref="#pers_B30">Babinet</persName>
                    <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P399.xml">*</ref> et dans ma
                    lettre à M.
                    <persName ref="#pers_B45">
            <choice>
              <sic>Van
                    Beck</sic> <corr>van Beek</corr>
            </choice>
          </persName>
                    insérée dans le <title>Journal de Physique</title>. En examinant plus particulièrement les
                    phénomènes que présente l'action mutuelle d'un barreau aimanté, tant sur un
                    autre barreau qui l'est aussi que sur un qui ne l'est pas encore, on est alors<pb n="46" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0046_r.jpg"/>
                    conduit aux considérations sur la formation des points conséquents, sur la
                    situation inclinée à l'axe d'un aimant des courants électriques qu'on doit
                    admettre autour de ces particules, etc. qui sont contenus dans cette lettre et
                    dans celle que j'ai écrite au mois de juin dernier à Monsieur votre père et qui
                    a paru dans la <title>Bibliothèque universelle</title>
                    (<title>Science et
                    Arts</title>, <date when-iso="1822-08-00">août 1822</date>). </p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p38">Tel est,
                    Monsieur et très cher ami, l'ordre qu'il me semble qu'on devrait suivre dans
                    cette partie de la physique, et il me semble que, s'il existait un ouvrage où
                    les faits fussent présentés dans cet ordre, on s'apercevrait tout de suite que
                    mon opinion sur la cause de ces faits et leur dépendance mutuelle est moins une
                    hypothèse qu'une exposition méthodique des phénomènes observés et des
                    conséquences qui se déduisent immédiatement de leur rapprochement. On devrait,
                    ce me semble, terminer cette exposition par la remarque décisive que, quoiqu'on
                    explique tous les phénomènes offerts par les aimants au moyen de courants
                    électriques dont toutes les analogies indiquent l'existence<pb n="47" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0047_v.jpg"/> dans ces corps, on
                    ne peut point rendre raison de tous les faits relatifs aux conducteurs
                    voltaïques, en supposant que leurs particules agissent comme des aimants situés
                    transversalement, parce qu'on voit, dans certains cas, et conformément à ma
                    théorie, l'action mutuelle de deux conducteurs produire un mouvement continu
                    toujours dans le même sens et, par conséquent, une production de force vive :
                    circonstance qui ne peut se rencontrer dans l'action mutuelle des deux
                    assemblages d'aimants de quelque manière qu'ils soient disposés, comme je l'ai
                    déjà rappelé plus haut. La discussion de la théorie de M.
                    <persName ref="#pers_F239">Faraday<ref xml:id="pers_F239"/>
          </persName>, comparée à la mienne que j'ai indiquée dans cette
                    lettre, devrait aussi trouver place ici.</p>
                <p xml:id="L1822-10-11-a-p39">J'ai été entraîné peu à peu, Monsieur
                    et très cher ami, à donner à cette lettre une étendue infiniment plus grande que
                    je ne me l'étais d'abord proposé. Je la finis enfin aujourd'hui
                    <date when-iso="1822-10-31">31 octobre</date>. Je crains à présent qu'elle ne
                    soit trouvée trop longue pour<pb n="48" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0048_r.jpg"/> être insérée, pour toutes les parties relatives à
                    la science, dans la <title>Bibliothèque universelle</title>, même en la
                    partageant entre deux numéros. Dans tous les cas vous me feriez plaisir de me
                    dire ce qu'on en jugera. Dans le cas où il faudrait l'abréger, j'aimerais que la
                    suppression tombât sur l'exposition méthodique qui en fait comme une seconde
                    partie. J'attends de votre amitié pour moi de m'écrire ce qui sera adopté par
                    les rédacteurs à cet égard. Si l'on en imprime quelque chose, je vous prierais
                    de faire toutes les corrections de style et de coupures des phrases que vous
                    jugerez convenables en relisant les épreuves ; car le temps me force à vous
                    envoyer tout cela à mesure que je l'écris et sans en rien relire ; car j'ai
                    remarqué que je ne relis jamais rien de ce que j'ai écrit comme cela sans y
                    trouver de ces sortes de corrections indispensables à faire. Vous ne sauriez me
                    rendre un plus grand service. Vous pourriez aussi y ajouter toutes les notes que
                    vous jugerez propres à rendre plus claires ou à combattre ce que j'ai pu dire
                    sur ce sujet. Je vous en remercie<pb n="49" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0049_v.jpg"/> d'avance et [vous prie] de ne pas oublier
                    d'offrir l'hommage de mon respect et de ma vive reconnaissance à M. et Mme
                    <persName ref="#pers_L333">de La Rive</persName>. Je suis retourné hier chez M.
                    <persName ref="#pers_B81">
            <persName ref="#pers_B81">Bossange<ref xml:id="pers_B81"/>
            </persName>
          <ref xml:id="pers_B81"/>
          </persName>, il
                    n'a point reçu le paquet des 300 exemplaires de la lettre à Monsieur votre père,
                    exemplaires que j'ai vus à <placeName>Genève</placeName>. Je n'y comprends plus
                    rien. En grâce, tirez-moi de cette inquiétude. Votre sincère ami et tout dévoué
                    serviteur,<lb/>
                    <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
                </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="L1822-10-11-a-div2">
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Bibliothèque de <placeName>Genève</placeName>. Cette
                    longue lettre inédite, constituant un véritable mémoire, avait été destinée à la
                    <title>Bibliothèque
                    universelle</title> où elle ne parut
                    pas, comme le montrent les regrets exprimés par <persName>Ampère</persName> le
                    <date when="1823-03-23">23 mars 1823</date> [ampere_corr_L1823-03-23-a]. L'autographe existant à la
                    Bibliothèque de <placeName>Genève</placeName> est de la main d'un copiste avec
                    des corrections de la main d'<persName>Ampère</persName>. Les notes insérées
                    entre guillemets sont celles qui figurent sur la lettre autographe.</note>
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) Le
                    mémoire de <persName ref="#pers_L333">A. de La Rive</persName>, lu à
                    <placeName>Genève</placeName> le <date when="1822-09-04">4 septembre 1822</date> (voir Mémoires d'
                    Électro-dyn., t. I, p. 308) a paru d'abord dans la
                    <title>Bibliothèque universelle</title> (t. 21, p. 29-48), puis dans les
                    <title>Annales de Chimie et de Physique</title>, t. 21, p. 24-48, enfin dans le
                    <title>Recueil des observations électrodynamiques</title>, p. 262-286, in-8°,
                    <persName>Crochard</persName>, <placeName>Paris</placeName>, 1822.
                    <persName>Ampère</persName> était à <placeName>Genève</placeName> le 4
                    septembre.</note>
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp3">(3) Lecture du <date when="1822-09-16">16 septembre 1822</date> (voir Mémoires d'Électro-dyn, p.
                    329-337, publié en 1885 sur le manuscrit).</note>
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp4">(4) Cette figure et toutes celles
                    qui seront citées dans cette lettre sont les figures de la planche jointe à
                    votre mémoire, excepté dans le cas où l'ouvrage dans lequel se trouveront les
                    figures dont j'aurai à parler sera désigné d'une manière spéciale. Si cette
                    lettre paraît dans la
                    <title>Bibliothèque
                    universelle</title> et que vous ayez la
                    bonté d'en faire tirer 300 exemplaires à mon compte, il faudrait, dans ces 300
                    exemplaires, supprimer la note 1 qui est au bas de cette page et mettre dans cet
                    endroit du texte (pl. IX, fig. 7), au lieu de (fig. 7). Cette remarque
                    s'applique aussi à un endroit de la suite de ma lettre où je cite la figure 7 de
                    votre planche.  (Note d'<persName>Ampère</persName>. Voir Mémoires d'Électrodynamique, p. 319, 322 et 327, dont
                    nous empruntons les figures pour plus de clarté, en leur laissant leurs
                    numéros.)</note>
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp5">(5) <cit>
            <quote>Ces quatre actions doivent être simplement ajoutées lorsqu'on
                    veut en avoir la résultante, parce qu'elles sont dirigées suivant les quatre
                    droites qui joignent deux à deux les milieux de mk et de kl avec ceux de pl et
                    de lq, et que ces quatre droites se confondent en une seule quand les deux
                    portions de courants électriques dont on cherche l'action mutuelle sont
                    infiniment petites.</quote>
          </cit>  (Note d'<persName>Ampère</persName>.) La figure 8 qui n'est pas dans le manuscrit, mais à
                    laquelle <persName>Ampère</persName> renvoie, se trouve à la page 322 des Mém.
                    d'Electro-dyn.</note>
                <note resp="#AMA" xml:id="corresp6">(6) Voyez la note insérée dans le cahier de
                    <date when-iso="1820-09">septembre 1820</date> du Journal de Physique. (Note
                    d'<persName>Ampère</persName>.)</note>
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp7">(7) Il vaut mieux dire paire que couples parce
                    que ce dernier mot est consacré à un autre usage en mécanique et que, dans le
                    sujet dont nous nous occupons, on est souvent dans le cas de dire que deux
                    actions d'électro-dynamique forment un couple.</note>
                <note resp="#AMA" xml:id="corresp8">(8) J'appelle angle gauche
                    celui qui est formé par deux droites qui ne se rencontrent pas, qui a pour
                    sommet la perpendiculaire commune qui mesure la plus grande distance de ces deux
                    droites. Un angle gauche est, comme on sait, mesuré par l'angle plan compris
                    entre un de ses côtés et une parallèle à l'autre côté menée par un des points du
                    premier. Le mot gauche est pris dans le sens qu'on lui donne en géométrie
                    lorsqu'on divise le genre des surfaces réglées entre trois espèces : le plan,
                    les surfaces développables et les surfaces gauches.  (Note d'<persName>Ampère</persName>.)</note>
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp9">(9) Mémoires sur
                    l'electrodynamique, t. I, p. 322.</note>
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp10">(10) Cette action se réduit à celle de kn sur
                    lq, à cause qu'il ne peut y en avoir entre kn et pl d'après ce qui a été
                    démontré dans l'endroit déjà cité des notes sur l'exposé sommaire lu à la séance
                    publique de l'<orgName>Académie des Sciences</orgName>, le
                    <date when-iso="04-03">3 avril</date> dernier.  (Note d'<persName>Ampère</persName>.)</note>
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp11">(11) Ibid., p. 327.</note>
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp12">(12)
                    <title>Annales de Chimie et de Physique</title>, t. 20, p. 398, et
                    <title>Mémoires sur
                    l'Électrodynamique</title>, t. I, p.
                    270.</note>
                <note resp="#AMA" xml:id="corresp13">(13) <pb n="32" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0032_r.jpg"/> Si, après avoir changé le sens du courant dans l'un des fils on le
                    change aussi dans l'autre, la répulsion qui, par le premier changement, avait
                    pris la place de l'attraction sera, par la même raison, remplacée à son tour par
                    l'attraction, en sorte que l'action redeviendra telle qu'elle était d'abord. On
                    voit de même que, quand les fils se repoussent, si l'on change la direction du
                    courant dans l'un d'eux, l'action devient attractive et qu'elle redevient
                    répulsive quand on le change aussi pour l'autre. Or, toutes les fois que deux
                    portions d'un même circuit, l'une fixe et l'autre mobile, agissent l'une sur
                    l'autre, on change à la fois le sens du courant dans tous les deux quand on fait
                    communiquer par chaque extrémité du circuit avec celle de la pile qui
                    communiquait auparavant avec l'autre extrémité du même circuit ; ce double
                    changement n'en produit aucun, d'après ce que je viens de dire, <supplied>sur </supplied>l'action
                    mutuelle des deux parties et le mouvement de la partie mobile reste par
                    conséquent le même ; ce qu'on observe en effet constamment. Mais cette remarque
                    si simple devient très importante<pb n="33" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0033_v.jpg"/> pour distinguer sur-le-champ les mouvements
                    produits <supplied>sur</supplied> le conducteur mobile par l'action des parties fixes du circuit,
                    des mouvements qui pourraient lui être imprimés par la pile elle-même, le globe
                    terrestre ou un aimant. Il suffit pour cela de renverser ces communications
                    entre les deux extrémités du circuit et celles de la pile : les mouvements dus à
                    l'action des diverses parties de ce circuit restent les mêmes et ceux qui
                    seraient produits par l'action de la pile, de la terre ou d'un aimant ont à
                    l'instant lieu en sens contraire. (Note d'<persName>Ampère</persName>.)</note>
                <note resp="#AMA" xml:id="corresp14">(14)
                    J'ai vu tourner le conducteur mobile de cette expérience très rapidement par la
                    seule action terrestre dans une expérience faite il y a quelques jours, en
                    employant une pile de douze paires chacun d'un pied carré et le conducteur
                    mobile à couronne dans lequel j'ai supprimé les branches verticales. (Note
                    d'<persName>Ampère</persName>.)</note>
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp15">(15) Mémoire sur l'Électrodynamique, p. 319.</note>
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp16"> (16) Planche reproduite en fac-similé dans les Mémoires sur l'Électrodynamique,
                    tome 2. </note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>