<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 626</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1822-08-28-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 597-598</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L626</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L626manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>Suisse</country>
                        <settlement>Genève</settlement>
                        <institution>Bibliothèque de Genève</institution>
                        <idno>Ms 2311, f. 31</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1822-08-28">28 août 1822</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_L1266" type="adressee">La Rive, Gaspard de</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1822-08-28-a">
      <body>
         <div xml:id="L1822-08-28-a-div1">
            <opener>
          <placeName>Lyon</placeName>
          <date when="1822-08-28">28 août 1822</date>
        </opener>
            <opener>Monsieur,</opener>
            <p xml:id="L1822-08-28-a-p1"> j'ai reçu votre aimable lettre du <date when="1822-08-23">23</date> de ce mois. J'ai mille remerciements à
               vous faire de la peine que vous avez prise de vérifier les numéros des pages des 300
               exemplaires tirés à part pour mon Recueil de la lettre insérée dans la <title>Bibliothèque
               universelle</title>.</p>
            <p xml:id="L1822-08-28-a-p2">Je vais écrire à mon imprimeur que le numéro dont il a besoin pour sa
               première page est 260. Au reste, cela se trouve moins pressé que je ne le croyais en
               vous écrivant, parce que j'ai appris il y a quelques jours que le morceau que j'avais
               laissé à mon départ de <placeName>Paris</placeName> à M. <persName ref="#pers_A20">Arago</persName> et que je croyais composé depuis longtemps ne
               l'était pas encore à l'époque où l'on m'a écrit sur ce sujet.</p>
            <p xml:id="L1822-08-28-a-p3">Je n'en ai pas moins de
               reconnaissance pour le service que vous m'avez rendu, mais j'en éprouve une bien plus
               vive encore de l'offre obligeante que vous me faites de demeurer à votre campagne
               pendant le peu de jours que je pense rester à <placeName>Genève</placeName>. J'ai été extrêmement touché de
               cette nouvelle preuve de l'amitié que vous voulez bien avoir pour moi. Je crains
               qu'il n'y ait de l'indiscrétion à l'accepter ; cependant je me fais une si douce idée
               de vous voir plus souvent pendant ce peu de temps, de pouvoir causer plus librement
               avec vous, Monsieur, du sujet de nos communes recherches, de pouvoir ainsi vous
               communiquer toutes mes idées et les éclairer ou les rectifier par les vôtres, que je
               ne saurais me résoudre à refuser un arrangement aussi agréable pour moi.</p>
            <p xml:id="L1822-08-28-a-p4">J'espère
               qu'en retour, dans le cas où j'aurais un jour le bonheur de vous voir faire un voyage
               à <placeName>Paris</placeName>, vous ne choisiriez pas un autre logement que celui que j'occupe, où vous
               auriez une chambre entièrement indépendante et toutes les facilités que je pourrais y
               joindre pour que vous vous y trouvassiez aussi bien qu'il me serait possible.
               Aussitôt votre lettre reçue, j'ai été arrêter ma place à la voiture à quatre places
               de <placeName>Lyon</placeName> à <placeName>Genève</placeName> de M. <persName ref="no-index">Gaillard</persName>. J'ai fixé mon départ à 2 heures après-midi le
               dimanche 1er septembre et j'arriverai le lundi 2 septembre vers 4 heures du soir à
               <placeName>Genève</placeName>, d'après ce qu'on m'a dit au bureau de cette voiture. Je me rendrai en
               arrivant à <placeName>Genève</placeName> à l'adresse que vous me donnez <placeName>rue de l'Hôtel-de-Ville, n° 80</placeName>.</p>
            <p xml:id="L1822-08-28-a-p5">J'ai
               été bien sensible au souvenir de MM. <persName ref="#pers_P450">Pictet</persName> et de <persName ref="#pers_C119">Candolle</persName>. Si vous les voyez avant
               que je sois à <placeName>Genève</placeName>, je vous prie de leur exprimer tous les sentiments que je leur
               ai voués. Quant aux 300 exemplaires, je les emporterai avec moi ; je crois qu'il me
               sera plus facile de le faire s'ils sont pliés parce qu'alors je pourrais les mettre
               dans mon porte-manteau. Comment vous exprimer, Monsieur, toute ma reconnaissance ? Je
               le ferai mieux lundi prochain de vive voix. Permettez-moi seulement de vous assurer
               de la haute estime due autant à votre personne qu'à vos nombreux travaux dans les
               sciences et de la bien sincère amitié de celui qui sera toujours votre tout dévoué,<lb/>
               <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </p>
            <closer>A monsieur <persName ref="#pers_L1266">de La Rive</persName>, professeur de chimie à l'<orgName>Académie</orgName>, etc., <placeName>rue de
               l'Hôtel-de-Ville, n°80</placeName>, à <placeName>Genève</placeName> (Confédération helvétique)</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1822-08-28-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Bibliothèque publique et universitaire de <placeName>Genève</placeName>. Déjà
               publié partiellement par <persName ref="no-index">L. SORET</persName>, <persName ref="#pers_L1266">De La Rive</persName>, p. 251.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>