<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 624</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1822-08-20-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 594-595</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L624</idno>
        </biblStruct>
            
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1822-08-20">20 août
                        1822</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Roux-Bordier, Jacques</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1822-08-20-a">
      <body>
         <div xml:id="L1822-08-20-a-div1">
            <opener>
          <date when="1822-08-20">[Vers le <date when="1822-08-20">20 août 1822</date>]</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1822-08-20-a-p1">Mon bien cher ami, en allant passer deux jours à <placeName>Genève</placeName>, je vous verrai d'abord, puis
               MM. <persName>de La Rive</persName>, <persName>Pictet</persName>, <persName>de Candolle</persName> et tant d'autres hommes éminents dans les
               sciences. J'ai rencontré ici le fils d'un de vos compatriotes, le <persName>Dr Cointet</persName>, qui a
               fait la plus belle découverte en médecine depuis celle de <persName>Jenner</persName>, en appliquant
               l'iode à la guérison des scrofuleux <gap reason="lacune_CGA"/>
        </p>
            <p xml:id="L1822-08-20-a-p2">J'aurais eu
               grand plaisir à causer avec vous de vos projets d'expériences, même de vos objections
               contre les vérités fondamentales de la physique et de la chimie. Rien n'est plus
               amusant en conversation pour animer les discussions ; mais à quoi bon rédiger ces
               objections, par exemple à l'égard de la chimie actuelle, que vous prétendez
               dangereuse pour la science chimique, tandis qu'elle la constitue ? Je vois bien que
               nous nous accorderions là-dessus à peu près comme en politique ; mais nous aurions
               disputé avec un charme inexprimable. Et puis, je vous aurais raconté ce qu'a fait
               <persName>Dulong</persName> sur la détermination du nombre des atomes déterminés par les chaleurs
               spécifiques qui sont proportionnelles à ces nombres, et le travail sur les formes et
               l'arrangement des atomes, dont j'ai publié une esquisse, il y a six ans, dans les
               <title>Annales de Chimie</title> et dans celles des Mines, mais qui, tout changé et étendu à une
               infinité de nouvelles combinaisons, fait à présent prévoir d'avance, d'après
               l'arrangement des atomes dans les particules des corps simples, les proportions de
               combinaisons dans tous les corps composés.</p>
            <p xml:id="L1822-08-20-a-p3">Il faudrait savoir au juste comme vous
               entendez l'affinité que vous appelez électrogalvanique (j'aimerais autant dire :
               électro-électrique ou galvano-galvanique) pour pouvoir répondre à la question que
               vous me faites sur ce sujet.</p>
            <p xml:id="L1822-08-20-a-p4">Vous me dites qu'on n'a pas posé des bases claires sur
               la question des grandes et des petites propriétés. En venant à <placeName>Lyon</placeName>, vous auriez vu
               si les bases que j'établis ne sont pas claires : mais comment les exposer dans une
               lettre ? Et puis à quoi bon s'occuper de ces choses où l'on ne peut rien, mais qui
               n'en iront pas moins peu à peu, comme le christianisme avant <persName>Constantin</persName>, en dépit
               d'<persName>Alexandre Julien</persName> ?</p>
            <p xml:id="L1822-08-20-a-p5">Le système psychologique dont vous me parlez et que vous trouvez
               effrayant, est un pas rétrograde tendant à ramener d'anciens systèmes aussi aisés à
               faire <supplied>revivre</supplied> que le rétablissement du gouvernement féodal. C'est <persName>Spinoza</persName> gentiment
               recrépi. Vous ne vous êtes pas trompé en vous apercevant de l'adresse avec laquelle
               on cherche à lier à la découverte d’Œrsted les faits sur les actions des courants
               électriques entre eux et avec le globe terrestre ; ils en sont tout à fait
               indépendants puisqu'il n'y est point question d'aimant, dont cette découverte a été
               seulement l'occasion.</p>
            <p xml:id="L1822-08-20-a-p6">Je vais bien à présent au physique ; au moral, je suis furieux
               d'indignation, et me console tant que je peux avec l'électricité produisant tous les
               phénomènes magnétiques, la figure des particules des corps déterminant toutes les
               lois de leurs combinaisons, et la solution complète du grand problème de
               l'objectivité, solution dont je vous ai parlé tant de fois depuis 18 ans, que je n'ai
               fait depuis qu'éclaircir et compléter.</p>
            <p xml:id="L1822-08-20-a-p7">Vous ne sauriez croire le plaisir que j'aurais
               à vous voir et combien je vous aime, quoique vous vous amusiez à prendre à chaque
               instant le contre-pied de tout ce qui m'est démontré, pour en faire vos opinions
               favorites. Que vous feriez une belle chose si vous trouviez la cause de cette
               opposition ! L'expliquerez-vous par la cranologie, le lavatérisme ou parce que nous
               descendrions de deux races différentes du genre humain ? Serais-je un
               Sanscritoceltique venu en <placeName>Europe</placeName> du <placeName>
            <choice>
              <sic>Thibet</sic> <corr>Tibet</corr>
            </choice>
          </placeName> par le Nord, et vous un Araméen descendu
               d'abord du <placeName>Caucase</placeName> dans l'<placeName>Asie Mineure</placeName> ?</p>
            <p xml:id="L1822-08-20-a-p8">Adieu, mon excellent ami, à vous pour la
               vie.<lb/> <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1822-08-20-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) D'après Mme <persName>Cheuvreux</persName> p. 198, qui a daté arbitrairement du
               <date when="1821-10-12">12 octobre 1821</date>. <persName>Roux-Bordier</persName> a dû mourir vers <date when-iso="1823">1823</date>. <persName>Bredin</persName> parle de son souvenir le
               <date when="1824-07-18">18 juillet 1824</date>.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>