<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 997</title>
                <author>Sollier</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1826-10-08-b">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 153</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L997</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_S1754" type="sender">Sollier</persName>
          <date when-iso="1826-10-08">
                <supplied>8 octobre 1826</supplied>
              </date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1826-10-08-b">
        <body>
            <div xml:id="L1826-10-08-b-div1">
                <opener>
          Du <date when="1826-10-08">8 <choice>
              <abbr>8bre</abbr> <expan>octobre</expan>
            </choice> 1826</date>
        </opener>
                <opener>
          <pb n="1" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_153_0001_r.jpg"/> Monsieur,</opener>
                <p xml:id="L1826-10-08-b-p1"> Je vous l'ai dit, en fait de sciences physiques je suis un barbare, un
                    vrai Kalmuck. J'en avais peut-être l'instinct comme vous en avez le génie,
                    mais il m'eût fallu de l'instruction et à vingt ans je ne savais pas écrire ; eh
                    puis imaginez une vie tourmentée par tous les orages du cœur et les douleurs de
                    la misère... J'aimais surtout les choses d'invention, il m'a souvent semblé
                    qu'on m'avait volé mes idées... Cela n'est pas étonnant, puisque la Science
                    s'accroît de ses propres progrès. Je vais vous donner celle dont je vous ai
                    parlé, et dont je me serais déjà occupé il y a longtemps si ma situation eût été
                    stationnaire.</p>
                <p xml:id="L1826-10-08-b-p2">
          <pb n="2" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_153_0002_v.jpg"/> Il s'agit de faire un cerf-volant de taffetas ; d'avoir un cordon
                    de passementerie en cuivre qui ne peut manquer d'être un bon conducteur ; de
                    placer à la distance de 200 ou 300 toises de l'instrument, des crochets en
                    verre qui intercepteront le fluide pour le faire entrer dans des condensateurs,
                    assez faibles pour faire explosion, et donner la mesure de l'intensité du fluide
                    dans la [nuée].</p>
                <p xml:id="L1826-10-08-b-p3">Je vois qu'on pourrait élever le rayon d'inclinaison de la
                    corde, qui ordinairement n'est guère au dessus de 45 degrés en admettant qu'il
                    soit possible d'adapter un second cerf-volant à une grande distance du premier
                    et au même cordon. Mais maintenu dans une position qui déterminât l'élévation du
                    rayon de quelques degrés, il est évident qu'en obtenant le résultat, on pourrait
                    plonger, dans la nuée en temps d'orage et apprécier le degré d'intensité <cb/>
                    électrique.</p>
                <p xml:id="L1826-10-08-b-p4">C'est monsieur <persName ref="#pers_R754">Robertson</persName> qui m'a invité à vous prier de me faire
                    assister à l'une de vos expériences. Je n'osais point supposer que vous eussiez
                    eu l'extrême bonté de venir me prendre dans ma <placeName>Chartreuse</placeName> pour me faire cet
                    honneur et ce plaisir. J'en ai été vivement touché et je ne l'oublierai jamais.
                    A propos de <persName ref="#pers_R754">Robertson</persName>, je lui ai dit que s'il trouvait un moyen de donner une
                    action horizontale au ballon, le problème des voyages aériens était résolu. J'ai
                    ajouté que je ne trouvais rien de plus facile... et je persiste après plus d'un
                    examen.</p>
                <p xml:id="L1826-10-08-b-p5">Je crois donc qu'il peut exister un moteur pour voyager en temps calme.
                    Il est constant qu'ici, ni les voiles, ni les rames, ni les rouages à aubes ou à
                    engrenages mécaniques ne nous peuvent être d'aucune utilité parce que nous
                    manquons de base et que nos moyens s'appuient sur un moteur dont nous sommes
                    le jouet. Mais l'oiseau vole bien, et presque toujours dans le sens horizontal ?
                    Eh bien, faisons comme lui. Il ne présente à l'air, dans son action de
                    progression, que le tranchant de sa voile, ayons aussi une <pb n="3" facs="#ACAS_CRHST_AMP_08_153_0003_v.jpg"/> voile dont nous ne
                    présentions que le tranchant, pendant la reprise d'action, et qui se déploie par
                    un mouvement régulier et alternatif de va-et-vient, soit que cette voile soit en
                    forme de parachute, ou par un déploiement carré.</p>
                <p xml:id="L1826-10-08-b-p6">Je ne fais nul doute qu'il ne
                    soit très praticable d'établir ce mécanisme d'une manière très simple et d'une
                    exécution facile, car je ne conçois guère que des choses possibles, malgré mon
                    inquiétude d'esprit.</p>
                <p xml:id="L1826-10-08-b-p7">J'aurai peut-être encore l'honneur de vous présenter mes
                    respects et mon admiration un de ces jours que vous fructifiez en rivalisant
                    avec le Créateur...</p>
                <p xml:id="L1826-10-08-b-p8">
          <persName ref="#pers_S1754">Sollier</persName>,<lb/>
                    employé au bureau de la fourrière, Rue Mazarine
                    n°29.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>