<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 894</title>
            <author>Pictet, Marc-Auguste</author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1814-11-24-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>Pictet</surname>
                     <forename>Marc-Auguste</forename>
                  </author>
                  <editor>
                     <surname>Sigrist</surname>
                     <forename>René</forename>
                  </editor>
                  <title>Correspondance. Sciences et techniques, t. II Les correspondants
                     français</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Genève</pubPlace>
                     <publisher>Slatkine</publisher>
                     <date when="1998">1998</date>
                     <biblScope type="pp">p. 40-41</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L894</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L894manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>Suisse</country>
                        <settlement>Genève</settlement>
                        <institution>Bibliothèque de Genève</institution>
                        <repository>Dossiers Ouverts Autographes</repository>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_P450" type="sender">Pictet, Marc-Auguste</persName>
          <date when-iso="1814-11-24">24 novembre
                  1814</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1814-11-24-a">
      <body>
         <div xml:id="L1814-11-24-a-div1">
            <opener>
         <placeName>Genève</placeName>, <date when="1814-11-24">24 novembre [1814]</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1814-11-24-a-p1">En vous écrivant il y a un mois, mon très excellent collègue et ami, je vous disais
               que vous pouvez vous considérer déjà comme membre d'une Société qui tiendrait à grand
               honneur de vous posséder à ce titre. C'est ce soir même, qu'au scrutin secret, vous
               avez été reçu à l'unanimité. Résultat qu'on pouvait aisément deviner. Je vous
               enverrai par la première occasion d'ami, votre diplôme qui sera signé par le
               Président du jour (notre ami le Prof.<persName> Prevost</persName>) et par le Secrétaire perpétuel
               <persName ref="#pers_C843">Colladon</persName> <ref target="#corresp1">(1)</ref>, le célèbre faiseur de l'eau cordiale, ce qui est de bonne augure <ref target="#corresp2">(2)</ref>.</p>
            <p xml:id="L1814-11-24-a-p2">
               J'ai eu <choice>
            <sic>récement</sic> <corr>récemment</corr>
          </choice>, par <persName ref="#pers_G886">Mme Gautier</persName>, des nouvelles récentes de notre excellent ami
               <persName ref="#pers_D272">Degérando</persName>. Il lui témoigna pour moi un intérêt dont je suis fort touché. Il paraît
               croire que je ferai bien de me rendre actuellement ou prochainement à <placeName>Paris</placeName>. Je ne
               sais s'il a à cet égard des données bien sûres. Je ne voudrais rompre l'instatu quo,
               qui m'a été comme prescrit par notre chef qu'à bonnes enseignes, et aussi la parfaite
               certitude que je ne ferai rien que de convenable et ne fût conforme à ses vues
               bienveillantes sur moi ; or cette certitude, je ne l'ai pas, et ne puis l'avoir que
               lorsqu'il m'appellera, directement ou indirectement. S'il ne veut pas m'écrire, il a
               mille moyens pour me faire savoir ses intentions par un tiers. Or aucun de ceux qui
               sont entre lui et moi ne me tient ce langage ; je crains que notre ami ne juge
               d'après des aperçus généraux qui ne s'appliquent pas à mon cas particulier. Parlons
               d'autre chose. Je me rappelle fort bien que vous êtes la première personne qui m'avez
               fait connaître l'Iode, dans un charmant dîner d'amis chez vous à la campagne. J'en
               conclus (peut-être un peu légèrement) qu'il vous serait possible de m'en procurer une
               petite quantité, et seulement de quoi faire quelques expériences de cours, et non de
               recherche, car que reste-t-il à glaner après <persName ref="#pers_G269">Gay-Lussac</persName> et <persName ref="#pers_D174">Davy</persName> sur cette singulière
               substance ? Si cela vous est possible, veuillez remettre le petit flacon, si petit
               que vous voudrez, à notre brave collègue <persName ref="#pers_M895">Marignié</persName>, rue Duphot, (bureau de la petite
               porte) qui trouvera sûrement l'occasion de me le faire parvenir en sûreté.</p>
            <p xml:id="L1814-11-24-a-p3">J'ai un
               autre motif pour ne pas entreprendre légèrement le voyage de <placeName>Paris</placeName>, c'est que je
               compte commencer le mois prochain mon Cours particulier de Phys<ex>yque</ex> exp<ex>érimentale</ex> qui me vaut au
               moins mille écus <ref target="#corresp3">(3)</ref>, tous frais faits. On ne trouve pas tous les jours à gagner
               pareille somme ; et il n'y a pour cela que la saison où nous entrons. Cependant, s'il
               fallait partir, je n'hésiterais pas. Adieu cher et excellent collègue. Si je n'ai pas
               en <date when-iso="1814-00-00">1814</date> le bonheur de vous embrasser, vous ne m'échapperez pas en <date when-iso="1815-00-00">1815</date>. Nous venons
               d'avoir une excellente visite de notre jadis Préfet, M. <persName ref="#pers_C120">Capelle</persName> <ref target="#corresp4">(4)</ref>, qui paraît être
               demeuré notre ami. Nous l'avons accueilli de notre mieux.</p>
            <p xml:id="L1814-11-24-a-p4">Recevez l'expression de mon
               dévouement le plus entier, et de mon attachement bien sincère. <lb/>
               <persName ref="#pers_P450">Pictet</persName>
        </p>
            <closer>à Monsieur <persName>Ampère</persName>, Inspecteur général de l'<orgName>université de <placeName>France</placeName>
          </orgName>, palais de
               l'université, <placeName>Paris</placeName> </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1814-11-24-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Le pharmacien, chimiste et botaniste <persName ref="#pers_C843">Jean-Antoine Colladon</persName>
               (<date from-iso="1755-00-00" to-iso="1830-00-00">1755-1830</date>) exerçait depuis <date when-iso="1810-00-00">1810</date> les fonctions de secrétaire de la <orgName>Société de
               Physique et d'Histoire naturelle</orgName>. Il était l'auteur de nombreux travaux inédits,
               notamment sur les hybridations végétales et les croisements de souris d'espèces
               différentes.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) L'eau cordiale était une préparation aux vertus toniques, et
               apparemment au goût de mélisse, dont le succès fut considérable à la fin du XVIIIe
               siècle. Vendue dans de petits flacons carrés à long col d'environ 2 dl (7 onces),
               elle était offerte par les autorités de l'ancienne République de <placeName>Genève</placeName> à leurs hôtes
               de marque. La formule de ce breuvage, mise au point dans la première moitié du XVIIe
               siècle par le médecin genevois <persName>Théodore Turquet de Mayerne</persName> (<date from-iso="1573-00-00" to-iso="1655-00-00">1573-1655</date>), s'était
               ensuite transmise comme un secret par plusieurs générations de pharmaciens <persName ref="#pers_C843">Colladon</persName>.
               Elle fut d’ailleurs souvent imitée.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp3">(3) Soit 125 louis, ou près de 6500 florins, soit
               un peu plus de deux fois le traitement annuel d'un professeur à l'Académie de <placeName>Genève</placeName>.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp4">(4) <persName>Guillaume Antoine Benoît, baron Capelle</persName> (<date from-iso="1775" to-iso="1843">1775-1843</date>), avait exercé les fonctions
               de préfet du <placeName>Léman</placeName> du <date from="1810-11-30" to="1813-12-30">30 novembre 1810 au 30 décembre 1813</date>. <persName ref="#pers_B73">Napoléon</persName> l'avait fait
               emprisonner pour avoir abandonné <placeName>Genève</placeName> sans combattre.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>