<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 482</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
               <forename>André-Marie</forename>
               <surname>Ampère</surname>
            </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des sciences</affiliation>
               </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
               <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
               <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
            </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1814-06-00-A">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
                  </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 478-479-480</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L482</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L482manuscrit">
                  <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 340</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Six pages in-4°, sans adresse.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1814-06-00">juin 1814</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
            <date when="2014-07">juillet 2014</date>
            <name>Philippe Pons</name>
            <name>Aude Coustumer</name>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1814-06-00-A">
      <body>
         <div>
            <opener>
               <date when-iso="1814-06">[Fin juin 1814]</date>
            </opener>
            <p>Combien ta lettre du <date when="1814-06-26">26 juin</date> que je viens de recevoir,
               m'a douloureusement affecté ! Mon pauvre ami, cette affreuse disposition de l'âme à
               souffrir de tout ce qui m'a tant tourmenté s'est emparée de ton âme ! Moi, du moins,
               j'avais à me reprocher de m'être attiré mes peines ; mais toi, qu'as-tu fait pour
               souffrir aussi ? Dans mes dernières douleurs, je maudissais mon sort ; mais je ne
               pouvais m'indigner qu'il m'eût enlevé, pour le reste de ma vie, le bonheur de me
               consacrer à une existence à laquelle je n'avais aucun droit. La punition était
               affreuse sans être injuste ; mais toi !... Non, mon ami, il est affreux que les
               égoïstes et les êtres avilis soient seuls heureux sur la terre. Je t'ai parlé
               d'<persName>Augustin Périer</persName>... et toi aussi, <persName>Bredin</persName> !
               Voilà ce qui m'indigne et me révolte. C'est un tourment inexprimable pour moi d'y
               penser seulement ! Je me sens des élans vers une autre existence qui sont mêlés de
               tant de sentiments opposés que je ne saurais dire si c'est un bien ou une peine de
               les éprouver ; mais ils flétrissent tout ce qui adoucirait celle-ci. Comment
               peut-elle être si longue en s'écoulant avec cette inconcevable rapidité ? Déjà plus
               de trois mois depuis le <date when="1814-03-14">14 mars</date>, et le souvenir en est
               toujours là ! Rien ne peut écarter ce fantôme de ma pensée ; il n'a fait que
               traverser l'existence, et la mienne durera encore longtemps. Je voudrais savoir ce
               que l'homme éprouve à l'entrée de la vie. Sont-ce des tourments indicibles ou des
               jouissances dont nous ne pouvons nous faire une idée ? Une rage de dents qui me
               déchire depuis trois jours m'ôte l'usage de la réflexion. Je m'efforce en vain de
               travailler. <title>L'<placeName>Allemagne</placeName>
          </title>
               <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P137.xml">*</ref> m'a soulagé, je
               n'en ai lu de suite que le troisième volume. Je t'en prie, lis-le tout et parle-m'en
               si tu peux m'écrire un peu en détail : de celui-là seulement.
               <persName>Camille</persName> a les deux ouvrages de <persName>B. [Benjamin]
               Constant</persName>
               <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P420.xml">*</ref>
               <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P189.xml">*</ref> ; demande-les
               lui à emprunter, je t'en prie en grâce. <persName>Périsse</persName> te remettra deux
               petits volumes que je me suis procurés pour que quelqu'un pût les sentir et les
               admirer. La première personne à qui je les ai prêtés les a trouvés ennuyeux et
               insensés. Cela m'a fait un mal inexprimable. Ils sont à toi à condition que tu les
               lises et que tu m'en parles. Si tu peux, lis-les avec d'autres et que je sache sur
               qui ils font une impression semblable à celle que j'ai ressentie, sur qui ils en font
               une toute opposée. Pense, cher ami, pense qu'il serait peut-être possible que je
               passasse cet automne quelque temps avec toi ! Cette idée est comme un baume pour les
               blessures de mon cœur. Que je serais heureux si elle pouvait mêler quelques charmes à
               tes peines ! Ah, cela est encore plus qu'incertain. D'ailleurs, te l'avouerai-je, je
               ne me déterminerai à passer quelques mois loin de <placeName>Paris</placeName> que si
               je peux faire cadrer cela avec les travaux qui me restent pour seul but de mon
               existence. Il faut que j'aie la certitude de pouvoir y parler de psychologie, et cela
               n'est pas facile à <placeName>Lyon</placeName>. Ce n'est plus sur le tableau, etc. Il
               reste à présent comme il est, je ne m'en occupe plus. C'est sur ma théorie des
               relations, de l'existence, des connaissances subjectives et objectives, et de la
               moralité absolue que j'ai besoin de discuter comme toi, de voyager ; j'irais chercher
               au bout du monde quelqu'un qui voulût en parler avec moi. Ainsi, si tu veux me voir
               cet automne, il faut d'abord t'assurer d'un auditeur bénévole. C'est la condition
                  <foreign xml:lang="lat">sine qua non</foreign> ; il faut que j'aie une certitude
               complète d'en pouvoir parler au moins quatre après-dîners par semaine et en écrire le
               reste du temps, avec la certitude d'être lu à mesure pour me donner le courage
               d'écrire. J'écrirais moi-même ce que j'aurais expliqué la veille ; mais il faudrait
               que je fusse sûr qu'après m'avoir bien compris, on pût prononcer si ce qui est écrit
               est suffisamment clair pour être imprimé ; sans cela, je ne ferai jamais rien, et
               cette pensée me désespère au point de désirer dans certains moments la fin de mon
               existence pour ne plus sentir cette douleur de l'avoir sans en retirer aucun avantage
               pour moi, ni pour les autres. Voilà, j'ai peur, la plus folle de toutes mes idées
               d'exécution saisies avec tant d'ardeur et qui ont toujours échoué ! Mais, si tu la
               juges telle, je m'y attache si fort, qu'il faut vite que tu m'écrives pour m'en
               dissuader. Mes pauvres mathématiques en souffriraient peut-être sans cela autant
               qu'elles me font souffrir. Je voudrais que le ridicule t'en frappât tellement que tu
               en pusses bien rire pour t'égayer ; mais j'aimerais mieux que tu prisses une sorte
               d'enthousiasme pour un projet qui me rendrait la vie, et laisserait un ouvrage
               peut-être important sur la terre... Voilà qu'on a besoin de moi ; il faut te
               quitter ! Adieu, adieu, <persName>Bredin</persName>, ton ami t'embrasse. écris-moi et
               tâche de rouvrir ton âme aux impressions qui en ont fait le charme tant de fois !
               Peut-être auprès l'un de l'autre retrouverions-nous quelques sentiments divins comme
               ceux d'autrefois. Ah, mon ami ! quel sort impitoyable nous a ainsi séparés pour nous
               accabler de douleurs que l'autre ne pût pas soulager en les partageant ! Adieu,
               aime-moi comme je t'aime ! Pense à moi comme je pense sans cesse à toi, et surtout
               écris-moi ! Je t'embrasse mille fois de toute mon âme.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Six pages in-4°, sans adresse.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>