<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 365</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
               <forename>André-Marie</forename>
               <surname>Ampère</surname>
            </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
               </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des sciences</affiliation>
               </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
               <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
               <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
            </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1810-09-00-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
                  </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">I.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 353-354-355</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L365</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L365manuscrit">
                  <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Lyon</settlement>
                        <institution>Bibliothèque municipale</institution>
                        <repository>fonds Charavay</repository>
                        <idno>Recueil A. 1, folios 84 et 85. [note de Louis DE LAUNAY]</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages 25 x 20 sans souscription ni date. [note de Louis DE
                           LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1810-09-00">septembre 1810</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Degérando, Joseph-Marie</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
            <date when="2014-07">juillet 2014</date>
            <name>Philippe Pons</name>
            <name>Aude Coustumer</name>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1810-09-00-a">
      <body>
         <div xml:id="L1810-09-00-a-div1">
            <opener>
               <date when-iso="1810-09">[Septembre 1810]</date>
            </opener>
            <p xml:id="L1810-09-00-a-p1">Mon cher et respectable ami, Je ne vous ai point écrit depuis la lettre dont Monsieur
               votre frère eut la bonté de se charger à <placeName>Gap</placeName>. Que de fois
               depuis cette époque je me suis reproché mon silence ! Mais je craignais toujours
               d'abuser d'un temps aussi précieux que le vôtre. Qu'avais-je à vous dire qu'à
               chercher à vous peindre les sentiments de cette amitié si vive et si pure, de cette
               reconnaissance dont mon cœur sera plein toute ma vie. Ah, je sais que vous les
               connaissez, ces sentiments et que je ne puis qu'en affaiblir l'expression en
               cherchant à les peindre sur le froid papier. En vous disant à quel point je désirais
               votre retour, je ne pourrais que remettre devant vos yeux la longue durée qui devait
               s'écouler avant que vous fussiez réuni à <persName ref="#pers_D1566">Mme Degérando</persName> et à vos
               enfants. Avec quelle douce satisfaction j'ai vu le nouveau gage de votre bonheur à
               venir caressé et nourri par sa mère !</p>
            <p xml:id="L1810-09-00-a-p2">Enfin, le terme approche où vous serez rendu à
               des objets si chers et aux tendres amis qui vous regrettent à
               <placeName>Paris</placeName>. Parmi eux, nul ne désire plus que moi de vous revoir.
               Nul ne fait des vœux plus ardents pour qu'à votre retour vous trouviez quelque
               dédommagement des peines qu'a dû vous faire éprouver la séparation des personnes que
               vous aimez le mieux et d'un fils qui vous est si cher. Vous le trouverez bien grandi
               et ayant l'air de jouir d'une meilleure santé qu'à l'époque de votre départ.</p>
            <p xml:id="L1810-09-00-a-p3">On m'a
               fait espérer que vous seriez ici dans six semaines. Si j'en avais une entière
               certitude, je serais trop heureux. La nomination de M.
               <persName ref="#pers_M1173">
            <choice>
              <sic>Maine Biran</sic> <corr>Maine de Biran</corr>
            </choice>
          </persName>
               au corps législatif m'a fait un bien grand plaisir. Après votre retour
               à<placeName> Paris</placeName>, rien ne peut m'en faire davantage que de l'y voir
               fixé. Pourquoi faut-il que, tous trois pleins d'amour pour un genre de recherches
               malheureusement si peu suivi aujourd'hui, les circonstances nous tiennent depuis
               plusieurs années si loin les uns des autres. Je m'en suis toujours occupé depuis de
               ce sujet si chéri d'études et de travaux, dont on trouve tous les matériaux en
               soi-même. J'ai vu plusieurs fois, et à <placeName>Genève</placeName> pendant ma
               tournée <ref target="#corresp2">(2)</ref> et à <placeName>Lyon</placeName>, et ici où il n'a fait
               malheureusement qu'un court séjour, M. <persName ref="#pers_P450">Pictet</persName> dont nous avons
               parlé lorsque nous pensions à rendre plus utile une science trop livrée à la
               spéculation. Je ne sais si M. <persName ref="#pers_J318">Camille</persName> vous a parlé
               d'une réunion qu'il me procura à <placeName>Lyon</placeName> avec M.
               <persName ref="#pers_P450">Pictet</persName>... Eh bien ! ces moments ont passé avec la même rapidité
               que les autres, que toute la vie, et nous voilà aussi tous séparés les uns des
               autres ! J'espère cependant que vous amènerez M. <persName ref="#pers_J318">Camille</persName> avec
               vous passer quelque temps à<placeName> Paris</placeName>. Ce serait pour moi un grand
               surcroît de jouissances. Nous avons laissé à moitié des discussions bien
               intéressantes entamées à <placeName>Lyon</placeName>. J'ai aussi fait connaissance
               avec un métaphysicien de <placeName>Grenoble</placeName> que M. Scipion
               <persName ref="#pers_P440">Périer</persName> connaît beaucoup. J'ai rapporté de mes conversations avec
               lui une haute idée de cet homme. C'est M. <persName ref="#pers_P1651">Planta</persName>, inspecteur de
               cette <orgName>Académie</orgName>.</p>
            <p xml:id="L1810-09-00-a-p4">La dernière fois que j'ai eu l'honneur de voir
               <persName ref="#pers_D1566">Mme Degérando</persName>, elle était incommodée et souffrante. Depuis, on
               m'a dit qu'elle se trouvait mieux et qu'elle était sortie quand je me suis présenté,
               ce qui me fait espérer qu'elle est réellement mieux. M.M. <persName ref="#pers_M410">Mottet</persName>
               <persName ref="#pers_D272">de
               Gérando</persName>, <persName ref="#pers_P440">Périer</persName>,
               <persName ref="#pers_B910">[Bodart]</persName> se portent très bien, ainsi que les autres personnes
               que je connais parmi celles qui peuvent vous intéresser, ma sœur et mes enfants
               aussi.</p>
            <p xml:id="L1810-09-00-a-p5">Adieu, mon cher et respectable ami, gardez-moi toujours une place dans votre
               cœur, car la pensée que vous me conservez toute l'amitié dont vous m'avez donné des
               preuves si touchantes est la plus douce de toutes mes pensées, comme la plus tendre
               reconnaissance, la plus vive amitié pour celui qui mérite de réunir tous les
               sentiments que je puis éprouver sont au premier rang dans mon cœur. Mon cher ami,
               lisez-en l'assurance avec ceux que vous m'avez toujours montrés. Je vous embrasse de
               toute mon âme. J'attends l'instant qui doit vous ramener au milieu de tous vos amis.<lb/>
               <persName ref="#pers_A366">A. AMPÈRE</persName>
            </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1810-09-00-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Quatre pages 25 x 20 sans suscription ni date. Manuscrit de
               la
               <orgName>Bibliothèque de la Ville de <placeName>Lyon</placeName>
          </orgName>,
               fonds <persName>Charavay</persName>. Recueil A. 1, folios 84 et 85. L'allusion à la
               nomination de
               <persName ref="#pers_M1173">
            <choice>
              <sic>Maine Biran</sic> <corr>Maine de Biran</corr>
            </choice>
          </persName>
               date la lettre de <date when-iso="1810">1810</date> (voir Lettre 0366). Cette
               année-là, en effet, la tournée d'<persName>Ampère</persName> le conduisit à
               <placeName>Lyon</placeName>, <placeName>Genève</placeName>,
               <placeName>Grenoble</placeName> et <placeName>Gap</placeName> (Lettre 0361).
               <persName ref="#pers_D272">Degérando</persName> avait été nommé en <date when-iso="1808">1808</date> à
               <placeName>Florence</placeName> conseiller de la Junte (Lettre 0391).
               </note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) Voir Lettre
               0362. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>