<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 507</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1815-02-15-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 886-887</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L507</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L507manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <repository>Collection Alfred Cornu [note de Louis DE
                           LAUNAY]</repository>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages 18,5 x 25 sans adresse. [note de Louis DE LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1815-02-15">15
                        février 1815</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Bredin, Claude-Julien</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">[?] (1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1815-02-15-a">
      <body>
         <div xml:id="L1815-02-15-a-div1">
            <opener>
          <date when="1815-02-15">15 février 1815</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1815-02-15-a-p1">Cher ami, qu'il y a longtemps que je ne t'ai pas écrit. Qu'en as-tu pensé ? Ta lettre
               m'avait fait tant de plaisir ; ton amitié est tant pour moi. Comment ne t'ai-je pas
               écrit. J'avais cru chaque jour pouvoir t'écrire ce que j'espérais relativement au
               voyage à <placeName>Lyon</placeName> dont je t'ai parlé. Je savais qu'il se préparait de grands changements
               dans l'<orgName>Université</orgName>, qu'on allait, disait-on, rendre l'ordonnance ! Eh bien, elle ne
               l'est pas encore ; j'ignore encore si je serai conservé, il n'y a pas de possibilité
               pour moi de quitter <placeName>Paris</placeName> avant que le oui ou le non soit décidé, et cette décision
               va encore traîner.</p>
            <p xml:id="L1815-02-15-a-p2">Je t'écris sans pouvoir te dire ce que je ferai, mais je n'espère
               plus te voir bientôt, et cependant je ne l'ai jamais tant désiré ; jamais je n'ai
               autant senti le besoin de te voir, de te parler, de trouver dans ton amitié un remède
               au vie de pensées et de sentiments qui me dévore. D'un autre côté, où prendre le
               temps d'écrire ? Croirais-tu que j'ai commencé le <date when="1815-01-25">25 janvier</date> une lettre à M. <persName>Davy</persName> qui
               m'avait écrit de <placeName>Rome</placeName>. Je vois cette date du <date when="1815-01-25">25 janvier</date>, et cette lettre n'a été
               finie qu'aujourd'hui. Cela vient de ce que j'ai été 15 jours membre du jury de la
               <orgName>Cour d'assises</orgName>, et aussitôt après choisi par le Grand-Maître pour visiter deux des
               lycées de <placeName>Paris</placeName> avec un autre inspecteur M. <persName>Castel</persName>. Les examens ont fini dans le
               dernier de ces deux lycées hier, mais il reste à présent un rapport à faire à ce
               sujet ; par moment je désire presque d'être supprimé dans le grand changement en
               question ; on prétend qu'on donnera pour retraite à ceux qui sortiront la moitié de
               leur traitement, cet argent servirait, tant qu'on le payerait, à aller passer chaque
               année quatre mois à <placeName>Lyon</placeName>.</p>
            <p xml:id="L1815-02-15-a-p3">Je rêve alternativement de chimie et de psychologie, en
               projetant toujours de m'occuper exclusivement de mathématiques. Tu sais que mon
               esprit plein de dégoût de tout ce que je vois recherché avec tant d'ardeur par
               d'autres hommes ne peut s'attacher qu'à ce que je me figure comme devant porter la
               lumière dans d'autres siècles. Le temps où je ne vivrai plus est réellement celui
               auquel je m'intéresse le plus. C'est bien moins le monde actuel pour qui je désire
               bonheur et liberté que pour les peuples à venir. De même dans les sciences je ne puis
               prendre un vif intérêt qu'aux travaux qui se présentent comme pouvant en changer la
               face à quelques égards. Je vois deux travaux de ce genre, d'abord une chimie comme je
               l'ai conçue, comme j'y rêve presque continuellement, mais que je ne pourrais exécuter
               qu'avec des expériences qui exigeraient bien plus de temps, avec ma maladresse que ma
               vie n'en peut durer.</p>
            <p xml:id="L1815-02-15-a-p4">Ensuite, cette admirable psychologie résultant de la réunion de
               ce que j'avais fait à ce sujet avec les découvertes de <persName>M. de Biran [Maine de Biran]</persName>.
               Au reste, cela n'a pas réussi encore à beaucoup près à la <orgName>Société Philosophique</orgName>, dont
               je t'ai parlé. Je n'y ai rien lu parce que je n'ai pas eu le temps d'écrire. <persName>M. de
               Biran</persName> y a lu des notes faites à la hâte, dans un style obscur et, depuis qu'il est
               allé dans son pays chercher sa femme, les séances sont assez vides, sauf un tableau
               de la philosophie grecque que M. <persName>Degérando</persName> a lu dans la dernière et qui m'a fait
               grand plaisir. Il se trouvera dans son traité des méthodes <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P418.xml">*</ref> qui va bientôt paraître.</p>
            <p xml:id="L1815-02-15-a-p5">L'impression un
               moment suspendue, je continue de nouveau. De tous les membres de cette <orgName>Société</orgName>, qui
               comme tu sais se rassemble tous les quinze jours, il n'y a que <persName>Frédéric Cuvier</persName>, le
               frère du secrétaire de l'<orgName>Institut</orgName>, qui ait adopté les principes de cette psychologie,
               mais il y a encore un point qu'il répugne à admettre, malgré des raisonnements qui me
               semblent démonstratifs, et cela me fait une vraie peine <gap reason="lacune_CGA"/>
        </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1815-02-15-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Coll. <persName>A. Cornu</persName>. Quatre pages 18,5 x 25 sans adresse.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>