<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 685</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1825-07-03-b">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 678-679</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L685</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L685manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>Angleterre</country>
                        <settlement>Londres</settlement>
                        <institution>Institution of Electrical Engineers [note de Louis DE
                           LAUNAY]</institution>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages in-4°, 19 x 24,5. [note de Louis DE LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1825-07-03">3 juillet 1825</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Faraday, Michael</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1825-07-03-b">
      <body>
         <div xml:id="L1825-07-03-b-div1">
            <opener>
          <placeName>Paris</placeName>
          <date when="1825-07-03">3 juillet 1825</date>
        </opener>
            <opener>Monsieur, </opener>
            <p xml:id="L1825-07-03-b-p1">J'ignore si la lettre que j'ai eu l'honneur de vous écrire à l'époque du
               voyage à <placeName>Londres</placeName> de M. <persName ref="#pers_L333">Auguste de La Rive</persName>, et que ce jeune mais déjà si habile et si
               savant physicien devait vous remettre, vous est parvenue. Je profite aujourd'hui du
               départ de mon savant et respectable ami M. <persName ref="#pers_U570">Underwood</persName> pour vous rappeler la sincère
               amitié et la haute estime que m'ont inspirées vos grandes découvertes dans les
               sciences et la bienveillance dont vous m'avez honoré.</p>
            <p xml:id="L1825-07-03-b-p2">Occupé sans relâche des travaux
               qu'exigent de moi les deux cours dont je suis chargé, je n'ai pu terminer quelques
               expériences que j'avais entreprises et dont j'aurais un grand plaisir, si elles
               l'étaient, à vous communiquer les résultats. M. <persName ref="#pers_U570">Underwood</persName> vous expliquera toutes les
               tracasseries et les désagréments que j'ai éprouvés de la part de quelques personnes
               qui, à <placeName>Paris</placeName>, ne me pardonnent pas d'avoir pu trouver tant de faits nouveaux en
               physique et d'avoir obtenu la formule mathématique qui les représente tous et
               démontré, par l'accord des résultats du calcul et de ceux de l'expérience, que
               l'électricité en mouvement est en effet la cause des phénomènes magnétiques. Il me
               semble que les mêmes personnes ont travaillé à me nuire à <placeName>Londres</placeName>  ; car, sans cela,
               je ne concevrais pas trop pourquoi il y est si peu question de ce que j'ai fait. Par
               exemple comment comprendre qu'ayant communiqué le <date when="1824-10-30">30 octobre</date> à l'<orgName>Académie des
               Sciences</orgName> les expériences que je répétai si souvent à cette époque devant les
               physiciens les plus distingués de <placeName>Paris</placeName>, par lesquelles j'avais constaté que l'action
               de la terre amenait, par une action prompte et énergique, un conducteur circulaire
               mobile autour d'un axe vertical dans un plan perpendiculaire au méridien magnétique,
               et inclinait un autre conducteur mobile autour d'un axe horizontal, comment, dis-je,
               comprendre que, près d'un an après, en <placeName>Angleterre</placeName>, cette expérience était mise en
               doute, si ce n'était un effet produit dans l'origine par des personnes de <placeName>Paris</placeName> qui
               agissaient contre moi à <placeName>Londres</placeName> ?</p>
            <p xml:id="L1825-07-03-b-p3">Du moins je ne pense pas qu'on ait jamais attribué
               à d'autres la découverte fondamentale de l'action de deux fils conducteurs, et celle
               des propriétés des hélices ou solénoïdes électro-dynamiques.</p>
            <p xml:id="L1825-07-03-b-p4">Vous savez assez,
               Monsieur, quels sont les autres faits que j'ai vus le premier, pour pouvoir défendre
               ma cause auprès des illustres physiciens dont s'enorgueillit l'<placeName>Angleterre</placeName> et dont,
               grâce à vos découvertes, vous devriez vous trouver aujourd'hui l'égal en renommée. Je
               ne sais pas si l'on connaît en <placeName>Angleterre</placeName> un ouvrage sur l'électricité dynamique <ref target="#ampere_ref_P405.xml">*</ref> de M. <persName>
            <choice>
              <sic>de Monferrand</sic> <corr>Demonferrand</corr>
            </choice>
          </persName>,
               professeur de physique dans un collège royal : j'ai pensé que vous seriez peut-être
               bien aise de le connaître. Il forme un traité assez complet de cette nouvelle branche
               de physique. Seulement il faut y ajouter les calculs compris dans le <title>Précis de la
               théorie des phénomènes électro-dynamiques</title> que j'ai publié depuis, et remplacer la
               description de l'appareil dont il se servait alors par celle d'un appareil bien
               préférable, auquel je me suis définitivement arrêté.</p>
            <p xml:id="L1825-07-03-b-p5">Est-ce qu'il n'existe pas
               d'appareils de ce genre en <placeName>Angleterre</placeName> ? Il est difficile sans son secours de répéter
               toutes les expériences relatives aux lois de l'action mutuelle de deux courants
               électriques qu'il est important d'étudier à part et indépendamment de l'autre espèce
               d'action qui a lieu entre un aimant et un fil conducteur.</p>
            <p xml:id="L1825-07-03-b-p6">J'avoue que j'éprouve un
               bien vif désir qu'un instrument pareil à celui dont j'ai publié la description se
               trouve à <placeName>Londres</placeName>, qu'on y fasse mes expériences. Ne pourriez-vous pas en procurer un
               à l'<orgName>Institution royale</orgName> ?</p>
            <p xml:id="L1825-07-03-b-p7">Je vous envoie, par mon excellent ami M. <persName ref="#pers_U570">Underwood</persName>,
               l'ouvrage de M. <persName>
            <choice>
              <sic>de Monferrand</sic> <corr>Demonferrand</corr>
            </choice>
          </persName> et les deux miens. Si vous avez déjà ces
               derniers, M. <persName ref="#pers_U570">Underwood</persName> pourra les remettre à un autre savant.</p>
            <p xml:id="L1825-07-03-b-p8">Je vous prierais d'une
               chose, si ce n'était peut-être abuser de l'amitié que vous m'avez témoignée, ce
               serait de jeter les yeux sur la table de l'ouvrage de M. <persName>
            <choice>
              <sic>de Monferrand</sic>
               <corr>Demonferrand</corr>
            </choice>
          </persName>, de voir par vous-même si elle n'est pas conforme à la plus exacte
               justice dans les noms des savants qui ont contribué à la nouvelle branche de la
               physique que j'ai nommée <cit>
            <quote>électricité dynamique</quote>
          </cit> et s'il n'en résulte pas que je ne
               suis pas un des derniers parmi ceux qui l'ont créée.</p>
            <p xml:id="L1825-07-03-b-p9">Je suis, avec la plus sincère
               amitié et la plus haute considération, Monsieur, votre très humble et très obéissant
               serviteur.<lb/>
               <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1825-07-03-b-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) <orgName>Institution of Electrical Engineers</orgName>, à <placeName>Londres</placeName>. Quatre pages
               in-4°, 19 x 24,5.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>