<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 901</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie                                                 (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1824-10-21-a">
                    <monogr xmlns="">
                        <author>
                            <surname>Pictet</surname>
                            <forename>Marc-Auguste</forename>
                        </author>
                        <editor>
                            <surname>Sigrist</surname>
                            <forename>René</forename>
                        </editor>
                        <title>Correspondance. Sciences et techniques, t. II Les correspondants
                            français</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Genève</pubPlace>
                            <publisher>Slatkine</publisher>
                            <date when="1998">1998</date>
                            <biblScope type="pp">p. 55-56</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    
                <idno type="old">L901</idno>
        </biblStruct>
                <listWit>
                    <witness xml:id="L901manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                            <msIdentifier>
                                <country xmlns="">Suisse</country>
                                <settlement xmlns="">Genève</settlement>
                                <institution xmlns="">Archives de la Fondation F.
                                    Rilliet</institution>
                                <repository xmlns="">Fonds Pictet</repository>
                                <idno xmlns="">K4 [note de René SIGRIST]</idno>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
          </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1824-10-21">21
                                octobre 1824</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Pictet, Marc-Auguste</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1824-10-21-a">
        <body>
            <div>
                <opener>
          <date when="1824-10-21">21 octobre 1824</date>
        </opener>
                <p>Monsieur très cher et très honorable collègue, Il y a déjà du temps que d'après
                    ce que m'avait dit M. <persName>Maurice</persName> je lui remis une note où étaient exposés les
                    principaux résultats du mémoire que j'avais lu à l'<orgName>Académie des Sciences</orgName> il y a
                    plus d'un an <ref>(1)</ref> ; il me promit que vous ne me refuseriez pas d'insérer cette
                    note dans la <title>Bibliothèque Universelle</title> <ref>(2)</ref> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P349.xml">*</ref>. Je n'ai pas pu dans le dédale d'occupations et de contrariétés où
                    je vis vous écrire plus tôt, ni même m'éclaircir de ce point que j'ignore si la
                    note dont je parle y a été réellement insérée. Maintenant le mémoire lui-même a
                    paru sous ce titre : Précis de la théorie des phénomènes électro-dynamiques, et
                    j'ai prié M. <persName>Aug. [Auguste] de la Rive</persName> de vous en offrir un exemplaire ; je vous
                    prie de l'accepter ; j'y ai joint un autre petit écrit contenant la description
                    de l'appareil électro-dynamique le plus commode pour faire toutes les
                    expériences que j'ai imaginées pour démontrer par des faits les résultats de ma
                    théorie sur l'électricité dynamique et la nature des aimants <ref>(3)</ref>. Si la note qui
                    présentait l'analyse rapide du mémoire sur la théorie des phénomènes
                    électro-dynamiques a déjà paru dans la <title>Bibliothèque Universelle</title>, j'espère de
                    l'amitié que vous m'avez toujours témoignée que vous ne me refuserez pas
                    d'insérer dans votre prochain n° cette simple annonce : <cit>
                        <quote>Le mémoire lu par M. <persName>Ampère</persName> à l'<orgName>Académie des Sciences</orgName> de <placeName>Paris</placeName> le <date when="1823-12-22">22
                            décembre 1823</date>, et dont nous avons rendu compte dans notre n° du mois de
                            ... vient de paraître sous ce titre  : Précis de la théorie des
                            phénomènes électro-dynamiques, à <placeName>Paris</placeName> chez <persName>Crochard</persName>, libraire, rue du
                            Cloître St-Benoît n°16, et chez <persName>Bachelier</persName>, libraire, quai des Augustins
                            n° 55. On trouve chez les mêmes libraires un autre ouvrage que vient de
                            publier M. <persName>Ampère</persName> et qui contient la description de l'appareil le plus
                            commode pour toutes les expériences relatives à la nouvelle branche de
                            la physique qui a reçu le nom d'électro-dynamique</quote>
                    </cit>. Remarquez que ces deux écrits réunis, pour plus de commodité, dans
                    l'exemplaire que doit vous avoir remis M. <persName>Aug. De la Rive</persName> se vendent séparément
                    chez les libraires ci-dessus. Mais si la note que M. <persName>Maurice</persName> vous a envoyée dans
                    le temps n'a pas encore été insérée, je vous supplierai d'en faire un article
                    d'annonce du Précis de la théorie des phénomènes électro-dynamiques dans votre
                    prochain n°, en y joignant s'il est possible l'annonce de la Description d'un
                    appareil électro-dynamique, à peu près comme je viens de la faire quelques
                    lignes plus haut <ref>(4)</ref>. Combien je serais reconnaissant, Monsieur et bien cher
                    collègue, en annonçant dans la <title>Bibliothèque Universelle</title> ces deux ouvrages qu'il
                    est pour moi si important de faire connaître, puisque l'un renferme le
                    complément de ma théorie, et en démontre tellement la vérité par l'accord le
                    plus entier entre les résultats du calcul et les faits que je ne vois pas qu'on
                    puisse à présent ne pas la regarder comme aussi bien démontrée que toute autre
                    théorie physique, et que l'autre fait connaître en détail l'appareil
                    néces[saire] pour faire aisément des expériences s[ur] lesquelles reposent à
                    présent un si grand progrès dans la partie de la physique où l'on traite de
                    l'électricité voltaïque. Je vous prie d'en agréer d'avance tous mes
                    remerciements. J'ai l'honneur d'être avec autant de respect que de
                    reconnaissance, Monsieur, très cher et très honorable collègue votre très humble
                    et très obéissant serviteur <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
                <closer>à Monsieur le professeur <persName>Pictet</persName>, à <placeName>Genève</placeName>, Confédération helvétique</closer>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <note xml:id="corresp1">(1) Il s'agit d'un «Mémoire sur l'action mutuelle des
                    courants électriques» présenté devant l'<orgName>Institut</orgName> le <date when="1823-12-22">22 décembre 1823</date>. Résumant
                    ses précédentes communications, notamment celles des <date when="1822-06-10">10 juin</date>, <date when="1822-06-24">24 juin</date>, <date when="1822-09-16">16</date> et <date when="1822-09-23">23
                    septembre 1822</date>, <persName>Ampère</persName> y exposait, à partir d'une formule établie dans ses
                    précédents mémoires, les lois mathématiques de l'action qu'un système de
                    courants électriques fermés exerce sur un élément quelconque d'un autre courant.
                    (2) Cette note n'a pourtant pas été publiée, peut-être pour ne pas effrayer les
                    lecteurs de la <title>Bibliothèque Universelle</title> par de trop longs développements
                    mathématiques. (3) Cet instrument, «destiné à mesurer l'intensité de la force
                    électrodynamique en déterminant par l'expérience la durée des oscillations que
                    l'action de deux demi-circonférences faisant partie d'un circuit voltaïque
                    impriment, à diverses distances, à un conducteur mobile circulaire», avait été
                    présenté à l'<orgName>Académie des Sciences</orgName> le <date when="1823-06-16">16 juin 1823</date>. C'était un moyen de vérifier
                    l'exactitude de la formule d'<persName>Ampère</persName> différent de celui qu'il avait initialement
                    choisi, à savoir l'observation de situations où un conducteur mobile reste en
                    équilibre entre des forces égales. Son principe (celui de mesurer les
                    oscillations d'un dipôle magnétique à différentes distances d'un fil électrique)
                    avait été imaginé (4) L'extrait de ces deux brochures paraîtra dans la <title>Bibli.
                    Univ.</title> de <date when-iso="1824-11">novembre 1824</date> (t. 27, pp. 192-198).</note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>