<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1080</title>
        <author>Roux-Bordier, Jacques</author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre
                                        Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
          <resp>Édition web</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                                        sciences</affiliation>
          </name>
          <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique
                                (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date/>
        <idno/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc type="original_manuscrit">
          <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1820-12-30-a">
            <country>France</country>
                  <settlement>Paris</settlement>
                  <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                  <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
            <idno>chemise 332.</idno>
          <altIdentifier>
              <idno type="old">L1080</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          
          <physDesc>
            <handDesc>
              <handNote>
                <name type="person">Roux-Bordier, Jacques</name>
              </handNote>
            </handDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p/>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
        </correction>
        <hyphenation>
          <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont
                                    respectés.</p>
        </hyphenation>
        <normalization>
          <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
          <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été
                                    normalisés.</p>
        </normalization>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_R502" type="sender">Roux-Bordier, Jacques</persName>
          <date when-iso="1820-12-30">30 décembre 1820</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude Coustumer</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1820-12-30-a">
    <body>
      <div xml:id="L1820-12-30-a-div1">
        <opener>
          <placeName>
            <pb n="38" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0038_r.jpg"/>Genève</placeName>, <date when="1820-12-30">30 <choice>
              <abbr>Xbre</abbr> <expan>décembre</expan>
            </choice> 1820</date>
        </opener>
        <p xml:id="L1820-12-30-a-p1">J'avais lu mon cher <persName>Ampère</persName> avec autant d'étonnement que
                d'admiration <supplied>dans </supplied> es Annales de chimie, votre premier mémoire à l'Institut sur
                les courants <supplied>galva</supplied>niques, j'attendais avec impatience que les suivants nous
                arrivassent ju<supplied>ste</supplied>ment par cette voie, lorsque je reçois votre lettre du <date when="1820-12-18">18 <choice>
              <abbr>Xbre</abbr> <expan>décembre</expan>
            </choice>
          </date>
                et les 5 exemplaires de la notice de mon ancien ami M. <persName>Hachette</persName>.</p>
        <p xml:id="L1820-12-30-a-p2">Qu'au milieu de vos
                savantes méditations, vous ayez pensé à moi, chétif, j'en<supplied> ai été</supplied> touché, car
                c'était une preuve d'amitié et que vous pensiez que cette matière <gap reason="lacune"/> soit
                prodigieusement en intérêt pour moi, par cela même que ces admirables découvertes
                vous étaient dues. Les exemplaires ont été remis à M.M. <persName>Vaucher</persName>, <persName>de Candolle</persName>, <persName>de La
                Rive</persName> et le 4ème à la Bibliothèque publique ; M. <persName ref="#pers_P450">Pictet</persName> étant à <placeName>Florence</placeName> dans ce
                moment. D'ailleurs M. <persName>Prévost</persName> est bien vivant et en bonne santé. C'est son cousin de
                <placeName>Montauban</placeName> qui est mort, mais il y a déjà plus d'une année.</p>
        <p xml:id="L1820-12-30-a-p3">Je n'ai pas encore vu ces
                messieurs et ne puis vous dire ce que l'on pense dans le monde savant de ce pays-ci
                sur vos mémoires. Mais dans quelques jours je le saurai et vous en instruirai.</p>
        <p xml:id="L1820-12-30-a-p4">Je
                compte sur la promesse que vous m'avez faite de votre ouvrage où seront fondus tous
                les mémoires que vous avez rédigés et lus. Alors je pourrai peut-être (j'y mettrais
                tous mes soins) saisir l'ensemble de votre théorie. Je le ferai en outre (aussitôt
                que mon exemplaire sera arrivé) circuler parmi nos principaux physiciens. J'ai placé
                toute ma vanité dans l'illustration de mes amis de <placeName>Lyon</placeName> et je trouve que je l'ai
                très bien placée.</p>
        <p xml:id="L1820-12-30-a-p5">Si vous avez eu l'intention de m'écrire plusieurs lettres sur nos
                sujets de psychologie et d'organisation sociale, moi je médite depuis plus de 6 mois
                de vous transmettre des vues <list>
            <item n="1">° sur ce même fluide galvanique l'objet de vos
                  brillantes recherches,</item> <item n="2">° sur des réformes à tenter dans la<pb n="39" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0039_v.jpg"/> logique chimique.</item>
          </list>
        </p>
        <p xml:id="L1820-12-30-a-p6">
                <gap reason="lacune"/> sur le premier point sont simplement des questions que je vous adressais et
                que<supplied> je ne</supplied> pouvais résoudre moi-même, parce que les lois de la mécanique et l'art
                de leur appliquer<supplied> l'analyse</supplied> me sont devenues totalement étrangères depuis bien des
                années et que <supplied>c'est </supplied>le seul moyen de vérifier si les vues sont ingénieuses ou ne
                sont que les rêveries d'un cerveau fêlé. Aussi depuis 6 mois que j'ai noté mes idées
                <supplied> </supplied>forme de questions, je n'ai jamais eu le courage de vous les envoyer tant je
                crains qu'elles ne soient de la dernière absurdité.</p>
        <p xml:id="L1820-12-30-a-p7">Et cependant il semble que
                j'avais pressenti l'existence de ces grands courants généraux électriques qui
                agissent dans le plan perpendiculaire au plan de l'aiguille aimantée. Et si vous
                lisiez mes folies, vous diriez voilà mes courants !</p>
        <p xml:id="L1820-12-30-a-p8">Je vous avais écrit le <date when="1820-01-20">20
                janvier 1820</date>, c.à.d. il y a à peu près un an, sur les théories chimiques actuelles,
                et je vous avais communiqué quelques unes de mes réflexions. J'en ai fait encore de
                nouvelles et je vous les eusse envoyées pour vous engager à travailler à la réforme
                de la logique chimique dont la science a grand besoin.</p>
        <p xml:id="L1820-12-30-a-p9">Mais deux obstacles
                m'arrêtent ; <list>
            <item n="1">°. d'abord vous êtes si absorbés par vos travaux de nécessité et si
                entraîné dans ce moment par vos découvertes que vous n'accorderiez pas à mes
                modestes idées l'attention qu'elles exigeraient au moins pour les juger avant que de
                les rejeter ;</item> <item n="2">°. ensuite cela m'obligerait à rédiger 5 à 6 pages et mon incroyable
                paresse réunie à l'idée de l'inutilité de ce travail rendrait cette rédaction un
                <foreign xml:lang="lat">monstrum horrendum ingens</foreign>. Ainsi après avoir pris la résolution de vous les envoyer
                par ce courrier, je me décide à n'en rien faire.</item>
          </list>
        </p>
        <p xml:id="L1820-12-30-a-p10">Dans quelques mois quand vous serez
          moins absorbé. Instruisez m'en. Tout ce<pb n="40" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0040_r.jpg"/> que je puis vous dire d'avance pour la
                justification de l'entreprise de ma réforme de la logique chimique, c'est qu'en <date when-iso="1798-00-00">1798</date>
                c'est-à-dire il y a 22 ans, je m'étais établi pour moi, la théorie de la combustion
                [telle que] <persName>Berzelius</persName> vient <gap reason="lacune"/> l'établir en <date when-iso="1819-00-00">1819</date> dans son dernier Essai <ref target="#ampere_ref_P424.xml">*</ref> et probablement que dans
                <gap reason="lacune"/> je verrai les réformes conçues dans mon cerveau s'établir à leur tour. Il
                n'y a pas de mal que les choses marchent avec une certaine lenteur.</p>
        <p xml:id="L1820-12-30-a-p11">Je voudrais bien
                écrire à <persName ref="#pers_B33">Ballanche</persName>, mais je n'ai pas son adresse, s'il [voulait] me l'envoyer
                lui-même il serait bien aimable. Je lui ai fait dire plusieurs choses par <persName>Bredin</persName>,
                mais je doute qu'il l'ait fait, car depuis le mois de juillet, <persName>Bredin</persName> n'a pas donné
                signe de vie.</p>
        <p xml:id="L1820-12-30-a-p12">Je voudrais bien pouvoir causer aussi avec M. <persName ref="#pers_J318">Camille Jordan</persName>. Comme je
                suis convaincu que le seul homme en <placeName>France</placeName> qui veuille et comprend la liberté
                politique en harmonie avec l’État de la <placeName>France</placeName> est le Roi, je m'attends jusqu'à un
                certain point à... Vraiment, parlons et ne parlons que de vos <hi rend="underline">courants
                galvaniques</hi>, envoyez-moi sans faute votre ouvrage ; mon plus grand bonheur est de
                recevoir des livres faits par vous et par <persName ref="#pers_B33">Ballanche</persName>. J'en ai reçu un d'<persName ref="#pers_A4">Aimé-Martin</persName>,
               <title> Vie de <persName ref="#pers_B1032">Bernardin de St-Pierre</persName>
          </title>, dans lequel il a déployé un talent remarquable. Adieu
                mon cher <persName>Ampère</persName>, vous digne fils de la race scandinave, tandis que je ne suis qu'un
                misérable <gap reason="illisible"/>, Ibérien, Arabe, car tout cela est synonyme. J'espère qu'un
                jour le travail de <persName ref="#pers_G265">Gasparin</persName> et de votre dévoué sur les races ne sera pas indigne de
                votre attention. </p>
        <p xml:id="L1820-12-30-a-p13">
          <persName>Bodmer</persName>
        </p>
        <closer>
          <pb n="41" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_332_0041_v.jpg"/>Monsieur <persName>Ampère</persName>, Inspecteur général de l'<orgName>université</orgName>,
                professeur à l’<orgName>École polytechnique</orgName>, <placeName>Paris</placeName>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>