<?xml-model href="../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1003</title>
                <author>Gherardi, Sylvestre</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                        <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Mathilde Dutertre, </name>
                    <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré :
                        élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                    <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
                    <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref
                            target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode"
                            >Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative
                        Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1827-04-10-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 183, f 46-47</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="old">L1003</idno>
                            <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>

                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#pers_G273" type="sender">Gherardi, Sylvestre</persName>
                    <date when-iso="1827-04-10">
                        <supplied>10 avril 1827</supplied>
                    </date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1827-04-10-a">
        <body>
            <div xml:id="L1827-04-10-a-div1">
                <opener>
                    <date when="1827-04-10">[10 avril 1827]</date>
                </opener>
                <p xml:id="L1827-04-10-a-p1">
                    <pb n="90" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0090_r.jpg"/>
                     Illustre e celebre Signore<lb/> Per mezzo del Padre del rinomato <persName>Rossini</persName>,
                    Maestro di Musica, avete ricevuto una<lb/> copia della mia Traduzione del Manuel
                    etc di M<hi rend="sup">r</hi>. <persName ref="#pers_D183">Demonferrand</persName>, con una mia lette<lb rend="hyphen"/>ra. Signore, io vi prego di non badare alle repliche che in tale lettera
                    faccio di<lb/> alcune di quelle proposizioni che già altre volte opposi alla
                    vostra teoria, o per<lb/> dir meglio, al vostro principio generale sull'azione
                    de' circuiti chiusi. Mille distra<lb rend="hyphen"/>zioni straniere ai miei
                    studi prediletti avendomi impedito fino a poco tempo a<lb/> questa parte di
                    leggere di seguito ed attentamente la vostra lettera, che mi faceste<lb/>
                    l'onore d'inviarmi pe' Sig<hi rend="sup">i</hi> Conti <persName>Bianchetti</persName>, non avevo
                    ancora potuto intender be<lb rend="hyphen"/>ne le profonde ragioni alle quali
                    appoggiate il suddetto principio. In questi ulti<lb rend="hyphen"/>mi giorni
                    però, nel ripassare con alquanta riflessione la vostra lettera, ne sono
                    oramai<lb/> rimasto convinto del tutto. Voi mi permetterete per altro, o
                    Signore, di farvi<lb/> qui in breve alcune osservazioni che mi riguardano e che
                    mi furono suggerite dal<lb/> leggere tale lettera. Prima di tutto spero che, in
                    rilegendo quella che vi mandai<lb/> pe' C.i <persName>Bianchetti</persName>, capirete ch'io non feci
                    l'uso erroneo del principio dell'azione<lb/> e reazione di <persName ref="#pers_N22">Newton</persName> che intendete
                    che abbia fatto, ed a cui v'opponete nel<lb rend="hyphen"/>le prime pagine
                    della vostra lettera anzidetta. E l'equivoco vostro, in questa<lb/> parte,
                    perdonatemelo Signore, mi pare tanto chiaro, che non posso attribuir<lb rend="hyphen"/>lo che a qualche difficoltà che voi abbiate a capir bene i
                    miei sentimenti<lb/> in una lingua che vi è straniera, e che mio malgrado
                    adopero per esprimer<lb rend="hyphen"/>mi meno male. Secondariamente, non mi
                    pare già, Signore, come voi<lb/> lo pensate, d'aver confuso il moto di <hi
                        rend="underline">rivoluzione</hi> con quello di <hi rend="underline"
                        >rotazione</hi> del<lb rend="hyphen"/>la calamita. Terz.<hi rend="sup"
                        >e</hi> se fosse vero, come io lo credevo, che dall'esperienza del Cav.
                        No<lb rend="hyphen"/>bili si dovesse inferire che ai due aghi
                    diametralmente opposti del suo apparecchio,<lb/> se ne potessero aggiungere
                    altri analogamente collocati, in modo da formare con<lb/> tutti una calamita
                    cilindrica cava, e che questa, come il sistema di quei due pri<lb rend="hyphen"/>mi aghi soli, acquistasse la facoltà di girare intorno al traforo verticale
                    condotto a pes<lb rend="hyphen"/>care verticalmente nel mercurio nel centro
                    dell'anello, è evidente che tale moto nella<lb/> calamita sarebbe di <hi
                        rend="underline">rotazione</hi> intorno al proprio asse e non di <hi
                        rend="underline">rivoluzione</hi>; ora è in<lb/> questo senso ch'io l'opposi
                    al vostro principio. Ora voi adesso, o Signore, m'avete dimo<lb rend="hyphen"/>strato in due modi un tale principio; il primo è totalmente matematico, benché
                        fon<lb rend="hyphen"/>dato sopra un fatto elettro-magnetico, ed io non so
                    muover dubbio ad un calcolo così<lb/> bene stabilito e condotto, sino alla fine;
                    il secondo contiene le ragioni apparenti<lb/>
                    <pb n="91" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0091_v.jpg"/>
                     e rischiarative o sensibili del perché il calcolo sull'azione elettro-dinamica
                    conduca al<lb/> vostro principio generale sui circuiti chiusi. Queste ragioni,
                    se non erro, si riduco<lb rend="hyphen"/>no, secondo voi, a tre: la prima, e
                    fondamentale, si è che le azioni d’un circui<lb rend="hyphen"/>to chiuso sulle
                    due parti d'un altro parimenti chiuso, e così formato dall'insie<lb rend="hyphen"/>me di esse parti, sono eguali e contrarie rispetto ai
                    momenti di rotazione che<lb/> loro comunicano, da cui ne risulta la possibilità
                    del movimento continuo in<lb/> ognuna di tali parti separatamente, se sono
                    slegate, e l'impossibilità del<lb/> medesimo, se sono tra loro fissamente
                    legate, del circuito chiuso e <hi rend="underline">solido</hi> che<lb/> allora
                    formano; la seconda ragione si è che quando un tale movimento con<lb rend="hyphen"/>tinuo sembra possibile in uno de' due circuiti chiusi e
                    solidi, tanto che questo<lb/> incomincia già a muoversi, esso incontra in
                    seguito le parti solide e fisse<lb/> dell'altro che gl'impediscono d'andar
                    oltre, e così riesce impossibile ancora<lb/> la continuità del moto principiato;
                    infine la terza ragione da voi addotta<lb/> è, che quando il movimento
                    incomincia nel modo anzidetto senza che abbia luo<lb rend="hyphen"/>go il qui
                    nominato incontro, che serve d'ostacolo insormontabile al proseguimen<lb rend="hyphen"/>to del medesimo, nullaostante esso non può seguitare ad aver
                    luogo, perché<lb/> il circuito in movimento, in qualche parte del suo giro
                    incontra un'azione dell'<lb/> altro circuito opposto a quella emanatagli dal
                    medesimo in altra parte e per<lb/> cui si pose in movimento, la quale gli toglie
                    tutta la velocità acquistata fino<lb/> a quel punto e gl'impedisce
                        <del>xxxxx</del> d'andar più oltre <hi rend="sup">e ben presto ivi lo
                        ferma</hi>. Ora<lb/> allorché io scrissi la mia Memoria contro il Cav.
                    <persName ref="#pers_N420">Nobili</persName> e la lettera a voi diretta,<lb/> o Signore, io non conoscevo affatto la
                    vostra dimostrazione matematica prelodata;<lb/> ero adunque io stesso a stare
                    alle ragioni apparenti a cui appoggiavate nelle<lb/> vostre Opere la verità del
                    vostro principio generale; e fra queste, che ho<lb/> nominate poco fa, la sola
                    prima è citata ed abbastanza dichiarata nel vostro<lb/> Recueil, mentre non ho
                    veduto che delle altre ne <del>xxxxx</del>
                    <hi rend="sup">cominciate a far</hi> parola, e trop<lb rend="hyphen"/>po in
                    breve per me, che nelle prime pagine della vostra prima lettera a me diret<lb rend="hyphen"/>ta, edita negli Annales etc. Dovendo dunque io giudicare del
                    vostro principio<lb/> da quel poco che vedevo o che capivo bene, cioè dalla sola
                    prima parola fra le tre ci<lb rend="hyphen"/>tate ragioni, e non conoscendo
                    affatto o non intendendo abbastanza la forza<lb/> delle altre due, io ritenevo
                    che nel senso di tale principio si comprendesse<lb/> ancora l'impossibilità del
                    movimento continuo in un circuito tutto solido, fosse<lb/> egli disposto o no,
                    in modo da incontrare le parti dell'altro, che pensavo non e<lb rend="hyphen"/>ra necessario che fosse tutto solido, allorché non si questionava sul moto d[illisible]<lb/>
                    <pb n="92" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0092_r.jpg"/>
                     purché fosse chiuso. Ecco perché dico nella mia lettera che l'esser liquida una
                    della parti<lb/> di quest'ultimo, non toglie che non possa unire la sua azione
                    particolare a quella<lb/> dell'altra rimasta solida, onde dal loro insieme ne
                    risulti un'azione sola dell'intero<lb/> circuito da esse parti formato, la quale
                    esercitata sull'altro circuito tutto solido<lb/> non produca in questo momento
                    di rotazione. Voi, o Signore, mi rispondete ades<lb rend="hyphen"/>so che ciò
                    di fatti è, e che quest'ultimo non si muoverebbe di fatti di moto<lb/> continuo
                    per l'azione dell'altro in parte liquido, se i due circuiti <del>saranno</del>
                    <hi rend="sup">fossero</hi>
                    <lb/> disposti in modo da non incontrarsi insieme; ma che se questa disposizione
                    ha<lb/> luogo, allora le parti di quello che non è tutto solido cedendo il loro
                    luogo all'altro<lb/> interamente solido che cerca una posizione d'equilibrio (e
                    vi si ferma di fatti<lb/> allorché anche il primo è totalmente solido) seguita
                    tale circuito a muoversi<lb/> continuamente per non ritrovare giammai una tale
                    posizione. Voi vedete dun<lb rend="hyphen"/>que, o Signore, che il mio errore
                    nel credere falso il vostro principio generale è<lb/> nato da non capir bene
                    quanto, la condizione di tale incontro dell'un cir<lb rend="hyphen"/>cuito
                    solido totalmente, colle parti dell'altro, conduca ad un risultamento
                    diverso<lb/> ne' due casi distinti in cui esse sono, o legate fissamente, o fra
                    loro slegate in<lb/> qualsiasi modo. Quindi ho sbagliato nell'attribuire alla
                    calamita cava la proprietà<lb/> del moto continuo del sistema dei due assi aghi
                    soli del Cav. <persName ref="#pers_N420">Nobili</persName>; e in questa sola<lb/> cattiva deduzione ho sbagliato, non
                    nel confondere il moto di <hi rend="underline">rotazione</hi> con quello<lb/> di
                        <hi rend="underline">rivoluzione</hi>. In somma ho dato, senza accorgermene,
                    una generalità da voi<lb/> non intesa, perché troppo grande, al vostro principio
                    generale, e ciò per non aver<lb rend="hyphen"/>ne veduta la dimostrazione
                    matematica, e per non vedere nel vostro Recrueil<lb/> tutte le ragioni apparenti
                    o sensibili che l'appoggiano. Se voi, o Signore, pubbli<lb rend="hyphen"/>cherete l'ultima lettera che mi faceste il favore di scrivermi, e nella quale
                    con<lb/> tanta bontà e con tanto mio profitto entraste ne' dettagli opportuni
                    per convin<lb rend="hyphen"/>cermi, spero che terrete conto delle precedenti
                    mie osservazioni, per la parte<lb/> che risguarda la vera origine de' miei dubbi
                    sul vostro principio, diversa alquanto<lb/> da quella che voi ne assegnaste
                    nella vostra medesima lettera; dubbi ch'io protesto<lb/> un'altra volta
                    d'essermi interamente svaniti. Io mi sottoscrivo intanto pieno d'obbli<lb rend="hyphen"/>gazioni verso di voi e con tutta la stima.</p>
                <p xml:id="L1827-04-10-a-p2">Di Voi, Signore Umiliss.<hi rend="sup">o</hi> Obbl<hi rend="sup">o</hi> Servitore<lb/>
                    <placeName>Bologna</placeName> 10 Aprile 1827 <persName ref="#pers_G273">Silvestro Gherardi</persName>, Prof.<hi rend="sup">e</hi> Sostit.<hi
                        rend="sup">o</hi></p> 
                <p xml:id="L1827-04-10-a-p3">P.S. Signore, se non avete ricevuto il libro e la lettera di cui vi parlai
                    in principio, pregovi <pb n="93" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_183_0093_v.jpg"/>
                     d'avere la degnazione di farne ricerca presso <persName>Rossini</persName> M. di Musica con cui
                    abiterà<lb/> sicuramente suo padre. Vi ho qui unito una mia Memora di calcolo
                    perché ne facciate<lb/> inserire un estratto nel Bulletin Universel, e non la
                    credete di ciò indegna. Vi è pura una mia<lb/> Memorietta sopra un mio nuovo
                    Galvanometro, il quale mi sembra più sensibile di tutti quelli<lb/> fin ora
                    immaginati: voi potreste pure avere la degnazione di farlo conoscere se lo
                    credete bene.<lb/> Il raddoppiamento di filo su cui è fondato mi sembra
                    totalmente nuovo: alcune esperienze ana<lb rend="hyphen"/>loghe a quelle di M.
                    <persName ref="#pers_B44">Becqurel</persName> mi hanno persuaso della sua estrema sensibilità. Spero che legge<lb rend="hyphen"/>rete con piacere il fine della nota (g) della Trad. del
                    Manuel. Scusate, Signore, se<lb/> ho abusato della vostra pazienza nello
                    scrivere sì in lungo.<lb/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
