<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 219</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1803-02-13-B">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 846-847</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L219</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L219manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <repository>Collection Noël Bodin [note de Louis DE
                           LAUNAY]</repository>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages 17,5 x 23, adresse sur la quatrième. [note de Louis DE
                           LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender" ref="#pers_A366">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1803-02-13">13 février
                        1803</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee" ref="#pers_C125">Carron, Élise (sœur de Julie)</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1803-02-13-B">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1803-02-13">Dimanche 13 février [1803]</date>
        </opener>
            <p>Ma chère sœur, je profite du seul jour où j'ai du temps à moi dans la semaine pour
               t'écrire. Tu sais qu'il y a bien longtemps que j'espère toujours avoir un moment pour
               cela et que je suis trompé dans mon attente. A peine ai-je le temps d'écrire à <persName ref="#pers_C129">Julie</persName>.
               Si tu connaissais quelqu'un à <placeName>Bourg</placeName>, je t'en donnerais des nouvelles que tu pourrais
               lire avec quelque intérêt. Si tu y avais une ou deux bonnes amies, je t'écrirais
               qu'elles se marient, car c'est dans ce moment la grande occupation des demoiselles de
               <placeName>Bourg</placeName>. Quant au reste des habitants de cette ville, il paraît que ce carnaval est
               bien moins animé que le précédent. L'année passée ce n'était que bals ; celle-ci on
               les compte. Mais, pour se consoler, on se martine. La martinoire est toujours pleine
               de gens qui ne se donnent pas le temps de manger pour se livrer à cet amusement dont
               je n'ai pas tâté, mais dont la continuelle monotonie ne peut guère enchanter que des
               Bressans. Ici c'est une fureur ; et, quand on s'est martiné depuis le lever du soleil
               jusqu'à son coucher, on allume des chandelles, des lampions, etc., tout le long de la
               rue qui descend des prisons à <placeName>la Grenette</placeName> et l'on continue de se martiner, si bien
               qu'on dit que jusqu'à deux heures du matin la rue est illuminée et pleine de
               martineurs. Il faut avouer que voilà bien du papier perdu pour une chose qui n'en
               valait guère la peine ; mais un voyageur doit faire un fidèle récit des mœurs et
               usages des régions qu'il parcourt. Or, l'usage des martinets est le caractère propre
               du peuple de <placeName>Bourg</placeName>, le reste y va comme à <placeName>Lyon</placeName> et à <placeName>Paris</placeName>, et tout cela est su
               d'avance par quiconque a une légère connaissance des légers Français, au lieu que la
               martinoire est une chose dont on ne se douterait pas si l'on ne voyait le plaisir
               qu'y trouve une foule de badauds et le profit des jambes et des bras qui en revient
               aux chirurgiens. Je me sens gai aujourd'hui de ce que <persName ref="#pers_C129">Julie</persName> m'a écrit la plus jolie
               lettre que l'on puisse imaginer, de ce qu'elle me dit que tous vos rhumes dont j'ai
               été bien longtemps bien en peine vont mieux et de ce que j'ai fait ce matin le compte
               de mon exil qui ne doit plus durer que 36 jours. J'espère que ces malheureux rhumes
               seront bientôt tout à fait dissipés et que cette bonne nouvelle se trouvera dans la
               lettre que je recevrai ce soir de <persName ref="#pers_C129">Julie</persName>. J'avais laissé là ma lettre pour aller voir
               si <persName ref="#pers_P457">Pochon</persName> était arrivé ; il l'était en effet depuis un moment et m'a remis la lettre
               de <persName ref="#pers_C129">Julie</persName>. J'y ai vu que tu te portais mieux et le petit aussi, mais qu'elle était
               toujours bien fatiguée, surtout à cause du froid. Je ne sais pas quand le temps se
               radoucira. Je vais répondre à <persName ref="#pers_C129">Julie</persName> et je mettrai cette lettre dans la sienne. Si du
               moins elle pouvait vous trouver toutes en bonne santé ! Je vois en relisant la lettre
               de <persName ref="#pers_C129">Julie</persName> qu'elle reste couchée la plus grande partie du temps ; elle fait bien, ce
               froid seul serait une raison suffisante de le faire ; mais cela me fait craindre
               qu'elle ne soit plus fatiguée qu'elle ne me le dit. C'est sur toi que je compte, ma
               bonne sœur, pour me dire toute la vérité, si elle devenait plus malade. Je
               t'embrasse mille fois de tout mon cœur. Ton frère <persName ref="#pers_A366">A. AMPÈRE</persName>
        </p>
            <closer>A Mademoiselle <persName ref="#pers_C125">
            <choice>
              <sic>Élize</sic> <corr>Élise</corr>
            </choice> Carron</persName>, chez Madame <persName ref="#pers_C124">Carron</persName>, <placeName>rue du Griffon</placeName>, vis-à-vis la
               <placeName>rue Terraille</placeName> à <placeName>Lyon</placeName>.</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Coll. Bodin. Quatre pages 17,5 x 23, adresse sur la
               quatrième. En <date when-iso="1802">1802</date>, <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> n'est arrivé à <placeName>Bourg</placeName> que le <date when="1802-02-18">18 février</date>, bien qu'il parle
               des masques dans la Lettre 0082. D'ailleurs, le <date when="1803-02-23">dimanche 23 février</date> correspond bien à
               1803. </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>