<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 637</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1823-03-23-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 626-627-628-629-630</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L637</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L637manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>Suisse</country>
                        <settlement>Genève</settlement>
                        <institution>Bibliothèque de Genève</institution>
                        <idno>Ms 2314.</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1823-03-23">23 mars 1823</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">La Rive, Auguste de</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1823-03-23-a">
      <body>
         <div xml:id="L1823-03-23-a-div1">
            <opener>
          <date when="1823-03-23">23 mars 1823</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1823-03-23-a-p1">Monsieur et très cher ami, Je dois d'abord vous remercier de la lettre que vous
               m'avez fait le plaisir de m'écrire le <date when="1823-02-26">26</date> du mois dernier. J'ai retardé ma réponse
               parce que j'attendais une réimpression avec beaucoup de changements et d'additions
               d'une petite brochure dont je vous envoyai dans le temps six exemplaires pour
               différentes personnes. Je n'ai cette réimpression que depuis hier et j'en joins ici
               six exemplaires pour les mêmes personnes en vous priant, s'il est possible, de les
               échanger contre les anciens et de me renvoyer ceux-ci, ou du moins ceux que vous
               pourrez retirer en remettant les nouveaux, parce que, n'ayant rien changé aux huit
               premières pages, je n'ai fait réimprimer que le surplus et qu'il y aura autant
               d'exemplaires manquants de ces huit premières pages qu'il y en aura d'anciens que je
               ne pourrai pas retirer.</p>
            <p xml:id="L1823-03-23-a-p2">Ayant encore quelques exemplaires d'une autre brochure que
               j'avais publiée au commencement de <date when-iso="1821">1821</date>, j'en ai joint un à chacun de ceux de mon
               exposé méthodique que je vous envoie. Il me semble qu'en lisant comparativement ces
               deux petits écrits, on acquiert une idée complète de ce qui s'est fait sur
               l'électricité dynamique depuis que cette nouvelle branche de physique existe et qu'il
               doit y avoir une sorte de plaisir à avoir, dans la note écrite en <date when-iso="1821">1821</date>, une espèce de
               prévision de tout ce qui s'est développé depuis. Cette note contient, pages 7 à 10,
               les conclusions lues à l'<orgName>Académie des Sciences</orgName> le <date when-iso="1820-09-25">25 septembre 1820</date>. C'est surtout en
               comparant ces conclusions avec les résultats de toutes les expériences faites et de
               tous les calculs faits depuis que je m'applaudis de l'avoir écrite parce que j'ai
               toujours pensé qu'il y a d'autant plus de mérite à concevoir le premier des vérités
               que des faits découverts ensuite viennent confirmer qu'on avait, à l'époque de cette
               sorte de divination comme l'appelle M. <persName>Biot</persName> (à la page 233 du cahier d'<date when-iso="1821-04">avril 1821</date> du
               <title>Journal des Savants</title>), moins de données pour y parvenir.</p>
            <p xml:id="L1823-03-23-a-p3">Je joins à cet envoi un
               septième exemplaire dont je vous prie de faire hommage de ma part à la <orgName>Société de
               Physique et d'Histoire naturelle de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName>. Je pense que M. <persName>Maurice</persName> était dans les
               six personnes de l'autre envoi. Comme il n'est pas à <placeName>Genève</placeName>, il n'est pas question de
               retirer son exemplaire ; mais vous me rendriez le plus grand service d'en remettre un
               pour lui à Monsieur son père en faisant tout ce qui serait possible pour qu'il le lui
               fît passer de suite ou en le lui envoyant directement.</p>
            <p xml:id="L1823-03-23-a-p4">Si vous désirez un exemplaire
               de plus, vous n'avez qu'à me l'écrire, je vous en enverrai autant que vous voudrez ;
               mais, je vous en prie, tâchez que M. <persName>Maurice</persName> en reçoive un le plus tôt possible !
               Pendant qu'on imprimait, j'ai envoyé un article sur les mémoires de <persName>Savary</persName> et
               <persName> deMonferrand</persName> à M. <persName>Pictet</persName>. C'est cet article que je désire surtout voir
               imprimer dans la Bibliothèque. Il se trouve à la fin de l'exposé méthodique retouché
               que je vous envoie et, sur les mêmes formes d'imprimerie, j'en ai fait tirer pour mon
               Recueil. C'est pourquoi je n'en ai point demandé d'exemplaires à part à M. <persName>Pictet</persName> ;
               cela me serait complètement inutile.</p>
            <p xml:id="L1823-03-23-a-p5">Mais l'observation par laquelle j'ai terminé cet
               article et où j'ai fixé, à ce que je crois, l'état précis de la question, ne peut
               être généralement connue que si elle est publiée dans la <title>Bibliothèque universelle</title>
               puisque ce morceau n'existait pas quand les journaux scientifiques de <placeName>France</placeName> ont
               annoncé le mémoire de M. <persName>Savary</persName>, en sorte qu'il ne peut plus paraître que dans la
               <title>Bibliothèque universelle</title>. C'est par ce morceau que j'ai enfin terminé mon Recueil ;
               j'y joins en ce moment une table et des <foreign xml:lang="lat">errata</foreign>. Quand il n'y manquera plus rien, j'en
               enverrai des exemplaires complets à <placeName>Genève</placeName>. Ils seront chez M. <persName>Paschoud</persName> dans cette
               ville et on les échangera gratuitement contre les exemplaires incomplets qui peuvent
               exister à <placeName>Genève</placeName> moyennant que ceux qui ont ces exemplaires incomplets les lui
               envoient pour les échanger, parce que je n'ai plus aucun moyen de me procurer les
               feuilles des anciens exemplaires que je ne pourrai pas retirer pour les compléter à
               leur tour.</p>
            <p xml:id="L1823-03-23-a-p6">Avec tous ces préambules, je n'en suis pas encore venu à répondre à votre
               lettre. Je me hâte de profiter de ce qui me reste de temps. La lettre dont on devait
               imprimer quelque chose dans la <title>Bibliothèque universelle</title> serait surannée aujourd'hui.
               Je regrettais un peu le passage où j'expliquais comment la manière de voir de M.
               <persName>Faraday</persName> s'accordait assez avec la mienne pour qu'on ne pût se décider autrement
               qu'en faisant attention que le principe dont je pars donne le sien et qu'on ne peut
               pas tirer le mien de ce dernier puisqu'il ne donne que l'action entre un aimant et un
               conducteur et ne conduit, par conséquent, à rien qui puisse être relatif à l'action
               mutuelle de deux, à moins qu'on ne considérât l'un des fils conducteurs comme un
               assemblage de petits aimants. Mais alors l'autre conducteur en serait aussi un, les
               fils qui joignent les deux extrémités d'une pile de Volta devraient toutes leurs
               propriétés à ce mode de composition et le mouvement de rotation continue deviendrait
               impossible puisqu'il ne peut être imité en faisant agir l'un sur l'autre deux
               assemblages quelconques d'aimants, comme il résulte de mes expériences sur ce sujet
               et de la théorie connue des aimants dont l'action se réduit, conformément aux calculs
               de M. <persName>Savary</persName>, à des forces fonctions seulement de la distance qui ne peuvent jamais
               donner lieu à une production de force vive.</p>
            <p xml:id="L1823-03-23-a-p7">Je ne regretterai plus ce morceau si M.
               <persName>Pictet</persName> publie celui que je lui ai envoyé dernièrement, où cela est suffisamment dit
               et où l'on annonce le principe d'où partait M. <persName>Faraday</persName> comme un des résultats déduits
               de ma formule par M. <persName>Savary</persName> <ref>(2)</ref>.</p>
            <p xml:id="L1823-03-23-a-p8">Une lettre que j'ai reçue de M. <persName>Erman</persName>, secrétaire de
               l'<orgName>Académie des Sciences de <placeName>Berlin</placeName>
          </orgName>, m'a au contraire fait beaucoup regretter un autre
               morceau de la même lettre auquel je ne songeais plus. C'est celui où j'expliquais
               quel devait être le sens du courant électrique dans les diverses piles, les unes
               terminées par des couples complets, les autres par des plaques simples, de zinc d'un
               côté et de cuivre de l'autre. Il paraît que la cause pour laquelle la direction du
               courant dans le fil conducteur est opposée dans ces deux cas, quelque simple et je
               dirai volontiers quelque évidente qu'elle soit, n'est pas connue d'un nombre de
               physiciens qui y voient un mystère très singulier dont la théorie paraît ne pas
               rendre compte. J'avais déjà reçu des lettres où l'on m'en demandait l'explication ;
               je n'ai pas eu le temps de la faire. Si je désire qu'il paraisse un mot là dessus, ce
               n'est pas comme venant de moi, car il n'y a nul mérite de ma part à voir ce que mille
               autres ont vu sans doute auparavant, mais dans l'intérêt de la physique, puisqu'il y
               a encore des personnes que cela embarrasse. D'ailleurs, c'était à cette occasion que
               je proposais le mot de rhéophore et que j'en expliquais la signification, et je
               trouve fâcheux qu'il ne soit pas annoncé et ne se répande pas, vu la grande utilité
               qu'on en retirerait pour la clarté et la précision de ce qui s'écrit sur les
               phénomènes électro-dynamiques. J'ai employé ce mot dans mon Recueil ; mais ce n'est
               que ce qui se trouve dans des journaux scientifiques très répandus, qui arrive à la
               connaissance de la majorité des physiciens. Je sais bien que cela ne vaut pas la
               peine d'être publié à part ; mais ne serait-il pas utile d'en faire l'objet d'une
               note au bas de la page lorsqu'on en trouverait l'occasion ? Je vous en parle, parce
               que je pense que vous serez probablement bientôt dans le cas de publier quelque chose
               sur ce sujet, et que je n'aurai de longtemps le temps de rien rédiger.</p>
            <p xml:id="L1823-03-23-a-p9">Les beaux
               jours qui commencent à revenir me font un grand plaisir en me donnant l'espoir que
               vous comblerez enfin tous mes vœux en venant enfin visiter <placeName>Paris</placeName>. Vous savez, au
               reste, ce dont nous sommes convenus, que votre chambre est toute prête avec ce petit
               jardin où il me serait si délicieux de me promener avec vous.</p>
            <p xml:id="L1823-03-23-a-p10">Vous avez vu par
               l'extrait des mémoires de MM. <persName>Savary</persName> et de <persName>Monferrand</persName> qu'il n'est pas
               question d'expériences de recherches dans ce qu'ils ont fait. C'est à vous, Monsieur,
               à en faire qui puissent éclaircir ce qu'il peut encore y avoir de douteux dans la
               nouvelle branche de physique dont nous nous occupons. Je désire bien vivement que
               vous vous livriez à ce genre de travail que personne à <placeName>Paris</placeName> n'est dans le cas
               d'entreprendre. Le peu de travaux relatifs à l'électricité dynamique qui peuvent s'y
               faire ont une tout autre direction. Mais, à cet égard, vous ferez mieux de vous-même
               que si je vous donnais les indications que vous me demandez. D'ailleurs, je n'y ai
               point pensé et n'ai point d'expériences en vue. Votre mémoire du mois de septembre
               dernier prouve assez avec quelle sagacité vous voyez tout de suite les expériences
               qu'il y a à faire et les moyens d'exécution.</p>
            <p xml:id="L1823-03-23-a-p11">Les plus importantes dans ce moment me
               semblent celles qui sont relatives aux circonstances dans lesquelles on peut donner
               aux aimants le mouvement de rotation continue. J'ai vu à <placeName>Genève</placeName> un instrument fait
               pour le produire, sur lequel vous m'aviez promis, il y a plus de six mois, de faire
               des expériences. Je les ai longtemps attendues. Puis je me suis mis à en faire, après
               avoir cherché théoriquement les circonstances qui rendent possible cette sorte de
               mouvement. Il y a un accord parfait entre les résultats de l'observation et ceux de
               la théorie. Faute de temps, je n'ai pu encore rédiger ce morceau qui doit remplir une
               partie de la lacune qui se trouve dans mon Recueil entre les pages 222 et 237.</p>
            <p xml:id="L1823-03-23-a-p12">En
               relisant l'article qui commence à cette page 237, vous verrez aisément, par exemple,
               que le mouvement de révolution d'un aimant flottant découvert par M. <persName>Faraday</persName> doit
               subsister et s'expliquer toujours, comme je le fais pages 245 et 246, lorsqu'un
               enduit de vernis non conducteur empêche les courants établis dans le mercure de
               traverser l'aimant, puisque l'explication est fondée sur ce que les portions des
               courants voltaïques établis dans l'intérieur de l'aimant n'ont aucune action pour
               mouvoir l'aimant et que c'est comme s'il n'en passait point dans l'aimant. Cet enduit
               ne peut qu'aider encore au mouvement de révolution en renforçant d'autant les
               courants du mercure. Mais vous verrez avec la même facilité que, pour que ceux-ci
               produisent le mouvement de rotation continue dans l'aimant, il faut essentiellement
               qu'ils soient exclus de son intérieur et sautent d'un côté à l'autre à mesure que
               l'aimant avance : ce qui suppose le conducteur liquide. Jusqu'à ce qu'on ait observé
               le mouvement de rotation ou de révolution continue d'un aimant par un conducteur fixe
               et solide dans toutes ses parties, je serai à peu près persuadé que la chose est
               impossible, et j'y trouverai une objection décisive contre tout système qui
               attribuerait les propriétés des conducteurs voltaïques à ce qu'ils agiraient comme
               des assemblages d'aimants transversaux, aucun assemblage d'aimants ne pouvant, par
               son action sur un autre, donner lieu à la production de force vive qui a lieu, dans
               ce cas, conformément à ma théorie.</p>
            <p xml:id="L1823-03-23-a-p13">Ce sont les expériences que vous avez conçues sur
               ce sujet qui décideront complètement la question. Je n'en vois pas qu'il soit aussi
               important et aussi urgent de tenter. Je vous engage donc à vous en occuper de
               préférence à toute autre chose, et vous prie de m'en communiquer les résultats, que
               je crois savoir d'avance, mais qu'il est si utile aux progrès de la physique de
               constater complètement.</p>
            <p xml:id="L1823-03-23-a-p14">Je vous prie d'offrir à Monsieur votre père les plus
               empressés témoignages de ma tendre amitié et de ma vive reconnaissance et à Mme <persName>de La
               Rive</persName> l'hommage de mon profond respect. Agréez aussi l'assurance d'une amitié
               inaltérable et du plus entier dévouement.<lb/>
               <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </p>
            <closer>A Monsieur <persName>Auguste de La Rive</persName>, chez M. <persName>le professeur de La Rive</persName>, <placeName>rue de
               l'Hôtel–de–Ville</placeName>, à <placeName>Genève</placeName>.</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1823-03-23-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) <orgName>Bibliothèque publique et universitaire de <placeName>Genève</placeName>
          </orgName>. Publié
               avec des coupures par <persName>SORET</persName>, <persName>de La Rive</persName>, p. 237.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) C'est la Lettre ampere_corr_L1822-10-11-a, qu'on
               avait dû réduire à sa première partie (voir Lettre ampere_corr_L1822-12-28-a). </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>