<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1106</title>
                <author>Crelle, August-Leopold</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1827-07-08-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 351</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L1106</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_C696" type="sender">Crelle, August-Leopold </persName>
          <date when-iso="1827-07-08">8 juillet 1827</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1827-07-08-a">
        <body>
            <div xml:id="L1827-07-08-a-div1">
                <opener>
          <placeName>Berlin</placeName> le <date when="1827-07-08">8 juillet 1827</date>
        </opener>
                <opener>
          <pb n="28" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_351_0028_r.jpg"/>Monsieur, </opener>
                <p xml:id="L1827-07-08-a-p1">J'ose supposer que vous êtes informé de l'existence du <title>Journal de
                    Mathématiques pures et appliquées</title> que je publie depuis un an. J'ai eu l'honneur
                    de présenter, à la suite de quelques uns de mes propres écrits, le premier tome
                    de ce Journal à l'<orgName>Académie royale des sciences</orgName> à <placeName>Paris</placeName>, et il a été accueilli
                    par cette illustre société avec bonté. Peut-être aussi la notice, qu'en a bien
                    voulu donner M. <persName ref="#pers_G658">Gergonne</persName> dans ses <title>Annales de mathématiques</title> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P412.xml">*</ref>, tome XVII, cah. VII et X, n'a pas
                    échappé à votre attention.</p>
                <p xml:id="L1827-07-08-a-p2">Dans cette supposition, je vous prie, Monsieur, de me
                    permettre de vous présenter ci-joint le premier tome qui a paru de mon journal.
                    Ayez la bonté de l'accepter comme un signe de l'estime distinguée que je vous
                    porte, et que vos excellents ouvrages m'ont inspirée ; ouvrages, qui feront
                    époque pour jamais dans l'histoire de la géométrie.</p>
                <p xml:id="L1827-07-08-a-p3">Le journal que j'ai
                    l'honneur de vous présenter, a réussi dès son commencement plus que je n'osais
                    l'espérer. J'ai eu la satisfaction de voir qu'il a attiré non seulement
                    l'intérêt des géomètres et du public, mais qu'aussi le gouvernement de mon pays
                    a bien voulu lui accorder son approbation et lui assurer libéralement son
                    existence pour l'avenir. Ce gouvernement éclairé m'a mis<pb n="29" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_351_0029_v.jpg"/> en état de continuer
                    mon entreprise avec plus d'énergie.</p>
                <p xml:id="L1827-07-08-a-p4">Ainsi encouragé, je tâcherai de
                    perfectionner encore davantage la composition de cet écrit périodique. Je ferai
                    mon possible pour n'y introduire que de bons mémoires, j'exposerai des problèmes
                    et des théorèmes, les premiers à résoudre, les derniers à démontrer, et je ne me
                    bornerai désormais à la langue allemande, pour ne pas resserrer le domaine de
                    l'ouvrage. Je publierai en français ou en latin les mémoires qui pourraient
                    avoir un intérêt plus général. Le premier cahier du second tome est sous presse,
                    et paraîtra bientôt. J'aurai l'honneur de vous le présenter, ainsi que les
                    continuations ultérieures, si vous le permettez.</p>
                <p xml:id="L1827-07-08-a-p5">Mais pour exécuter mon plan
                    dans toute son étendue, il faut que je m'adresse aux géomètres du premier rang,
                    à ces maîtres de la science même, en les invitant de vouloir bien favoriser et
                    orner mon ouvrage du secours de leurs lumières.</p>
                <p xml:id="L1827-07-08-a-p6">C'est donc aussi à vous,
                    Monsieur, qui occupez un rang si distingué dans cette classe illustre, que je
                    m'adresse, en vous priant de vouloir bien seconder une entreprise, dont le but
                    aura sans doute votre approbation, en me faisant parvenir quelques uns de vos
                    ouvrages inédits pour mon journal, où ils seront imprimés avec tous les soins
                    possibles et en français. Je vous offre<pb n="30" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_351_0030_r.jpg"/> d'avance mes remerciements.</p>
                <p xml:id="L1827-07-08-a-p7">J'ose
                    espérer, Monsieur, que ma demande, adressée à un savant, dont le zèle pour une
                    science si belle et si utile est si ardent, et qui ne cessera sûrement jamais de
                    contribuer à la faire prospérer, sera accueillie de vous avec bonté.</p>
                <p xml:id="L1827-07-08-a-p8">Dans cette
                    espérance je vous prie, Monsieur, d'agréer l'assurance de la très haute
                    considération avec laquelle j'ai l'honneur d'être, Monsieur, votre très humble
                    et très obéissant serviteur.<lb/>
                    <persName ref="#pers_C696">Crelle
          </persName>
          <lb/>
                    Docteur en philos<ex>ophie</ex> et membre du conseil
                    impér<ex>ial</ex> des bâtiments en <placeName>Prusse</placeName>. </p>
                <p xml:id="L1827-07-08-a-p9">
          <add>Le séjour de votre
                    fils à <placeName>Berlin</placeName>, mon cher et illustre ami, a rehaussé l'éclat de votre nom. En
                    l'honorant, on a cru vous honorer et vos grands et utiles travaux. Votre fils
                    vous dirait avec moi que vous nous devez, à lui et à nous, quelques
                    participations à l'utile entreprise de M. <persName ref="#pers_C696">Crelle
            </persName> pour laquelle je sollicite
                    votre intérêt.<lb/>
                    <persName ref="#pers_H303">A. Humboldt</persName>.</add>
        </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>