<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 869</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie                                                 (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="copie">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1829-11-18-A">
                        <country xmlns="">France</country>
                        <settlement xmlns="">Poleymieux</settlement>
                        <institution xmlns="">musée Ampère</institution>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L869</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                    <physDesc>
                        <p>Photocopie.</p>
                        <handDesc>
                            <handNote corresp="#AMA">
                <name type="person" key="Ampère, André-Marie                                                   (1775-1836)">
                  <forename>André-Marie</forename>
                  <surname>Ampère</surname>
                </name>
              </handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="L869manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                            <msIdentifier>
                                <country xmlns="">États-Unis, Californie</country>
                                <settlement xmlns="">San Marino</settlement>
                                <institution xmlns="">Huntington Library</institution>
                                <repository xmlns="">Art Collections, and Botanical Gardens - Burndy
                                    Library</repository>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
          </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1829-11-18">18
                                novembre 1829</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Daburon, (Abbé)</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1829-11-18-A">
        <body>
            <div>
                <opener>
          <date when="1829-11-18">18 novembre 1829</date>
        </opener>
                <p>Mon cher, mon excellent ami, Je ne saurais m'expliquer comment après tout ce que
                    je vous dois je ne vous ai pas encore écrit depuis que vous êtes de retour à
                    <placeName>Paris</placeName>, j'attendais toujours d'avoir à vous donner quelque chose de positif sur
                    ma santé. Vous avez su par mon fils qu'elle était en général améliorée, mais
                    c'était avec des alternatives de mieux et de plus mal qui tantôt me rassuraient
                    et tantôt me faisaient craindre que le mieux précédent n'était qu'apparent et
                    que la maladie suivait son cours dont l'issue devait être fatale. Depuis même
                    que je suis à <placeName>Hyères</placeName> j'ai eu deux de ces rechutes, heureusement passagères, mais
                    qui ne m'en ont pas moins inquiété. Enfin je suis tout à fait rassuré,
                    aujourd'hui je n'ai toussé que trois ou quatre fois depuis 24 heures et n'ai pas
                    rendu un seul crachat suspect. J'espère que ce mieux plus complet que tous les
                    autres sera aussi de plus longue durée, et qu'il n'y aura plus de retour
                    fâcheux. J'avais un très beau temps depuis quelque temps qui a sans doute bien
                    contribué à m'avancer aussi rapidement vers une parfaite guérison,
                    malheureusement un froid, dit-on sans exemple au mois de novembre à <placeName>Hyères</placeName>, m'a
                    fait voir ce matin les toits couverts de neige. On n'en avait pas vu ici depuis
                    deux ans, mais jamais si tôt de mémoire d'homme. Il parait cependant qu'à
                    l'instant le plus froid de la nuit dernière le thermomètre n'est descendu que
                    juste à zéro, et que la crainte qu'on a eue ce matin pour les oranges qu'on n'a
                    pas encore cueillies, ne seront que de vaines alarmes. Du <date when="1829-11-19">19 novembre</date> Ce que
                    j'avais prévu est arrivé, ce froid d'hier n'a point fait de mal, le beau temps
                    de retour m'a permis de faire une longue promenade en voiture, dans une partie
                    des environs d'<placeName>Hyères</placeName> que je ne connaissais point encore. Ces promenades sont
                    comprises dans ce qui m'a [été] prescrit par le médecin. Elles ont beaucoup
                    contribué à ma guérison qui semble se consolider chaque jour de plus en plus, le
                    séjour d'<placeName>Hyer[es]</placeName> tout l'hiver achèvera de la rendre complète, et je serai mieux
                    portant que jamais à l'époque des prochaines tournées universitaires. Ce sera un
                    grand bonheur pour moi si l'on m'en accorde une. Puissé-je la faire avec vous et
                    me dédommager ainsi de n'avoir pu achever cette année celle que nous avions
                    commencée ensemble ! Je pense que ma sœur vous a remis les 90 francs que je
                    vous dois, mon fils l'avait chargée de le faire avant de quitter <placeName>Paris</placeName>. Cet
                    excellent fils fait ma consolation et ma joie, nous faisons ensemble ces
                    promenades qui me sont si salutaires, il a appris à jouer aux échecs pour me
                    procurer cet amusement et travaille plus qu'il n'a peut-être jamais fait à son
                    ouvrage sur l'histoire de la langue et la poésie des peuples scandinaves. Je
                    vous prie, mon cher et excellent ami de me rappeler au souvenir de ceux de nos
                    collègues que vous aurez l'occasion de voir et des personnes attachées à
                    l'université qui s'intéressent à moi. Recevez avec le tendre intérêt dont vous
                    m'avez donné ainsi qu'à mon fils, des preuves si touchantes à jamais gravées
                    dans notre mémoire, les respectueux hommages de la plus tendre amitié et de la
                    plus vive reconnaissance que nous vous offrons l'un et l'autre. Je suis avec
                    respect, mon bien cher collègue, mon excellent ami, votre très humble et très
                    obéissant serviteur. <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
                <closer>Monsieur l’<persName>abbé Daburon</persName>, inspecteur général des études <placeName>rue du four</placeName> <placeName>St
                    Germain</placeName> presque vis à [vis] la <placeName>rue Dedégout</placeName> n° 43 </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>