<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 650</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1824-01-04-A">
               <monogr xmlns="">
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1943">1943</date>
                     <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 936-937</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L650</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L650manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <repository xmlns="">Collection Noël Bodin [note de Louis DE
                           LAUNAY]</repository>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Quatre pages 20 x 25, adresse sur la quatrième. [note de Louis DE
                           LAUNAY]</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1824-01-04">4 janvier 1824</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Carron, Marguerite (femme de François
                        Carron)</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1824-01-04-A">
      <body>
         <div>
            <opener>
          <date when="1824-01-04">4 janvier 1824</date>
        </opener>
            <p>Ma chère et excellente amie, je suis si coupable à votre égard par un silence forcé
               depuis votre départ de <placeName>Paris</placeName>, que je ne sais comment m'excuser. La seule chose qui
               vous fera comprendre à quel point j'ai été accablé d'occupations essentielles à mon
               existence, puisque, faute d'y pouvoir suffire ma place à l'<orgName>école Polytechnique</orgName> se
               trouve gravement compromise, c'est que, depuis deux mois que mon fils est parti pour
               l'<placeName>Italie</placeName>, à peine ai-je pu lui écrire. Ce voyage a achevé de me rendre le plus
               malheureux par l'isolement où je me trouve. <persName>Dugas</persName> était parti le premier pour <placeName>Rome</placeName> ;
               mon fils et <persName>Ballanche</persName> sont allés le rejoindre. C'est là qu'ils passeront l'hiver. Je
               pensais que mon fils vous l'aurait écrit avant de partir. Il est arrivé à <placeName>Rome</placeName> en
               bonne santé, comme je le vois dans une de ses lettres que je viens de recevoir et qui
               est datée du <date when="1823-12-17">17 décembre 1823</date>. Ma sœur et ma petite se portent bien ; elles sont on
               ne peut plus sensibles à ce que vous me dites pour elles dans votre lettre et me
               chargent de tant d'amitiés pour vous, pour <persName>Carron</persName>, pour <persName>éliza</persName>, que je n'en finirais
               pas si je voulais écrire tout ce qu'elles m'ont dit pour vous tous, ainsi que ma
               cousine. On m'a prêté la comédie de <persName>Lavigne</persName> et l'on m'a donné deux mois pour la
               rendre. Je vous l'enverrai incessamment par le moyen que vous m'indiquez pour cela. A
               aucune époque de ma vie, je crois, je n'ai été plus malheureux que depuis votre
               départ ; celui de mon fils pour l'<placeName>Italie</placeName> m'a achevé. Pas la moindre consolation à
               tous ces chagrins et, comme s'il fallait qu'il ne me restât pas même celle qui serait
               venue de <persName>Fulgence Fresnel</persName>, soit à causer, soit à jouer quelquefois aux échecs avec
               lui, il est allé passer l'hiver à <placeName>Gênes</placeName>, comme <persName>Ampère</persName> à <placeName>Rome</placeName>. La pièce d'<persName>Ampère</persName> était
               reçue à l'unanimité à l'<placeName>Odéon</placeName> ; il ne tenait qu'à lui qu'elle y fut jouée cet hiver ;
               mais, voyant que <persName>Mlle George</persName> avait quitté ce théâtre, il n'a plus voulu que sa
               tragédie le fût, et il l'a présentée aux Français. Il l'intitule à présent <persName>Alboin</persName>,
               roi des Lombards. Elle n'a pas encore été lue aux Français, j'espère qu'elle le sera
               la semaine prochaine. C'est <persName>de Jussieu</persName> qui me rend le service de la lire au <orgName>Comité</orgName>.
               Je saurai alors, son sort. Mon fils y a fait encore plusieurs changements qu'il m'a
               envoyés d'<placeName>Italie</placeName> et dont je suis bien content. Tous les <persName>de Jussieu</persName> se portent bien.
               <persName>Mlle Louise</persName> est mariée à <placeName>Lyon</placeName> à un homme riche dans le commerce qui s'appelle M.
               <persName>Morfeuillet</persName>. <persName>Alexis</persName> est professeur à l'ancienne institution de <orgName>Sainte-Barbe</orgName>. Il
               réussira dans le barreau qui est sa principale affaire, car il a un talent très
               distingué. Adieu, ma bien chère, mon excellente amie ; combien je désire que vos
               ennuis cessent, que nous puissions nous revoir à <placeName>Paris</placeName>, car je n'ai pas d'espoir de
               plus voyager, que vous soyez tous les trois aussi heureux qu'on peut l'être en ce
               monde, ce qui n'est pas grand chose cependant. Ah ! s'il était possible que vous le
               fussiez davantage, je pardonnerais toutes mes peines au maudit sort qui semble
               s'appliquer à me rendre toujours plus malheureux. Je vous prie d'embrasser pour moi
               <persName>Carron</persName> et <persName>éliza</persName>. Je vous embrasse tous de toute mon âme, chère et excellente amie,
               pensez quelquefois à un frère qui conservera toute sa vie dans son cœur la plus
               tendre et la plus vive amitié pour vous. <persName>A. Ampère</persName>
        </p>
            <closer>A Madame <persName>Carron</persName>, chez M. <persName>Holterman</persName>, à la Forge de <placeName>Chailland</placeName>, département de la
               <placeName>Mayenne</placeName>.</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <note xml:id="corresp1">(1) Coll. <persName>Bodin</persName>. Quatre pages 20 x 25, adresse sur la
               quatrième.</note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>