<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1203</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Mathilde Dutertre, </name>
                    <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré :
                        élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative
                        Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1795-12-29-a">
                        <country>USA</country>
                        <settlement>Ithaca (NY)</settlement>
                        <institution>Cornell University Library</institution>
                        <repository>Ampère collection</repository>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="old">L1203</idno>
                            <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>

                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote corresp="#AMA">
                                <name type="person" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)">
                                    <forename>André-Marie</forename>
                                    <surname>Ampère</surname>
                                </name>
                            </handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName type="sender" ref="#pers_A366">
                        <surname>Ampère</surname>
                        <forename>André-Marie</forename>
                    </persName>
                    <date when-iso="1795-12-29">29 décembre 1795</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName type="adressee" ref="#pers_C162">
                        <surname>Couppier</surname>
                        <forename>Jean-Stanislas, dit Couppier Viry</forename>
                    </persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2015-01">janvier 2015</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <date when="2015-04">avril 2015</date>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="images_L1795-12-29-a" corresp="#ampere_corr_L1795-12-29-a">
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1203_01.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1203_02.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1203_03.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1203_04.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1203_05.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1203_06.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1203_07.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1203_08.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1203_09.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1203_10.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1203_11.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1203_12.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1203_13.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1203_14.jpg"/>
    </facsimile>
    <text decls="#ampere_corr_L1795-12-29-a" type="correspondance">
        <body>
            <div xml:id="L1795-12-29-a-div1">
                <opener>
                    <pb n="1" facs="#Cornell_Ampere_L1203_01.jpg"/> Ce <date when="1795-12-29">29 <choice>
                            <abbr>xbre</abbr>
                            <expan>décembre</expan>
                        </choice>
                        <supplied>1795</supplied>
                    </date>
                </opener>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p1"> Je n'ai point encore reçu de lettre de vous, Monsieur,
                    mais je me mets toujours à commencer ma réponse afin d'avoir plus longtemps le
                    plaisir de m'entretenir avec vous. D'ailleurs j'ai vu en relisant vos lettres,
                    qui font toujours mon plus cher amusement, plusieurs choses qui m'ont fourni un
                    commencement pour ma lettre. Vous me dites <ref target="#L1203_CAK1">*</ref> dans votre dernière lettre que vous
                    ne savez comment les astronomes peuvent voir les fils de la lunette dans la nuit
                    quand il ne peuvent pas en percer le tube de côté. Mais quand même ils le
                    pourraient, ils ne se serviraient pas de ce moyen, parce que les fils éclairés
                    d'un seul côté ne paraîtraient que de ce côté, et sembleraient ainsi déplacés de
                    la moitié de leur épaisseur. La meilleure méthode est d'avoir un carton blanc AB (fig. 1)
                    <figure/> qui renvoie sur l'objectif C de la lunette CD la
                    lumière d'une lampe L, qui doit être assez faible pour que la lumière ne cache
                    pas les étoiles. Car vous comprenez que, par la propriété des verres convexes,
                    les rayons lumineux réfléchis par le carton vont se réunir au foyer de la
                    lunette où sont les fils, qu'ils éclairent d'autant mieux qu'ils sont réunis.
                    C'est pourquoi on se garde bien de mettre une glace à la place du carton AB
                    parce qu'elle donnerait beaucoup trop de clarté.</p>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p2">
          <pb n="2" facs="#Cornell_Ampere_L1203_02.jpg"/> Vous m'aviez aussi parlé d'une étoile
                    que votre livre vous indiquait comme visible sur l'horizon. Cela est d'autant
                    plus surprenant que cette constellation, d'après mon globe, est toute entière
                    dans l'enceinte du cercle polaire austral. C'est ce qui me ferait croire que
                    votre livre appelle peut-être de ce nom la constellation de la Grue, dont la
                    tête, de 4ème ou 3ème grandeur, était à peu près à la position que vous
                    m'indiquiez.</p>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p3">Je vous écrivis un jour que je ne sortais pas de peur du mal de
                    dents, mais quand j'écrivais cela je ressemblais à <persName ref="#pers_T1784">Tibulle</persName> quand il se plaignait
                    de <persName>Délie</persName> et faisait le projet de l'abandonner. J'écrivais cette lettre avec une
                    rage de dents que j'avais prise en me promenant. Mais tous les projets que je
                    faisais alors ont passé avec elle, et depuis je ne me suis <supplied>pas </supplied>moins promené
                    sans en être puni comme la première fois. Je vois bien que je vais exciter votre
                    jalousie <ref target="#L1203_CAK2">*</ref> mais quand je n'ai rien de mieux à vous écrire, il faut bien que je
                    vous parle d'inutilités.</p>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p4">Un péril plus sérieux est celui que l'on court en
                    observant la Lune. J'en voulais reconnaître toutes les taches, et j'avais déjà
                    assez avancé ce travail quand je me suis aperçu que je voyais comme un
                    brouillard le lendemain devant mes yeux. En effet M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName>, dans quelques
                    précautions qu'il recommande aux astronomes pour que les observations ne leur
                    gâtent pas les yeux comme à <persName>Galilée</persName> et <persName>Cassini</persName> qui moururent aveugles, met au
                    premier rang de ne jamais regarder le Soleil, et très peu de temps la Lune dans
                    la lunette. Je compte suivre un peu mieux <pb n="3" facs="#Cornell_Ampere_L1203_03.jpg"/> ce conseil à l'avenir, car outre le
                    chagrin de devenir aveugle, un pareil événement me priverait encore du plaisir
                    de vous écrire et de lire vos lettres.</p>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p5">Comme je suppose que vous vous plaisez
                    toujours à regarder les étoiles et à les déterminer, je vais vous détailler
                    encore quelques constellations. En tirant une ligne de α de l'Aigle au bec β du
                    Cygne, elle passe d'abord sur β puis sur α de la Flèche, ces deux étoiles se
                    touchent et font le gros bout de la Flèche dont la pointe γ est plus loin dans
                    la direction qui va à la tête α d'Andromède. En prolongeant par ce β du Cygne la
                    ligne qui y vient de l'extrémité δ du Croison boréal, de quelques degrés, on a
                    le museau du Renard qui mord le cou de l'Oie. Celle-ci n'a point d'étoiles
                    visibles, mais en tirant une ligne de ce museau à Markab, α de Pégase, on passe
                    sur toute la constellation du Renard qui a quelques étoiles de 4ème grandeur, et
                    dont la queue est sur la ligne de α ♒ à la queue α du
                    Cygne.</p>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p6">Les constellations nouvelles n'ont point de lettres grecques. <figure/> Je vous ai
                    tracé ici le cheval Pégase pour que vous
                    connaissiez les lettres de ses étoiles que je vous avais indiquées sous d'autres
                    noms, et que vous puissiez comprendre les alignements où je l'emploierai. Je
                    l'ai bien mal dessiné et le Carré est beaucoup trop petit à proportion du reste,
                    le Lézard se trouve par là trop éloigné. Son pied devait faire un triangle
                    équilatéral avec le nœud de la Chaîne et η de Pégase.</p>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p7">
          <pb n="4" facs="#Cornell_Ampere_L1203_04.jpg"/> Cette figure , outre le développement de Pégase, vous donnera celui du Petit
                    Cheval, et vous apprendra à connaître le Lézard quelque mal placé qu'il y soit.
                    Je n'ai jamais vu que son pied à cause de la Voie lactée. Ce pied fait le
                    triangle que je viens de dire et est en outre sur le prolongement de la main
                    d'Andromède, par le nœud de sa Chaîne.</p>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p8">Céphée a deux étoiles très visibles qui
                    se dirigent d'un côté au pôle, et de l'autre entre le Lézard et le Cygne. En
                    tirant une ligne de β <ref target="#L1203_CAK3">*</ref> de Céphée à β de Pégase, elle passe sur la tête de
                    Céphée, au bord de la Voie lactée, et celle du Lézard sur l'autre bord. Cette
                    tête est un tas de petites étoiles δ, ε, ζ etc. Pour le γ de Céphée, il est de
                    3ème grandeur, ainsi que α et β. Sur la ligne de β d'Andromède par la plus
                    brillante γ de Cassiopée, prolongée d'une quantité égale à leur intervalle en
                    allant de α de Céphée à Aldébaran, α ♉, on passe sur ces
                    étoiles de Persée, η, γ, α, δ (celle-ci est un peu plus orientale que la ligne)
                    et enfin sur le genou ε. En tirant une ligne de ce genou aux Pléiades elle passe
                    sur le pied ζ. Pour le β c'est la tête de Méduse. Des cornes du Bélier à ce
                    pied, on passe sur un petit tas d'étoiles qui est la Mouche.</p>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p9">La ligne de β
                    d'Andromède à α ♈, passe sur α du Triangle, et de la même
                    étoile à α du Taureau sur β et puis sur γ du Triangle. Dans le Cocher, il faut
                    que les étoiles aient changé de grandeur car l'ordre des lettres m'y semble si
                    bien renversé qu'à peine puis-je voir δ, ε, ζ, η, tandis que θ et ι me semblent
                    très brillantes.</p>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p10">En prolongeant la ligne qui vient d'Andromède à la Chèvre, α du
                    Cocher, on rencontre son β dix degrés plus loin. Son γ est la même étoile que β
                    ♉. Le δ me <pb n="5" facs="#Cornell_Ampere_L1203_05.jpg"/>
                    semble très petit, c'est la tête du Cocher sur la ligne de son β au pôle. De ce δ
                    en prolongeant par la tête α de la Chèvre, on trouve sa queue ε. De cet ε à β
                    ♉ on trouve les deux Chevreaux ζ et η, que je ne puis
                    apercevoir. Du genou ε de Persée aux têtes des ♊, on trouve θ
                    du Cocher, et de ce β aux Pléiades, son ι. Pour finir cette énumération qui vous
                    a peut-être bien ennuyé, je vous parlerai de la Girafe, sa tête invisible est
                    tout près du pôle, du côté du carré de la Grande Ourse, mais on voit sa queue
                    sur la ligne de la Claire α de Persée au pôle, et son genou sur la ligne de la
                    même étoile à δ de la Grande Ourse, assez près de la tête de celle-ci qui est
                    sur un tas de petites étoiles sur le prolongement du côté δα de son carré.</p>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p11">Vous
                    me demandiez <ref target="#L1203_CAK4">*</ref> dans votre dernière lettre pourquoi je n'avais pas compté δ de la
                    Grande Ourse et γ du ♌ dans les étoiles de 2ème grandeur. Quoique
                    j'en eu comptées qui devaient être plus petites, j'ai suivi le catalogue de M.
                    <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName>, qui ne les marque en effet que de la 3ème. Je ne sais si elles ont
                    changé de grandeur ou si c'est une faute d'impression. Je vous prie de m'écrire
                    ce que vous en pensez, après les avoir comparées aux autres pour en déterminer
                    la grandeur. Vous savez que δ est l'angle du carré de la Grande Ourse où sont
                    attelés les Chevaux, et γ ♌ est sur la ligne de ce δ à Regulus
                    α ♌, à 12° à peu près de celle-ci.</p>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p12">Comme je ne sais rien de
                    digne de vous à vous écrire, je suis forcé pour en avoir le plaisir plus
                    longtemps d'y mêler bien des inutilités, mais j'y suis encouragé par vous-même.
                    Aussi ne m'en fais-je pas grand scrupule dans l'espérance que vous voudrez bien
                    m'imiter, et descendre quelquefois du haut du ciel sur notre petite planète,
                    pour me parler un <pb n="6" facs="#Cornell_Ampere_L1203_06.jpg"/> peu de ces
                    petits détails qui me font tant de plaisir dès qu'ils viennent de vous, comme
                    par ex. celui de cette S<ex>ain</ex>te Catherine, dont j'ai mille remerciements à vous
                    faire <ref target="#L1203_CAK5">*</ref>. Mes plaisanteries ne sont pas à beaucoup près si agréables. Comme mon
                    esprit est un peu bouché de ce côté-là, il s'attache aux moindres branchages,
                    comme un homme qui se noie. C'est ainsi que je suis souvent obligé de m'amuser à
                    parler de rien, et entre autres choses d'une petite chatte que ma sœur aime
                    beaucoup. Enfin j'ai fini par en faire une constellation. J'ai trouvé sept
                    petites étoiles sparsiles, qui sont marquées sur mon globe entre le Taureau et
                    l'Eridan. J'en ai donc formé une petite constellation que j'ai appelée le Chat
                    pour faire plaisir à ma sœur, qui depuis ce temps-là vient regarder les étoiles
                    pendant que je les observe, en me demandant à voir son Chat. Au reste, il y a
                    d'autres places qui sont encore vides dans le ciel, et que je vous engage à
                    remplir aussi de quelques constellations. Vous auriez sûrement bien plus
                    d'aptitude que moi à leur donner des origines agréables, et d'ailleurs
                    puisqu'elles ne seraient d'usage qu'entre nous, elles me feraient toujours le
                    plus grand plaisir pourvu qu'elles vinssent de vous, et elles me rappelleraient
                    votre souvenir toutes les fois que je verrais les étoiles. Ce n'est pas que j'en
                    aie grand besoin car vous voyez bien à la longueur démesurée de mes lettres que
                    vous êtes, comme diraient les dévots, ma pensée habituelle. Si vous vouliez
                    reconnaître cette soi-disant constellation, en voici la figure qui renferme
                    aussi une <choice>
            <sic>parie</sic> <corr>partie</corr>
          </choice> d'Orion, <figure/> et de l'Eridan avec la tête de la Baleine. <pb n="7" facs="#Cornell_Ampere_L1203_07.jpg"/> Quand
                    j'ai eu fait cette figure en la copiant sur mon globe, je me suis aperçu que je
                    l'avais renversée ; mais vous y suppléerez aisément en vous mettant par
                    l'imagination derrière le papier. Je vous prierais aussi, si vous pouvez voir
                    ces sept petites étoiles, de me marquer leur ordre de grandeur, afin que je mis
                    les lettres dans un ordre convenable. Pour moi, je n'ai fait qu'entrevoir les 3
                    premières, sans trop les distinguer, mais ayant vu la plus belle au pied de
                    devant j'y ai supposé une souris dont je lui ai donné le nom, comme α du Cocher
                    s'appelle la Chèvre. Mon globe marque ces trois étoiles de la 4ème grandeur et
                    les autres de la 5ème.</p>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p13">Vous profiterez en même temps, si vous voulez, de la
                    figure de l'Eridan qui est au bas de la page, vous y verrez que β, γ, δ, ε, ζ sont très visibles <del type="bloc"/>. Pour l'α de l'Eridan c'est Achernar, étoile circumpolaire australe, et
                    par conséquent invisible de la première grandeur. Voilà Monsieur, à peu près
                    tout ce que j'aurais à vous marquer si je ne recevais point de lettre de vous.
                    Mais j'en espère une pour ce soir, c'est aujourd'hui mercredi, ce qui me donnera
                    la facilité d'étendre cette lettre que je verrais partir si courte avec un grand
                    regret, dans la crainte que vous ne voulussiez imiter ma brièveté, c'est-à-dire
                    ma brièveté de chose, car la lettre en elle-même n'est que trop prolixe, en
                    sorte qu'elle a précisément tous les défauts, et qu'elle renferme beaucoup de
                    mots <supplied>et </supplied>bien peu de choses.</p>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p14">J'avais quitté cette lettre pour observer les
                    étoiles, et particulièrement les constellations que je venais de <pb n="8" facs="#Cornell_Ampere_L1203_08.jpg"/> <figure/> vous tracer, mais je les ai trouvées
                    si différentes de ma première figure que je les ai rayées et que je les refais
                    ici. Vous voyez que j'y ai joint toutes les étoiles environnantes <figure/>. Il y en avait
                    plusieurs que je n'avais jamais déterminées, comme α ♓,
                    (le nœud), et celles du Fourneau qui sont assez visibles, et je crois de 4ème
                    grandeur. N'oubliez pas, je vous prie, de fabriquer quelques nouvelles
                    constellations. Il y a des étoiles sparsiles encore dans différents endroits, et
                    vous en voyez entre autres 3 entre Rigel et le Fourneau, dont deux sont marquées
                    par mon globe de 3ème grandeur. M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName>, faute de nom, les appelle dans
                    son catalogue la 53ème et la 54ème. J'oubliais aussi de vous répondre en poète
                    après vous avoir répondu en astronome. Je devrais dire en ci-devant poète, car
                    je ne fais plus de prose rimée, mais je dois du moins vous remercier des vers
                    que vous m'avez envoyés <ref target="#L1203_CAK6">*</ref>, et même en faire la critique afin que vous n'épargniez
                    pas les miens, quand la circonstance s'en présentera. Je n'en peux faire qu'une
                    qui est plutôt celle d'un pédant que d'un juge digne de sentir les charmes du
                    badinage et les libertés qu'il donne, c'est que café au lait fait un hiatus. <pb n="9" facs="#Cornell_Ampere_L1203_09.jpg"/> Je suis presque honteux pour
                    trouver à blâmer d'être obligé d'examiner ce petit quatrain avec autant de
                    sévérité qu'on en mettrait à un poème sérieux, mais enfin j'ai voulu trouver à
                    redire, et avec cette intention on ne manque jamais de matière, témoin ce que
                    j'ai vu dans je ne sais quel chansonnier : <lg>
            <l>Un jour le dieu de la satire</l>
                        <l>De <persName>Vénus</persName>
                    cherchant à médire</l>
                        <l>Forcé d'admirer tant d'appâts</l>
                        <l>Ne put critiquer que ses bras.</l>
          </lg>
                    Vous voyez que, ne pouvant vous envoyer des vers de ma façon que vous avez la
                    bonté de me demander, je cherche à vous en dédommager en vous citant ceux des
                    autres, en sorte que ma muse ne sera dans cette lettre que comme la Lune qui ne
                    nous éclaire qu'avec la lumière du Soleil.</p>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p15">Dans l'impatience où je suis,
                    aujourd'hui jeudi, de ne pouvoir recevoir votre lettre que je me figure à <placeName>Lyon</placeName>,
                    faute d'occasions avant ce soir ou demain, je relis sans cesse vos lettres et
                    j'y vois que vous désiriez <ref target="#L1203_CAK7">*</ref> savoir quand il y aura des passages de ♀  ou de ☿ sur le soleil. Pour les premiers nous ne
                    pouvons guère avoir d'espérance d'en voir jamais puisqu'il n'y en aura pas
                    jusqu'au <date when="1874-12-08">8 <choice>
              <abbr>Xbre</abbr> <expan>décembre</expan>
            </choice> 1874</date>, mais il n'en est pas de même de ☿ car il
                    y en aura un dans trois ans et demi, le <date when="1799-05-07">7 mai 1799</date>, l'après-midi, et un autre
                    autant de temps après, le <date when="1802-11-08">8 <choice>
              <abbr>9bre</abbr> <expan>novembre</expan>
            </choice> 1802</date> à 21h 7.35, il y en aura encore,
                    toujours en novembre, en <date when-iso="1815-11-00">1815</date>, <date when-iso="1822-11-00">1822</date>, <date when-iso="1835-11-00">1835</date>, <date when-iso="1848-11-00">1848</date>, <date when-iso="1861-11-00">1861</date>, <date when-iso="1868-11-00">1868</date>, <date when-iso="1881-11-00">1881</date>, <date when-iso="1894-11-00">1894</date>, et au
                    <pb n="10" facs="#Cornell_Ampere_L1203_10.jpg"/> mois de mai en <date when-iso="1832-05-00">1832</date>, <date when-iso="1845-05-00">1845</date>,
                    <date when-iso="1878-05-00">1878</date>, et <date when-iso="1891-05-00">1891</date>. Je crois que le <date when="1799-05-07">7 mai 1799</date>, nous serons bien empressés d'observer
                    Mercure, du moins moi, et que si par hasard le temps <supplied>est mauvais </supplied>nous serions
                    bien dépités. A propos de Mercure je voudrais bien savoir si vous avez enfin pu
                    le voir. Je crois que pour cela il faudrait calculer quelles sont ses
                    apparitions qui se rencontrent auprès de son aphélie, car son extrémité est très
                    considérable au point que la distance périhélie n'est pas les deux tiers de la
                    distance aphélie, en sorte que ☿ dans ses plus grandes
                    élongations n'est quelquefois qu'à 17°36' du ☉, et d'autres
                    fois à 28°20'. C'est dans ce dernier cas qu'il est le plus aisé de voir Mercure,
                    et voici comme on peut le déterminer.</p>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p16">La distance aphélie de Mercure se trouve
                    en ajoutant la diff. Moyenne 38 710, à l'excentricité 7 960, ce qui donne 46
                    670. La distance moyenne de la ♁ étant toujours 100 000, soit M
                    (fig. 2) <figure/> Mercure aphélie, et cherchons où doit être la Terre
                    pour qu'il soit à sa plus grande élongation ou que l'angle TMS soit droit <figure/>. Il
                    est clair que pour cela l'angle MST doit être égal au complément de MTS dont la <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mo>tan</mo>
                <mo>=</mo>
                <mfrac>
                  <mrow>
                    <mi>M</mi>
                    <mi>S</mi>
                  </mrow>
                  <mrow>
                    <mi>T</mi>
                    <mi>S</mi>
                  </mrow>
                </mfrac>
                <mo>=</mo>
                <mfrac>
                  <mrow>
                    <mn>46 670</mn>
                  </mrow>
                  <mrow>
                    <mn>100 000</mn>
                  </mrow>
                </mfrac>
              </mrow>
            </math>
                    </formula>, ce qui donne <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mi>M</mi>
                <mi>T</mi>
                <mi>S</mi>
                <mo>=</mo>
                <mn>27</mn>
                <mtext>°</mtext>
                <mn>49</mn>
                <mtext>'</mtext>
              </mrow>
            </math>
                    </formula> et <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mi>M</mi>
                <mi>T</mi>
                <mi>S</mi>
                <mo>=</mo>
                <mn>62</mn>
                <mtext>°</mtext>
                <mn>11</mn>
                <mtext>'</mtext>
              </mrow>
            </math>
                    </formula>. D'où il
                    suit que ces plus grandes élongations arrivent quand la Terre est à 62°11' de
                    l'aphélie <pb n="11" facs="#Cornell_Ampere_L1203_11.jpg"/> de ☿, qui est en M (fig. 3) dans le signe du ♐, <figure/> à 8s 14°27'26", pour le <date when="1796-03-29">29 mars</date> prochain. D'où il suit que cette
                    année les plus grandes élongations arrivent quand la Terre est aux environs de
                    6s 12°16' et de 10s 16°38'. Je dis aux environs car ce n'est pas quand la Terre
                    y est, mais quand elle en est aussi près qu'il est possible, et que Mercure
                    passe à son aphélie. La Terre a ces long<ex>itudes</ex> quand le ☉ a
                    12°16' et 4s 16°38' ; c.à.d. cette année le <date when-iso="04-02">2 avril</date> astronomique et le <date when-iso="08-06">6 août</date>
                    astronomique, c.à.d. toujours le matin du lendemain. Ce sera donc dans les
                    apparitions de Mars qui arriveront autour de ces jours-là qu'on le verra le
                    mieux, au mois de mars le matin, parce que la Terre est alors en R dans le signe
                    de la Balance, et voit le Soleil dans celui du ♈, et Mercure
                    aphélie dans celui des poissons, c.à.d. moins avancé, tandis qu'en août la Terre
                    est dans le ♒ et voit le ☉ dans le ♌ et ☿ aphélie dans la Balance.</p>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p17">J'ai calculé que le
                    <date when-iso="03-29">29 mars</date> à midi, ☿ aura 11s 10°48'26" de long. géocentrique
                    (vue du centre de la Terre), et 1°40'28" de latitude géocentrique australe,
                    tandis que le ☉ a 0s 8°30'5" et que l'élongation est de
                    27°41'39". Au reste cette distance n'est pas encore la plus grande élongation.
                    Elle aura eu lieu le 28 un peu après midi, puisque le 28 l'angle RMS est encore
                    de 91°3'32" tandis que le 29, il n'est plus que de 87°11'5". Vous sentez qu'il
                    doit être de 90° à la plus grande élongation. <pb n="12" facs="#Cornell_Ampere_L1203_12.jpg"/> Dans le calcul du 29, j'ai vu que ce
                    jour-là à midi Mercure n'était qu'à 59' avant son apogée, ainsi il paraîtra à
                    peu près aussi loin du soleil qu'il est possible.</p>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p18">Vous me disiez, aussi je vous
                    crois, dans votre dernière lettre, que l'échappement à palettes vous semblait
                    parmi ceux qu'on trouve décrits dans <title>l'Encyclopédie</title>. Pour moi je croirais plutôt
                    que c'est celui qui y est gravé sous cette forme, fig. 4 <figure/>, qui
                    me semble aussi beaucoup moins sujet à s'arrêter par les petites inégalités des
                    dents, ou le dérangement de la roue, ces petites inégalités ne pouvant changer
                    les angles des palettes A, B, tandis qu'elles doivent changer de plusieurs
                    degrés les palettes ordinaires, ce qui n'est pas un petit avantage pour un
                    mauvais ouvrier, comme moi.</p>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p19">Mon <title>Astronomie</title> dit qu'on ne peut voir des passages
                    sur le Soleil que de la Lune, ☿ et ♀ , parce
                    que ce sont les seules planètes qui puissent passer plus près du Soleil que la
                    Terre. En pensant à ces passages, il m'est venu dans l'esprit qu'on y pouvait
                    aussi voir passer des comètes, car elles ont presque toutes une distance
                    périhélie plus courte que la Terre. De pareils événements ne peuvent se prévoir
                    faute de connaître leurs révolutions assez exactement (exceptée peut-être la
                    49ème du catalogue des comètes de M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName>). Mais en observant une comète
                    avant son passage au périhélie, on pourrait calculer son orbite, et s'en servir
                    à déterminer la possibilité, et l'instant de son passage sur le Soleil.</p>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p20">
          <pb n="13" facs="#Cornell_Ampere_L1203_13.jpg"/> On n'a jamais observé un pareil
                    événement, mais je veux examiner s'il n'est jamais arrivé à quelques unes des
                    comètes dont M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> donne les éléments. Il paraît que personne n'a encore
                    pensé à de pareilles observations qui doivent être très rares, mais qui seraient
                    très curieuses, et donneraient d'ailleurs les éléments de la comète avec une
                    exactitude jusqu'à présent inconnue. Au reste je suis maintenant, grâce à vous,
                    noyé dans les calculs astronomiques et cette science est presque le seul but de
                    toutes mes idées. Voyant par ex. qu'il n'y avait point d'éclipse à espérer en
                    <date when-iso="1796-00-00">1796</date>, j'ai voulu essayer de <supplied>calculer </supplied>celle de <date when-iso="1797-00-00">1797</date>. J'ai trouvé d'abord que la
                    conj<ex>onction</ex> du 24 juin était écliptique, qu'elle arrivait en plein jour et que la lat.
                    ☽ était boréale. Je me croyais sûr qu'elle serait visible,
                    mais après avoir rempli cinq pages de chiffres, j'ai vu que cette latitude était
                    un peu trop grande pour <placeName>Lyon</placeName>, et qu'on ne verrait le Soleil <gap reason="illisible"/> que dans la zone glaciale.</p>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p21">Tout en vous écrivant ces balivernes,
                    j'attendais toujours votre lettre. Trois fois l'on a été à <placeName>Lyon</placeName> de ce pays-ci,
                    trois fois j'ai été attendre le retour des voyageurs, et toujours inutilement.
                    Vous aviez un juste sujet de vous vanter et mettre votre exactitude au-dessus de
                    la mienne. Maintenant que nous voilà quitte, nous n'en <supplied>mett</supplied>rons, si mes
                    souhaits sont exaucés, que plus <supplied>d'</supplied>empressements à entretenir notre
                    correspondance. Vous rappelez-vous, Monsieur, de tout ce que vous m'aviez écrit
                    de vos inquiétudes, quand mes lettres furent arrêtées une semaine ? Et bien !
                    C'est le vrai portrait des miennes, si elles ne sont encore plus vives.
                    Maintenant que j'en <pb n="14" facs="#Cornell_Ampere_L1203_14.jpg"/> ai tâté, je
                    ferai tous mes efforts pour ne vous rendre jamais <supplied>la pareille </supplied>par ma faute.
                    Je me flatte aussi que ce n'est pas par la vôtre, mais par des événements
                    particuliers, que je suis privé d'un si grand plaisir. Car vous qui avez
                    malheureusement souffert une pareille privation, s'il est vrai que vous daigniez
                    mettre autant de prix à mes lettres que j'en mets aux vôtres, vous ne seriez pas
                    capable de vouloir vous venger et vous diriez, comme <persName>Didon</persName> : <cit>
            <quote xml:lang="lat">non ignara mali
                        miseris succurere disco</quote>
          </cit> <ref target="#L1203_CAK8">*</ref>.</p>
                <p xml:id="L1795-12-29-a-p22">Ce ne serait pas sans raison que vous plaindriez mon
                    sort, car mon inquiétude me fait sentir toujours de plus en plus combien je suis
                    digne de cette punition après avoir manqué une fois à mes engagements. Au reste,
                    j'espère encore qu'elle sera changée en joie par quelqu'une de vos lettres avant
                    que vous receviez celle-ci. C'est dans cette espérance que je vous dis adieu en
                    vous embrassant de tout mon cœur. </p>
                <signed>
          <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
                </signed>
               <closer> au
                    Citoyen le Citoyen <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> père #, à <placeName>Claveisolles</placeName> par <placeName>Beaujeu-en-Beaujolais</placeName>.</closer>
                
            </div>
        </body>
        <back>
      <div xml:id="L1795-12-29-a-div2">
            <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1203_CAK1">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-12-17-a">lettre de <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-12-17">17 décembre 1795</date>, p. 18</ref>
        </note>
            <note n="2" resp="CAK" xml:id="L1203_CAK2">A plusieurs reprises, <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> fait allusion aux difficultés qu'il rencontre à se promener ; leur nature n'est pas identifiée.</note>
            <note n="3" resp="CAK" xml:id="L1203_CAK3">C'est la plus proche du pôle des deux α, et β.</note>
            <note n="4" resp="CAK" xml:id="L1203_CAK4">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-12-17-a">lettre de <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-12-17">17 décembre 1795</date>, p. 19</ref>
        </note>
            <note n="5" resp="CAK" xml:id="L1203_CAK5">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-12-17-a">lettre de <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-12-17">17 décembre 1795</date>, p. 20</ref>
        </note>
            <note n="6" resp="CAK" xml:id="L1203_CAK6">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-12-17-a">lettre de <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-12-17">17 décembre 1795</date>, p. 19</ref>
        </note>
            <note n="7" resp="CAK" xml:id="L1203_CAK7">cf. la <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1795-11-10-a">lettre de <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName> du <date when="1795-12-10">10 décembre 1795</date>, p. 3</ref>
        </note>
            <note n="8" resp="CAK" xml:id="L1203_CAK9">Connaissant le malheur, j'ai appris à secourir les malheureux (<persName ref="#pers_V1822">Virgile</persName>, <title>Énéide</title>, liv. I, v. 630)</note>
      </div>
    </back>
    </text>
</TEI>