<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 932</title>
            <author>Bredin, Claude-Julien</author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1824-10-31-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Lettres inédites de Claude-Julien Bredin</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Lyon</pubPlace>
                     <publisher>Académie des sciences, belles-lettres et arts</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="pp">p. 170-173</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L932</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L932manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 334</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_B94" type="sender">Bredin, Claude-Julien</persName>
          <date when-iso="1824-10-31">31
                        octobre 1824</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1824-10-31-a">
      <body>
         <div xml:id="L1824-10-31-a-div1">
            <opener>
               <pb n="191" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0191_v.jpg"/> <date when="1824-10-31">Dimanche, 31 octobre 1824</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1824-10-31-a-p1">Mon ami, je ne peux ni dormir ni écrire, ni lire, ni me tenir tranquille ; je ne peux
               que pleurer, gémir, sangloter. J'offre tout cela à <persName type="no-index">Dieu</persName> en esprit de prière. Je bénis
               l'épreuve, la dure épreuve. Je bénis mon angoisse. Je bénis ces montagnes qui
               m'écrasent. Je me résigne aux douleurs qui me sont imposées.</p>
            <p xml:id="L1824-10-31-a-p2">O mon ami, je veux que
               tu saches que tout est fini. Ma douloureuse vie a perdu tout intérêt pour moi. <pb n="192" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0192_v.jpg"/>
               L'orage épouvantable finit par, un coup de tonnerre que a tout détruit. Un orage de
               vingt et un ans, un orage qui a tout dévasté et dont les traces sont ineffaçables !
               Mes espérances sont devenues des lamentations. Oh, il y a longtemps, tu sais qu'il y
               a longtemps !</p>
            <p xml:id="L1824-10-31-a-p3">Mais écoute ! Le grand sacrifice, il était indispensable, il est fait :
               tout est accompli. Ma chère <persName ref="#pers_B96">Méla</persName>, cet être étonnant, n'est plus ici. Pauvre enfant !
               Elle pleure, elle gémit à <placeName>Taffignon</placeName>, tandis que je pleure ici. Oh, quand je peux
               pleurer, c'est un grand <cb/> soulagement ! Ils ont fait cela ! Moi, j'ai laissé faire. Il
               le fallait ! Hélas, c'est trop tard.</p>
            <p xml:id="L1824-10-31-a-p4">Tu sais qu'elle est bonne et sensible et
               aimante. Imagine, si tu peux, l'excès de sa douleur  ! Pauvre femme, dans quel état
               elle est ! Prie pour elle ! Prie aussi pour ton ami, qui souffre encore plus qu'elle.
               Les souvenirs m'accablent ; ils me suffoquent ; et l'avenir ! Cette sombre solitude,
               ce vide !</p>
            <p xml:id="L1824-10-31-a-p5">Il m'est impossible de te donner la moindre idée des tourments que
               j'endure, Je voudrais tout te <pb n="193" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0193_v.jpg"/> dire ; mais j'ai trop de choses. C'est hier que le coup
               a été frappé. Pauvre <persName ref="#pers_B96">Méla</persName> ! Moi. qui, un quart d'heure avant, étais encore si..., tu
               as été accablée ! Elle était accablée. Elle a vu l'erreur dans laquelle elle était
               sur mon compte. Elle a senti combien elle était injuste de dire que je n'avais plus
               d'amour pour elle.</p>
            <p xml:id="L1824-10-31-a-p6">Ce caractère inflexible, indomptable, a été dompté, au moins
               momentanément. C'est M. <persName ref="#pers_H306">Huzard</persName> qui a fait ce miracle.<cb/> Elle qui me disait si souvent :
               <cit>
            <quote>Je connais vos projets qui vous sont suggérés par votre... mère et par vos...
               enfants ; mais je vous déclare que je ne sortirai que quand. les gendarmes
               m'emporteront morte ou blessée...</quote>
          </cit> Cette même femme, M. <persName ref="#pers_H306">Huzard</persName> lui dit :<cit>
            <quote> Il faut
               opter, ou de quitter l'école sans délai ou de voir votre mari destitué.</quote>
          </cit> — <cit>
            <quote>Je
               quitterai l'école</quote>
          </cit>, dit-elle sans hésiter. Est-il besoin de te dire mon tourment ?</p>
            <p xml:id="L1824-10-31-a-p7">
               Enfin, ce soir, j'ai mené ma pauvre femme à <placeName>Taffignon</placeName>. Tu comprends ce qu'il m'en a
               coûté. Elle est avec <persName>Gabrielle</persName> et <persName>Henri</persName>. J'ai eu bien de la peine <pb n="194" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0194_v.jpg"/> à décider
               <persName>Gabrielle</persName>. Les autres souffriront mille morts plutôt que d'aller avec elle. Mon ami,
               suis-je assez malheureux ? Quels adieux, quels horribles déchirements ! Et me voilà
               seul dans ce vaste appartement qu'elle a décoré avec le goût que tu lui connais. Tu
               vois bien qu'ici tout me tue. Qui aurait pu croire que mes maux pourraient
               augmenter ? <gap reason="lacune_CGA"/> Le souvenir du passé, l'horreur de
               l'avenir, l'isolement !<cb/> Je ne m'arrêterai donc plus à cette porte pour écouter ! Oh
               si, je m'y arrêterai ; mais ce ne sera plus pour écouter ce sera pour pleurer. Je
               n'entendrai donc plus de cette porte le souffle de ma <persName ref="#pers_B96">Méla</persName> ; ni celui de mon <persName>Henri</persName> ni
               celui de ma <persName>Gabrielle</persName> ! Je m'arrêtais tous les soirs pour les écouter dormir !</p>
            <p xml:id="L1824-10-31-a-p8">Vingt
               et un ans. Oh, quel temps ! <gap reason="lacune_CGA"/> J'ai été dans un état
               si violent hier que j'ai cru ma délivrance arrivée</p>
            <p xml:id="L1824-10-31-a-p9">Il a fallu interrompre cette<pb n="195" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0195_v.jpg"/> lettre pendant une heure ou deux. Mon bon ami, elles
               sont bien douloureuses les heures de ma misérable vie. Je terminerai cette lettre que
               M. <persName ref="#pers_H306">Huzard</persName> emportera demain matin, ou plutôt ce matin ; car toutes les cloches de la
               ville m'annoncent qu'il est 5 heures et demie ou 6 heures du jour de la Toussaint.
               Voilà vingt-deux ans que cette sonnerie me trouve à la même heure dans les larmes et
               les sanglots. Oui, mon ami, voilà vingt-deux ans, vingt-deux jours de la Toussaint
               que ces sons qui, tu le sais, sont pleins d'une douce et mélancolique magie pour moi
               viennent donner quelque chose de moins amer à mes sanglots.</p>
            <p xml:id="L1824-10-31-a-p10">Cette nuit, il a fait un
               vent affreux qui ébranlait d'une manière effrayante notre gros bâtiment. Imagine-toi
               comme la petite mauvaise barraque où couche <persName ref="#pers_B96">Méla</persName> a été battue par l'orage ; et cette
               pauvre femme qui est à présent si peureuse ! <gap reason="lacune_CGA"/> A
               présent, il pleut par torrents. C'est égal, je vais aller voir <persName ref="#pers_B96">Méla</persName> dès que M. <persName ref="#pers_H306">Huzard</persName>
               sera parti. <pb n="196" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0196_v.jpg"/> J'irai d'abord à <placeName>Lyon</placeName> lui trouver un appartement.</p>
            <p xml:id="L1824-10-31-a-p11">Ah, comme tout cela est
               douloureux ! Et quand je pense qu'il a tenu à si peu de chose que nous soyons si
               heureux ! <gap reason="lacune_CGA"/> Heureux, tu sais ce que je veux dire
                  <gap reason="lacune_CGA"/> Moi seul je connais cette âme <gap reason="lacune_CGA"/> Lis ma lettre à <persName ref="#pers_D207">Dugas</persName>. Dis-lui que je voudrais lui parler de
               cette femme que je perds<cb/> et qu'il a su apprécier un jour de cet été, quand nous
               allions à <placeName>Tallignou</placeName>. Il a vu le fond de cette âme si généreuse. <gap reason="lacune_CGA"/>
        </p>
            <p xml:id="L1824-10-31-a-p12">Mon ami, te dire
               jusqu'à quel degré était parvenu le mal est tout à fait impossible. Je n'osais pas la
               laisser seule avec nos grands enfants. Et pourtant j'étais le plus rassuré. On
               s'attendait à quelque chose de tragique <gap reason="lacune_CGA"/> Enfin me
               voilà seul ; terriblement seul ! Mon <persName>Henri</persName> m'appelait tous les<pb n="197" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0197_v.jpg"/> jours à l'heure qu'il
               est. J'allais le prendre ; et à présent... Oh, mon ami, tout m'est enlevé ! <gap reason="lacune_CGA"/>
        </p>
            <p xml:id="L1824-10-31-a-p13">J'allais prendre l'enfant. Il est vrai que la
               pauvre mère m'accablait d'horreurs. Je ne comprends pas comment il se fait que je
               regrette même les horreurs qui me navraient le cœur <gap reason="lacune_CGA"/> Mon <persName>Henri</persName> est le plus bel enfant que j'aie encore vu : non
               pas le plus beau, mais le plus aimable. Ce n'est pas moi, c'est tout le monde qui dit
               cela. </p>
            <p xml:id="L1824-10-31-a-p14">Pauvre ami, te fais-tu une idée du désespoir de ma pauvre <persName ref="#pers_B96">Méla</persName>, de la cruelle
               nuit qu'elle a passée ;<cb/>
               et moi, cet affreux vide ! C'est la plus douloureuse de
               toutes les époques de ma douloureuse vie. Cependant ma femme a quitté l'école ; elle
               s'est séparée de l'école, mais nous ne nous sommes pas séparés. Je sens de plus en
               plus la bêtise de ceux qui disent. : <cit>
            <quote>L'amour passe vite</quote>
          </cit>. Non, ils n'ont jamais
               connu l'amour, ceux qui parlent ainsi. Ce qu'ils appellent amour, c'est ce que les
               physiologistes étudient, c'est l'amour des chats, c'est l'amour du monde, ce n'est
               pas l'amour divin. Nos langues<pb n="" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_334_0198_v.jpg"/> se ressentent encore de la confusion de Babel.
               Cependant ne crois pas que je nie ce qu'ont de commun les deux amours dont je parle ! <gap reason="lacune_CGA"/>
        </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>