<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 980</title>
                <author>Couppier, Jean-Stanislas</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1804-12-29-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 333</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L980</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_C162" type="sender">Couppier, Jean-Stanislas</persName>
          <date when-iso="1804-12-29">29 décembre <supplied>1804</supplied>
              </date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1804-12-29-a">
        <body>
            <div xml:id="L1804-12-29-a-div1">
                <opener>
          <placeName>Lyon</placeName> le <date when="1804-12-29">29 <choice>
              <abbr>Xbre</abbr> <expan>décembre</expan>
            </choice> [1804]</date>
        </opener>
                <p xml:id="L1804-12-29-a-p1">
          <pb n="1" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0001_r.jpg"/> Je suis bien paresseux, mon cher ami, vous devez être bien mécontent de moi. Je
                    n'ai cependant pas tout à fait aussi tort que vous devez le présumer. Il y a
                    quelques jours que j'ai reçu votre lettre de <placeName>Paris</placeName> et j'ai reçu dans le moment
                    les deux lettres que vous m'écrivîtes il y a six semaines de <placeName>Lyon</placeName>. Je les
                    attendais d'un jour à l'autre et je ne voulais pas vous écrire avant de pouvoir
                    vous répondre sur la théorie des réfractions que vous avez eu la bonté de
                    m'expliquer dans une de ces lettres.</p>
                <p xml:id="L1804-12-29-a-p2">J'ai appris avec bien du plaisir que vous
                    êtes toujours bien reçu chez M. <persName ref="#pers_L338">de Lagrange</persName> et M. <persName ref="#pers_D177">Delambre</persName> et j'espère que leur
                    protection vous sera bien utile ainsi que celle de <persName ref="#pers_D272">
            <choice>
              <orig>Gérando</orig> <reg>Degérando</reg>
            </choice>
          </persName>, mais la
                    protection sur laquelle je comptais ici auprès de M. <persName ref="#pers_N1238">de <unclear>Nompère</unclear>
          </persName> est
                    malheureusement en grand danger. C'est comme vous savez <persName ref="#pers_A1534">Mad<ex>emoisell</ex>e d'Ally</persName>.</p>
                <p xml:id="L1804-12-29-a-p3">
          <pb n="2" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0002_v.jpg"/> Si quelque
                    chose pouvait me déterminer à faire le voyage de <placeName>Paris</placeName>, ce serait bien le
                    plaisir de vous voir et d'aller un peu avec vous ; car il m'en coûte bien d'être
                    éloigné de vous pour si longtemps. Je ne présume cependant pas de pouvoir y
                    aller cette année. Je pense que vous vous occupez bien de mathématiques. Non
                    seulement vous les professez, mais vos relations avec les savants vous y
                    excitent. D'après ce que vous me dites des tables de la ☽ qu'on
                    imprime, les erreurs dans le calcul des longitudes n'iront pas à deux lieues et
                    demi, ainsi il n'y en aura presque plus que dans l'observation. </p>
                <p xml:id="L1804-12-29-a-p4">Vous aurez sans
                    doute appris le mariage de M. <persName ref="#pers_N1545">Marc-Antoine Nolhac</persName> avec <persName>Mad<ex>emois</ex>elle Bruyset S<ex>ain</ex>te
                    Marie</persName>. <persName>Nolhac</persName> le cadet, dont vous me demandez l'adresse, demeure rue du Mail,
                    Hôtel des Indes, n° 42.</p>
                <p xml:id="L1804-12-29-a-p5">Le temps ne m'a point permis de faire usage de mon
                    instrument, mais <pb n="3" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0003_r.jpg"/> j'ai déjà fait mes préparatifs pour cela. J'ai placé un signal
                    en pierre sur votre montagne de <placeName>Mont Thoux</placeName> etc. Du reste je perds mon temps
                    comme je l'ai toujours fait, j'entreprends une multitude de choses que je
                    n'achève point. L'entreprise de M. <persName ref="#pers_B1242">de Boissieu</persName> va toujours son train ; il copie
                    maintenant les genres qu'on ne peut point trouver auprès de <placeName>Lyon</placeName> parce que le
                    froid ne permet pas de trouver des plantes vivantes. Le texte de la première
                    livraison est prêt et on va bientôt le faire imprimer. Vous savez qu'elle doit
                    paraître au 1er février et être composée de 20 planches ainsi de suite, de mois
                    en mois. Adieu, mon cher ami, vous êtes bien bon de m'avoir écrit le premier
                    malgré ma promesse, excusez pour cette fois ma négligence qui ne m'empêchait pas
                    de songer tous les jours à vous, et soyez bien persuadé que rien ne pourra
                    diminuer mon amitié. Maman me charge de mille choses pour vous.</p>
                <p xml:id="L1804-12-29-a-p6">
          <pb n="4" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0004_v.jpg"/> P.S. J'ai bien
                    des remerciements à vous faire de la solution que vous m'avez donnée sur la
                    courbure du rayon de lumière dans l'atmosphère. Elle est très claire. Je sens
                    combien je dois vous en savoir gré puisque vous avez eu la bonté d'y penser dans
                    un temps où une affaire bien importante vous occupait. Mais j'ai encore un grand
                    plaisir à vous demander, c'est de vouloir bien à votre grand loisir examiner la
                    méthode dont je me sers pour calculer la réfraction qui est fort longue et de me
                    dire si elle est exacte et si on pourrait l'abréger. Pour cela il faut que je
                    vous explique la méthode de mesurer la hauteur des montagnes par le baromètre,
                    parce qu'elle entre dans le calcul des réfractions, comme vous le verrez
                    bientôt.</p>
                <p xml:id="L1804-12-29-a-p7">
          <pb n="5" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0005_r.jpg"/> Depuis longtemps l'on savait que les pressions de l'atmosphère à
                    différentes hauteurs (et par conséquent les hauteurs du baromètre qui indiquent
                    cette pression) étaient proportionnelles aux carrés des hauteurs des colonnes de
                    l'atmosphère correspondantes, et que par conséquent les hauteurs du baromètre
                    étant exprimées en nombres, les logarithmes correspondant à ces nombres
                    représentaient les hauteurs des colonnes de l'atmosphère. Mais c'est, je crois,
                    <persName ref="#pers_B638">Bouguer</persName> qui a trouvé par expérience que par un heureux hasard, en exprimant les
                    hauteurs du baromètre en lignes (pied de <placeName>Paris</placeName>), les logarithmes correspondants
                    pris avec 5 chiffres, c'est-à-dire outre la caractéristique représentaient la
                    hauteur de la colonne de l'atmosphère en toises (de <placeName>Paris</placeName>) ; qu'ainsi, en
                    observant la hauteur du baromètre en lignes à deux stations, on avait la
                    différence de hauteur de ces deux stations, dans la différence des logarithmes
                    de ces deux nombres. <persName ref="#pers_D627">Deluc</persName> de <placeName>Genève</placeName> a compris qu'il n'y avait qu'une
                    température où cela pût être exact, et il l'a fixée par expérience à 16°
                    3/4 du thermomètre de <persName ref="#pers_R637">Réaumur</persName>.</p>
                <p xml:id="L1804-12-29-a-p8">
          <pb n="6" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0006_v.jpg"/> Il a pareillement fixé par l'expérience
                    à 1/215 la quantité à ajouter aux hauteurs en toises conclues de l'observation
                    du baromètre pour chaque degré du thermomètre au-dessus de 16°3/4 et
                    vice-versa : ce qui s'accorde assez bien avec les expériences de <persName ref="#pers_D169">Dalton</persName> et
                    <persName ref="#pers_G269">Gay-Lussac</persName> sur la dilatation de l'air par la chaleur. Nota  : on observe pour
                    cela le thermomètre aux deux stations et on prend une moyenne arithmétique entre
                    les deux températures observées parce qu'on a éprouvé que la chaleur diminue,
                    d'environ 1° pour chaque centaine de toises d'élévation par exemple, dans la
                    latitude où nous sommes. Je l'ai éprouvé tout comme M. <persName ref="#pers_S628">de Saussure</persName>. Venons aux
                    réfractions terrestres. Tout ce que j'en tiens de sûr vient de vous, mais j'ai
                    des doutes sur quelques autres points. <figure/> Soit apbl
                    le rayon terminé à une distance infinie à l'astre l. Dans la supposition que la
                    courbure de ce rayon soit un cercle, la réfraction terrestre de l'objet b pour
                    l'observateur <pb n="7" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0007_r.jpg"/> a est la moitié de dcb, différence des réfractions astronomiques
                    en a et en b. Pour avoir la réfraction astronomique en a, je la prends dans les
                    tables avec les corrections dues à la chaleur et à la hauteur du baromètre.
                    Quant à la réfraction astronomique en b du même astre l, elle est beaucoup plus
                    difficile à avoir. <list>
            <item n="1"> Les seules tables de réfraction que j'ai la donnent pour
                    les hauteurs apparentes et on ne peut avoir immédiatement que la hauteur absolue
                    de l'astre l pour le point b.</item> <item n="2"> Il faudrait connaître les hauteurs du
                    baromètre et du thermomètre pour corriger la réfraction, et cette hauteur du
                    baromètre ne peut être connue que par la hauteur de la montagne b qu'on ne
                    connaît pas encore bien. Voici comment je m'y prends.</item>
          </list>
        </p>
                <p xml:id="L1804-12-29-a-p9">La hauteur apparente de b
                    me fait connaître à peu près son élévation en toises au-dessus de a. J'y fais la
                    correction due à la rondeur de la Terre : je ne puis y faire celle de la
                    réfraction, que je ne connais pas encore. Je retranche <pb n="8" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0008_v.jpg"/> cependant quelque chose
                    de la correction due à la rondeur de la Terre pour y avoir égard au hasard (vous
                    m'avez appris que c'était environ 1/7 lorsque les points a et b sont de niveau).
                    Cette élévation du point b ainsi supposée en toises me sert à avoir la chaleur
                    au point b et la hauteur du baromètre <del>au même lieu</del> à peu près, en
                    renversant la méthode de <persName ref="#pers_D627">Deluc</persName>. Je retranche 1/215 de l'élévation présumée en
                    toises du point b sur le point a, pour chaque degré du thermomètre au-dessus de
                    16° 3/4. Ce nombre de toises, ainsi réduit et retranché du logarithme
                    (pris avec 5 chiffres) correspondant au nombre de lignes du baromètre en a,
                    donne un logarithme dont le nombre correspondant est celui des lignes du
                    baromètre en b. Quant au thermomètre, je suppose la chaleur décroissante
                    d'environ 1° pour cent toises d'élévation.</p>
                <p xml:id="L1804-12-29-a-p10">La hauteur apparente de l'astre l vu
                    du point b dont j'ai besoin pour trouver la réfraction, est composée de trois
                    choses.<pb n="9" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0009_r.jpg"/> <list>
            <item n="1"> La hauteur réelle de l'astre au point a.</item> <item n="2"> L'arc de la Terre
                    intercepté entre a et b, quantité dont la hauteur réelle de l'astre au point b
                    surpasse la hauteur réelle du même astre de a</item> <item n="3"> De la réfraction
                    astronomique que je cherche.</item>
          </list> Les deux premières quantités me sont connues.
                    J'ajoute quelque chose au hasard pour la troisième qui est celle que je cherche.
                    Je cherche la réfraction astronomique des tables pour cette hauteur apparente
                    présumée. J'y fais la correction du thermomètre et du baromètre dont j'ai
                    calculé la hauteur et j'ai la réfraction approchée de l'astre l au point b.
                    Cette réfraction ainsi déduite me sert à en avoir une plus approchée de cette
                    manière.<list>
            <item n="1"> Cette réfraction ajoutée (comme tout à l'heure) à la hauteur vraie
                    de l'astre en a et à l'arc terrestre ab donnera une hauteur apparente de l'astre
                    l vu de b probablement plus approchante que la précédente. On cherchera dans les
                    tables la réfraction qui y convient.</item> <item n="2"> On y fera à cette réfraction une
                    correction plus exacte due au thermomètre mais surtout au baromètre. Car en
                    prenant la moitié de <pb n="10" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0010_v.jpg"/> la différence de cette réfraction à la réfraction en a, on
                    aura la réfraction terrestre approchée du point b vu de a (qui est le but de nos
                    recherches). On déterminera donc d'une manière plus approchée la hauteur de la
                    montagne, ce qui servira à calculer plus exactement la hauteur du baromètre en
                    b, et à corriger ainsi plus exactement la réfraction astronomique de b. Cette
                    nouvelle réfraction astronomique ainsi conclue et corrigée, retranchée comme la
                    première fois, de la réfraction astronomique de a, donnera le double de la
                    réfraction terrestre que nous cherchons <del>plus exactement que la première
                        fois</del> d'une manière approchée.</item>
          </list> Si on ne la juge pas cependant assez
                    exacte, elle servira à l'avoir plus exactement encore, en refaisant tous les
                    calculs sur cette nouvelle donnée. L'exactitude va en augmentant à chaque
                    répétition.</p>
                <p xml:id="L1804-12-29-a-p11">J'ai supposé que la courbure du rayon de lumière était un arc de
                    cercle. Vous m'avez appris à la calculer telle qu'elle est : correction qui est
                    absolument nécessaire pour les montagnes très hautes.</p>
                <p xml:id="L1804-12-29-a-p12">Vous voyez combien ma
                    méthode est <pb n="11" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0011_r.jpg"/> longue. Vous me rendriez un grand service si vous pouviez <list>
            <item n="1">
                    m'assurer si elle est exacte,</item> <item n="2"> la réduire un peu.</item>
          </list> Et pour cela ne pourrait-on
                    pas, par exemple, avoir des tables de réfraction pour les hauteurs réelles et
                    non apparentes.</p>
                <p xml:id="L1804-12-29-a-p13">Il me reste encore à vous prier de me donner la manière de
                    calculer la réfraction pour les objets au-dessous de l'horizon. Vous voyez que
                    je ne me lasse point de demander. Excusez mon indiscrétion. Mon adresse est 24,
                    <placeName>Place St Jean</placeName>, à<supplied> <placeName>Lyon</placeName>
          </supplied>.</p>
                <closer>
          <pb n="12" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0012_v.jpg"/> A Monsieur <persName>Ampère</persName>, répétiteur d'analyse à l'<orgName>école Polytechnique</orgName>, faubourg
                    St-Germain à <placeName>Paris</placeName>
        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>