<?xml-model href="../../../../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 573</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1807-02-21-a">
                    <monogr>
                        <author>
                            <surname>De Launay</surname>
                            <forename>Louis</forename>
                        </author>
                        <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                            <date when="1943">1943</date>
                            <biblScope type="tome">III.</biblScope>
                            <biblScope type="pp">p. 902-903-904</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>


                    
                <idno type="old">L573</idno>
        </biblStruct>
                <listWit>
                    <witness xml:id="L573manuscrit">
                        <msDesc type="copie">
                            <msIdentifier>
                                <country>France</country>
                                <settlement>Lyon</settlement>
                                <institution>Bibliothèque municipale</institution>
                                <idno>Ms 6205 (1)</idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>Photocopie du manuscrit original</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness xml:id="L573manuscrit2">
                        <msDesc type="original_manuscrit">
                            <msIdentifier>
                                <repository>Collection L. Pierce Williams</repository>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>Sept pages in-4°, 16 x 20, adresse sur la huitième. [note de
                                    Louis DE LAUNAY]</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                    <witness xml:id="L573manuscrit3">
                        <msDesc type="copie">
                            <msIdentifier>
                                <country>France</country>
                                <settlement>Paris</settlement>
                                <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                                <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                                <idno>chemise 1</idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>Copie typographiée, sans date.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1807-02-21">21 février 1807</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName type="adressee">Roux-Bordier, Jacques</persName>
        </correspAction>
        <note type="noteDelaunay">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1807-02-21-a">
        <body>
            <div>
                <opener>
                    <date when="1807-02-21">Dimanche 21 février [1807]</date>
                </opener>
                <p>Mon cher ami, Votre lettre insérée dans celle de <persName>Déroche</persName>,
                    m'a fait un grand plaisir, car il n'en est point pour moi qui surpasse celui de
                    recevoir des nouvelles de mes amis. Je songe sans cesse à eux, et je pense
                    toujours aux moments si doux que j'ai passés avec eux. Vous me demandez mille
                    choses de mon cours qui me prouvent que vous en avez une idée bien au-dessus de
                    ce qu'il est réellement. Je n'ai pas le temps de me préparer suffisamment,
                    souvent je dis ce qui me vient dans le moment à la bouche ; il a été cependant
                    fort suivi tant que je n'ai pas été trop métaphysicien ; mais mes systèmes et
                    classifications psychologiques n'ont pu être bien saisis que par un petit nombre
                    des auditeurs. A mesure que je m'étendais sur ce sujet, je voyais à chaque
                    séance la salle moins pleine qu'à la précédente, en sorte que j'ai été obligé de
                    glisser sur beaucoup de points et que je me suis jeté le plus tôt que j'ai pu
                    sur le calcul mathématique des probabilités, sujet assez difficile à traiter
                    devant des personnes qui ne savent pas l'algèbre, car on est obligé de se
                    traîner sur des cas très particuliers. Tout cela ne fait que redoubler le dégoût
                    que m'inspirent toutes les vaines et inutiles sciences dont l'homme est si fier.
                    En est-il une qui vaille le moindre sentiment que le beau moral nous inspire ?
                    Non, mon cher ami, le temps que j'ai passé à. <placeName>Lyon</placeName> lors
                    de notre liaison avec <persName>Bredin</persName>, <persName>Barret</persName>
                    et <persName>Bonjour</persName>, et où je me croyais si malheureux, est celui
                    que je regretterai toute ma vie. <persName>Thénard</persName> vient de faire une
                    découverte admirable en chimie. Je ne la connaissais pas ; je fus hier à la
                    <orgName>Société philomathique</orgName> dont je suis membre depuis quinze jours
                        <ref>(2)</ref> ; il nous la lut. Voici les faits : <list>
                        <item n="1"> Un mélange d'acide muriatique et d'alcool chauffé à un degré de
                            température particulier donne une sorte d'éther toute différente des
                            éthers sulfurique et nitrique ; personne jusqu'à lui n'en avait obtenu
                            assez pour l'examiner, et c'était toujours en si petite quantité que la
                            plupart des chimistes niaient l'existence de l'éther muriatique. Cet
                            éther, qu'il a pu obtenir en quantité, présente ces phénomènes. Il est
                            liquide au-dessous de 10° de température, alors plus lourd que
                            l'alcool ; il suffit d'en mettre un peu dans l'eau pour lui donner un
                            goût à la fois sucré et éthéré qui est infiniment agréable, et
                            rafraîchit la bouche presque comme la menthe poivrée. Il devient gaz
                            permanent, deux fois et demie aussi lourd que l'air atmosphérique,
                            au-dessus de 11 ou 12°, en sorte qu'en en versant du liquide sur la
                            main, il y bout avec tant de force qu'on le sent secouer la main et
                            qu'il la laisse très sèche en la refroidissant considérablement. Ce gaz
                            se reçoit dans des cloches sans se mêler à l'eau pourvu qu'elle soit à
                            une vingtaine de degrés de température. Soit le gaz, soit le liquide
                            n'ont aucune action sur la potasse, ne troublent nullement la
                            dissolution nitrique d'argent, n'altèrent point du tout les couleurs
                            bleues les plus délicates aux acides, nulle trace d'acide ; eh bien !
                            voici la merveille : ce gaz, en brûlant avec une belle flamme verte,
                            donne en abondance de l'acide muriatique dont la vapeur suffocante
                            précipite le nitrate d'argent, rougit fortement les couleurs bleues,
                            etc. Le même gaz passé dans un tube rouge de feu et purgé d'air, redonne
                            précisément, autant qu'on peut le mesurer, l'acide muriatique qui a
                            disparu dans sa fabrication, et cet acide fait, sec, plus du quart de
                            son poids, en sorte qu'il y en a plus dans ce gaz que dans la plupart
                            des muriates, et cependant nulle trace d'acidité tant qu'on ne le
                            décompose pas. De là, deux seules hypothèses possibles :<list>
                                <item n="1"> L'acide muriatique, restant lui-même, contracterait
                                    avec un hydro-carbure peut-être oxygéné, fourni par l'alcool,
                                    une union qu'aucune autre affinité de potasse ou d'oxyde
                                    d'argent ne pourrait rompre et qui masquerait toutes ses
                                    propriétés, ce qui serait un fait opposé à tout ce qui est connu
                                    jusqu'à présent.</item>
                                <item n="2"> L'acide muriatique serait décomposé, et tous ses
                                    éléments resteraient avec ceux de l'alcool dans le gaz, puisque
                                    cet acide se retourne sans addition d'aucune autre substance, M.
                                    <persName>Thénard</persName> et M.
                                    <persName>Berthollet fils</persName> penchent pour cette
                                    dernière opinion, sans oser se prononcer. On va soumettre ce gaz
                                    à toutes les épreuves qui pourront éclaircir ce doute, et
                                    prouver enfin cette décomposition de l'acide muriatique si elle
                                    a lieu.</item>
                            </list> Je viens d'imaginer une troisième hypothèse. L'acide muriatique
                            aurait une base hydro-carbure. L'alcool en fournirait une nouvelle
                            quantité ; le gaz éther serait l'oxyde de cette base, peut-être uni à de
                            l'éther ordinaire. Mais alors, si, au lieu de le décomposer dans un tube
                            purgé d'air, on le décomposait dans un tube où serait de l'oxyde de
                            manganèse, on obtiendrait plus d'acide muriatique. Je ne crois nullement
                            à cette hypothèse ; mais je ne laisserai pas de proposer à
                            <persName>Thénard</persName> de faire cette expérience. Il va tenter des
                            recherches analogues sur l'acide fluorique.</item>
                    </list> Voila, mon cher ami, des faits bien nouveaux ; mais <foreign xml:lang="lat">cui bono</foreign> ? Il en est de même de toutes les
                    sciences. <foreign xml:lang="lat">Vanitas vanitatum</foreign>. Mais non pas de
                    l'amitié que je vous ai vouée, elle durera autant que ma vie. Je vous embrasse
                    de tout mon cœur et vous prie d'embrasser pour moi tous nos amis.
                    <persName>A.
                    Ampère</persName>
                </p>
                <closer>à M. <persName>Bredin fils</persName>, professeur d'anatomie à l'École
                    vétérinaire de <placeName>Lyon</placeName>, près des portes de
                    <placeName>Vaise</placeName>, pour remettre à M.
                    <persName>Roux-Bordier</persName>, à <placeName>Lyon</placeName>
                    (<placeName>Rhône</placeName>) </closer>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <note xml:id="corresp1">(1) Sept pages in-4°, 16 x 20, adresse sur la huitième.
                    Communiqué par M. <persName>Paul Chaponnière</persName>, arrière-petit-fils de
                    <persName>Roux-Bordier</persName>, et partiellement publié en annexe. Le
                    dimanche <date when-iso="02-21">21 février</date> a été réalisé en
                    <date when-iso="1808">1808</date>, <date when-iso="1813">1813</date>,
                    <date when-iso="1819">1819</date>, <date when-iso="1824">1824</date>. (2) Les
                    premières communications d'<persName>Ampère</persName> à la
                    <orgName>Société
                    philomathique</orgName> sont de
                    <date when-iso="1821">1821</date>.</note>
                <note resp="CAK_commentaire">Dans la
                    <title>Correspondance du Grand
                        <persName>Ampère</persName>
          </title>,
                    <persName>Louis DE LAUNAY</persName> précise au sujet de cette lettre que le
                    manuscrit lui en a été "communiqué par M. <ab>Paul Chaponnière</ab>,
                    arrière-petit-fils de <persName>Roux-Bordier</persName>".L'original n'étant plus
                    disponible, c'est au fac-similé de cette copie que nous renvoyons ici.</note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>