<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 988</title>
                <author>Couppier, Jean-Stanislas</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1795-09-28-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Bibliothèque de l'Institut de France</institution>
                        <idno>MS 3349 (3)</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L988</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                    <physDesc>
                        <p>[Traces de tampon: "Beaujeu"(-en-Beaujolais).]</p>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Couppier, Jean-Stanislas</persName>
          <date when-iso="1795-09-28">28 septembre <supplied>1795</supplied>
              </date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1795-09-28-a">
        <body>
            <div xml:id="L1795-09-28-a-div1">
                <opener>
          <pb n="1" facs="#Institut_Ampere_L988_1.jpg"/> [Claveisolles] Ce <date when="1795-09-28">mardi 28 <choice>
              <abbr>7bre</abbr> <expan>septembre</expan>
            </choice> [1795]</date>
        </opener>
                <p xml:id="L1795-09-28-a-p1">Je suis charmé, Monsieur, de l'exactitude que vous mettez à notre correspondance.
                    A peine recevez-vous mes lettres que vous vous mettez à y répondre. Il s'en faut
                    de beaucoup que je sois aussi ponctuel, mais puisque vous voulez bien vous
                    contenter de ce que je vous envoie, je vais me mettre tout de suite à répondre à
                    votre dernière lettre, au risque d'avoir bien peu de choses à vous répondre.</p>
                <p xml:id="L1795-09-28-a-p2">
                    Vous me dites dans votre lettre que vous n'avez jamais vu de balance
                    hydrostatique. J'en puis dire autant que vous là-dessus. Aussi la balance dont
                    je me sers n'est-elle point hydrostatique ; c'est une balance ordinaire. Je
                    suspens à l'un des bassins les pierres dont je veux éprouver la pesanteur pour
                    pouvoir les peser dans l'eau. Je me sers pour cela d'un crin.</p>
                <p xml:id="L1795-09-28-a-p3">Je regrette bien
                    que vous ne puissiez pas travailler à votre poème. J'espère toujours qu'il
                    viendra un moment plus favorable. En attendant, je suis persuadé que vous avez
                    une idée beaucoup trop désavantageuse de vous-même et je ne m'en reporte point à
                    votre jugement là-dessus. Quant au travail que vous avez fait succéder à la
                    poésie, il n'est point ridicule, comme vous voudriez le faire croire. Ce serait
                    vraiment une chose bien intéressante qu'une langue de cette nature. Il est
                    fâcheux qu'il soit si difficile de faire accorder les hommes, même les savants,
                    pour les choses qui leur seraient si utiles.</p>
                <p xml:id="L1795-09-28-a-p4">Quant au ballon que vous m'avez dit
                    avoir vu élever, il fallait que son enveloppe fût bien légère. J'ai calculé
                    qu'elle ne devait pas peser plus [d'une] demi livre avec le réchaud et les
                    combustibles. Au reste, je sais bien qu'on en a souvent élevé d'aussi petits. Je
                    n'ose cependant pas en entreprendre un pareil, <pb n="2" facs="#Institut_Ampere_L988_2.jpg"/> parce que je ne sais où trouver
                    du papier assez léger pour cela.</p>
                <p xml:id="L1795-09-28-a-p5">Je suis charmé, Monsieur, de m'être trouvé
                    d'accord avec vous sur la manière d'entendre la méthode de M. <persName ref="#pers_D627">Deluc</persName>. En
                    finissant mon avant-dernière lettre, il me vint l'idée de voir si M. <persName ref="#pers_S628">de Saussure</persName>
                    n'aurait point pris un moyen proportionnel arithmétique entre les hauteurs du
                    thermomètre dans les deux stations, et je fus bien content de voir que, par ce
                    moyen, j'amenais le même résultat que M. <persName ref="#pers_S628">de Saussure</persName>.</p>
                <p xml:id="L1795-09-28-a-p6">Je crois comme vous que ce
                    n'est pas le hasard qui m'a donné le même ce résultat. Quant à la correction à
                    faire aux observations du baromètre à cause de la dilatation du mercure par la
                    chaleur, je suis étonné que vous n'ayez pas trouvé l'expérience que je vous ai
                    citée dans l'<title>Encyclopédie</title>. Je l'ai vue en deux endroits, à l'article Balance
                    hydrostatique, ou à celui Pesanteur spécifique et au mot Mercure. A la vérité je
                    n'ai pas à <placeName>la Terrière</placeName> la même édition de l'<title>Encyclopédie</title> que vous avez et que
                    j'avais à <placeName>Lyon</placeName> ; mais je crois qu'elle ne contient à peu près que les mêmes
                    choses.</p>
                <p xml:id="L1795-09-28-a-p7">Quant à la résistance des bois, il me semble que la conséquence que vous
                    tirez de l'expérience de la pièce de bois à laquelle on donne un trait de scie
                    n'est pas exacte. Car j'ai cru comprendre que, dans votre théorie, vous
                    supposiez que l'allongement des fibres était proportionnel <figure/> à leur distance au
                    point b, de sorte que vous considérez le point b
                    comme le centre du mouvement des parties des fibres. Mais je doute fort qu'il en
                    soit ainsi. Je croirais au contraire que le centre de mouvement est entre b et
                    c. En effet l'expérience apprend que la fibre qui correspond au point b se
                    raccourcit. Elle ne peut donc pas être le centre de mouvement, ce doit être
                    celle qui <pb n="3" facs="#Institut_Ampere_L988_3.jpg"/> ne se raccourcit ni ne s'allonge. Or cette fibre doit être entre c et
                    b. Pour vous faire comprendre <figure/> mon idée, supposez la pièce de bois à laquelle on
                    n'a point donné de coup de scie. Il doit s'y trouver un point quelconque c
                    autour duquel se fait tout le mouvement, de sorte que toutes les fibres entre a
                    et c s'allongent, tandis que celles entre b et c se raccourcissent. De sorte que
                    l'allongement des fibres supérieures est proportionnel à leurs distances du
                    point e. Mais il n'y a que l'expérience qui puisse apprendre la position du
                    point c.</p>
                <p xml:id="L1795-09-28-a-p8">En lisant les expériences de <persName ref="#pers_B107">Buffon</persName>, j'avais d'abord pensé comme vous
                    que la différence de la théorie à ses expériences pouvait venir de ce qu'il
                    n'avait point égard au poids des pièces de bois. Mais j'ai vu le contraire,
                    [car] quoiqu'il ne fasse point entrer le poids des pièces dans ses calculs, il
                    le met cependant en note, et j'ai vu qu'en l'ajoutant aux charges qu'il donne,
                    cela ne rend les résultats guère plus conformes à la théorie.</p>
                <p xml:id="L1795-09-28-a-p9">L'expérience à
                    faire sur une poulie qu'on tirerait par les deux bouts pour la casser n'est pas
                    possible à la vérité sur une grosse pièce. Mais elle est bien facile sur une
                    petite. Il suffit pour cela d'attacher avec une grosse corde un petit morceau de
                    bois dont on <figure/> peut laisser les bouts tant gros qu'on veut afin que la corde ne
                    glisse pas. Je compte faire cette expérience et pour cela j'attacherai la corde
                    ba <figure/> à un point fixe, tel que a. J'attacherai le
                    bout de l'autre corde au crochet d d'une [balance] romaine. J'attacherai à un
                    point fixe f, une corde dont l'autre bout sera attaché au crochet e. Le point où
                    il faudra porter le poids p indiquera <del>le nombre de livres</del> la force
                    avec laquelle la pièce de bois est tirée, en y ajoutant cependant le poids
                    entier <pb n="4" facs="#Institut_Ampere_L988_4.jpg"/> de la romaine.</p>
                <p xml:id="L1795-09-28-a-p10">Vous avez bien de la bonté, Monsieur, de vouloir me prêter
                    votre ouvrage de botanique. Je reconnais bien là votre attention à tout ce qui
                    peut me faire plaisir. Je ne suis pas dans le cas de profiter de votre
                    complaisance parce que je ne pourrais guère me servir à présent de cet ouvrage.</p>
                <p xml:id="L1795-09-28-a-p11">
                    Lorsque je vous en parlai, mon intention était plutôt d'avoir un livre de plus
                    dans ma bibliothèque que de m'en servir beaucoup dans le moment, car il y a bien
                    peu de plantes en fleurs dans cette saison. Depuis ce temps-là, M. <persName ref="#pers_M928">[Meda]</persName>
                    médecin est retourné à <placeName>Lyon</placeName> et je compte sur lui pour m'aider à reconnaître les
                    plantes qui ne sont pas en fleur. Ainsi, vous voyez que cet ouvrage ne me serait
                    pas d'une grande utilité. Je vous prie de croire que j'aurai cependant la même
                    reconnaissance de votre bonne volonté.</p>
                <p xml:id="L1795-09-28-a-p12">Vous m'avez appris bien des choses sur la
                    réfraction terrestre, que je ne connaissais point. La méthode que vous me donnez
                    pour calculer la réfraction me paraît exacte, en supposant que la courbe décrite
                    dans l'atmosphère soit un arc de cercle, comme M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande
          </persName> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P22.xml">*</ref> le suppose, quand il dit qu'il faut
                    diminuer d'1/7 les différences de niveau vrai au niveau apparent. Il me paraît
                    cependant que cette courbe ne doit guère être régulière, vu la multitude de
                    circonstances qui font varier la densité de l'atmosphère. Peut-être que, sur une
                    grande hauteur, il en naîtrait une erreur considérable. Ce qui me manque pour
                    faire usage de votre méthode, c'est une table des réfractions célestes. Vous me
                    rendriez bien service, si vous pouviez m'envoyer un petit extrait de celle de M.
                    <persName ref="#pers_L339">de Lalande
          </persName> ou d'un autre auteur. C'est bien abuser de votre complaisance que de
                    vous demander une chose aussi ennuyeuse, qu'une table à copier. <pb n="5" facs="Institut_Ampere_L988_5.jpg"/> Mais pour ne pas
                    vous donner une peine inutile, vous pourriez la mettre fort abrégée, comme de 2
                    en 2 ou de 3 en 3 degrés et pas au-delà de 30 ou 40 degrés.</p>
                <p xml:id="L1795-09-28-a-p13">Comme je désirerais
                    me former une petite bibliothèque de livres de science, vous me feriez plaisir
                    de m'envoyer par écrit le titre de l'Astronomie de M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande
          </persName> que vous avez,
                    de me marquer le nombre des volumes, l'année où elle a été imprimée, et si c'est
                    la meilleure édition.</p>
                <p xml:id="L1795-09-28-a-p14">Je compte faire faire au plus tôt un quart de cercle en
                    bois couvert de papier d'un pied de rayon pour mesurer différentes hauteurs. Je
                    ne compte pas assez sur l'exactitude d'un graphomètre en cuivre que j'ai, pour
                    faire ces observations.</p>
                <p xml:id="L1795-09-28-a-p15">Vous voyez, Monsieur, que quand je vous écris c'est
                    toujours pour vous ennuyer par une multitude de demandes, mais je sais que votre
                    amitié pour moi excusera mon indiscrétion. Mon chagrin est de ne pas pouvoir
                    vous être utile, mais je vous prie de croire que ce n'est que [les] occasions
                    qui me manquent pour vous prouver mon [coupure] et que rien ne pourra jamais
                    diminuer l'attachement que j'ai pour vous.</p>
                <p xml:id="L1795-09-28-a-p16">Il me vient dans l'esprit une
                    question à vous faire. Sauriez-vous me dire pourquoi la Convention a préféré
                    faire de l'an 3 une année sextile en ajoutant un jour aux 5 complémentaires, au
                    lieu d'attendre à l'année prochaine ? Quant à moi, je ne vois pas plus de raison
                    pour l'un que pour l'autre.</p>
                <p xml:id="L1795-09-28-a-p17">Comme je m'occupe un peu dans ce moment
                    d'astronomie, c'est-à-dire que je cherche à reconnaître les constellations, je
                    serais bien aise de savoir d'où l'on compte l'ascension droite. <pb n="6" facs="#Institut_Ampere_L988_6.jpg"/> Vous savez mieux
                    que moi que l'équinoxe du printemps correspondait autrefois à la première étoile
                    du Bélier. Maintenant elle ne répond plus qu'au commencement de la constellation
                    du Taureau. Je voudrais savoir si l'on compte maintenant l'ascension droite du
                    point où l'écliptique coupe l'équateur, c'est-à-dire du 1er degré du Taureau, ou
                    comme autrefois de la première étoile du Bélier.</p>
                <p xml:id="L1795-09-28-a-p18">J'ai une occasion pour faire
                    partir cette lettre dans le moment. Au lieu de vous écrire plus longuement j'en
                    profiterai pour vous faire parvenir ma lettre plus tôt. Daignez faire agréer
                    l'assurance de mes respects à Mad<ex>am</ex>e votre mère. Mon adresse est toujours la même.
                    Ce <date when="1795-10-02">vendredi 2 <choice>
              <abbr>8bre</abbr> <expan>octobre</expan>
            </choice>
          </date>.</p>
                <closer>Au Citoyen <persName ref="#pers_M1489">Manin</persName>, rue Puits du Sel, maison <persName>Valton</persName>, n° 65, pour remettre au
                    C[itoyen] <persName>Ampère. A</persName> <placeName>Lyon</placeName>.</closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>