<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1136</title>
                <author>Touchon, Daniel-Auguste</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1816-10-07-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 393 ter</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L1136</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Touchon, Daniel-Auguste</persName>
          <date when-iso="1816-10-07">7 octobre 1816</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1816-10-07-a">
        <body>
            <div xml:id="L1816-10-07-a-div1">
                <opener>
          <placeName>Lyon</placeName> <date when="1816-10-07">7 <choice>
              <abbr>8bre</abbr> <expan>octobre</expan>
            </choice> 1816</date>
        </opener>
                <p xml:id="L1816-10-07-a-p1">
          <pb n="339" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_ter_0027_r.jpg"/>J'ai faim et soif de la vérité, mon très cher ami, et je viens vous demander
                    la nourriture sans laquelle je suis menacé de périr. Pendant votre dernier
                    séjour à <placeName>Lyon</placeName>, je vous lus une lettre que j'écrivais à <persName ref="#pers_B36">Barret</persName> ; elle vous
                    affligea beaucoup parce que vous m'y trouvâtes plongé dans toutes les horreurs
                    du scepticisme. <persName ref="#pers_B94">Bredin<ref xml:id="pers_B94"/>
          </persName> m'a dit qu'il n'avait pas pu <unclear>détruire</unclear> entièrement
                    l'impression fâcheuse que cette lettre avait fait sur vous. <persName ref="#pers_B94">Bredin<ref xml:id="pers_B94"/>
          </persName> vous a assuré
                    que je n'étais point un sceptique ; il a eu raison s'il vous a parlé du cours
                    ordinaire de ma vie, de ma manière d'être habituelle : mon âme a besoin de
                    croire et ma vie est une vie de confiance et de foi. Mais de temps en temps, je
                    fais l'examen de ma foi, je porte une main inquiète sur les bases de toutes mes
                    croyances, et tout en craignant de voir tomber l'édifice qu'elles soutiennent,
                    j'essaie par mes propres efforts, de les ébranler.</p>
                <p xml:id="L1816-10-07-a-p2">En recherchant ainsi d'un
                    œil défiant les principes d'une multitude de persuasions qui servent de
                    fondement à mes espérances, de directions à ma liberté, et auxquelles je
                    m'abandonne journellement sans aucune crainte, ma raison se trouve alors
                    embarrassée dans des ténèbres épaisses, j'éprouve quelquefois les tourments
                    affreux d'un doute presque universel et je me trouve par moment presque aussi<pb n="340" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_ter_0028_v.jpg"/>
                    sceptique, disons-le, tout aussi sceptique que vous m'avez accusé de l'être. Je
                    vois toutes les connaissances humaines comme un grand arbre qui s'élève à perte
                    de vue ; les hommes me semblent une nuée de petits oiseaux, une foule
                    d'écureuils étourdis qui sautent de branche en branche et se jouent sur le
                    sommet de cet arbre ; mais moi je descends pour examiner les racines, une terre
                    épaisse les couvre à mes yeux, je ne sais si elles sont fortes ou pourries, et
                    je tremble pour mon propre nid où j'ai si souvent dormi d'un sommeil paisible au
                    sein des rameaux qu'il a pour appui.</p>
                <p xml:id="L1816-10-07-a-p3">Il y a quelques jours que <persName ref="#pers_B94">Bredin<ref xml:id="pers_B94"/>
          </persName> me trouva
                    dans cet état ; il me lut un morceau d'une de vos lettres où vous lui apprenez
                    que vous avez repris vos travaux de psychologie ; cela m'a donné l'idée de vous
                    écrire, de vous consulter, de vous peindre l'état de ma pauvre âme, ou plutôt de
                    ma pauvre tête et <persName ref="#pers_B94">Bredin<ref xml:id="pers_B94"/>
          </persName> lui-même me l'a fortement conseillé, malgré toutes ses
                    préventions contre les recherches métaphysiques. Si j'écrivais à tout autre qu'à
                    vous, je commencerais par le prier de m'écouter sans malice, sans profiter de
                    toutes les occasions que je pourrai lui offrir de se moquer de mon ignorance et
                    de mon ineptie ; mais vous, cher et bon ami, je vous vois d'ici me prêtant
                    l'oreille avec le plus tendre intérêt, dans l'attitude d'un médecin plein de<pb n="341" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_ter_0029_r.jpg"/>
                    patience qui laisse bavarder son malade pour bien connaître le mal et bien
                    appliquer le remède.</p>
                <p xml:id="L1816-10-07-a-p4">La morale que je cherche à suivre et que je prêche aux
                    autres de tout mon cœur, est fondée sur les dogmes de la Religion tant
                    naturelle que révélée : on ne peut donner à un être intelligent de bonnes règles
                    de conduite qu'en lui enseignant à se connaître soi-même, à connaître les êtres
                    qui l'entourent et la nature des relations qu'il doit soutenir avec eux : le
                    dogme est la science des êtres et de leurs rapports mutuels ; la morale
                    m'apprend à faire l'usage le plus convenable de ma liberté d'après la
                    connaissance que j'ai de moi-même, de tous les êtres qui m'environnent et des
                    rapports qu'ils ont avec moi. Si toute la morale est fondée sur les dogmes, tous
                    les dogmes de la Religion sont fondés à leur tour sur les perfections de Dieu.</p>
                <p xml:id="L1816-10-07-a-p5">
                    Vous vous rappelez, mon cher ami, que je vous ai déjà confié mes peines une
                    fois, en vous disant que je ne savais comment prouver les perfections de l’Être
                    suprême. Vous me conseillâtes de lire <persName ref="#pers_C769">Clarke<ref xml:id="pers_C769"/>
          </persName> ; je ne l'ai pas lu, mais je veux
                    bien supposer que je connais son livre et qu'il m'a suffisament démontré ces
                    vérités fondamentales, ces attributs de Dieu qui ne m'avaient point semblé
                    jusqu'ici assez solidement établis. Si <persName ref="#pers_C769">Clarke<ref xml:id="pers_C769"/>
          </persName> m'a prouvé les perfections de
                    <persName>Dieu</persName>, sa justice, sa bonté, par exemple, il l'a fait ou en me montrant que j'en
                    ai<pb n="342" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_ter_0030_v.jpg"/> au-dedans de moi un sentiment intime et indestructible, sentiment inséparable
                    de ma propre nature et plus fort que tous les raisonnements qu'on pourrait lui
                    opposer ; ou en partant d'un fait incontestable, qui selon toutes les règles de
                    la logique ne peut être attribué qu'à des perfections et en prouve par
                    conséquent la réalité. Mais de quelque manière que le docteur anglais s'y soit
                    pris, il me reste de terribles difficultés et c'est ici, mon cher et bon ami,
                    que je vous prie d'avoir pitié de moi et de m'aider de vos lumières. S'il m'a
                    renvoyé à mon sentiment intime, dites-moi si l'homme peut se fier à ses
                    sentiments, si ces sentiments alors même qu'ils sont inhérents à sa nature et ne
                    peuvent en aucune façon être étouffés et détruits, peuvent être regardés par lui
                    comme des directeurs infaillibles, comme les bases d'une certitude absolue ? Si
                    <persName ref="#pers_C769">Clarke<ref xml:id="pers_C769"/>
          </persName>, au contraire, a suivi l'autre méthode que je lui suppose, voici les
                    questions qui m’embarrassent et que je vous fais avec l'espérance que bientôt
                    elles ne m'embarrasseront plus, parce que vous m'apprendrez comment il faut y
                    répondre. Les règles de la logique, ces règles qui lorsque j'entends un
                    raisonnement pareil à celui-ci : tous les hommes sont mortels, <persName ref="#pers_B94">Bredin<ref xml:id="pers_B94"/>
          </persName> est un
                    homme, donc <persName ref="#pers_B94">Bredin<ref xml:id="pers_B94"/>
          </persName> est mortel, ces règles dis-je, qui en pareil cas entraînent,
                    forcent mon consentement et m'obligent à m'écrier : cette conclusion est
                    incontestable, ces règles ne peuvent-elles point se tromper ? Ensuite, dans tous
                    vos raison<pb n="343" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_ter_0031_r.jpg" rend="hyphen"/>nements, il y a toujours un principe donné, que nous regardons comme
                    reconnu et d'où nous partons de pied ferme pour aller plus loin ; mais pour que
                    la conséquence du raisonnement soit solide, il faut que le premier principe soit
                    solide aussi ; pour savoir s'il est solide, il faut en faire aussi la matière
                    d'un raisonnement et chercher un autre principe qui lui serve de base à lui-même
                    et dont il soit à son tour une conséquence juste et bien tirée. De cette
                    manière, pour arriver à quelque chose de certain, il faudra que nous trouvions
                    pour appui de notre dernier raisonnement quelque principe si incontestable qu'il
                    n'ait besoin d'aucune preuve et emporte malgré nous notre assentiment.</p>
                <p xml:id="L1816-10-07-a-p6">Cher ami,
                    quand nous aurons trouvé un principe de cette espèce, serons-nous sûrs pour cela
                    d'avoir trouvé la vérité ? En un mot, et c'est à quoi j'aurais pu réduire tout
                    ce bavardage, l'homme au bout de toutes ses recherches, l'homme arrivé aux
                    axiomes les plus lumineux, l'homme le plus fortement convaincu, l'homme le plus
                    intimement persuadé de quelque chose, peut-il dire autre chose sinon <cit>
            <quote>je suis
                    certain d'être certain</quote>
          </cit> ; peut-il ajouter <cit>
            <quote>je suis certain que ma certitude ne
                    se trombe pas, que ce que je ne puis m'empêcher de prendre pour vrai est la
                    vérité elle-même</quote>
          </cit> ?</p>
                <p xml:id="L1816-10-07-a-p7">Les sens d'un homme ignorant, d'un paysan de <placeName>Poleymieux</placeName> sont
                    pour lui une source de conviction sur laquelle il ne forme jamais aucun doute ;
                    dites lui que les arbres ne sont pas verts, que la terre n'est pas<pb n="344" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_ter_0032_v.jpg"/> couverte
                    d'une immense voûte bleue et cintrée, il vous rira au nez dans toute la bonne
                    foi de son cœur. Les principes par lesquels travaille notre raison pure ne nous
                    trompent-ils point, comme le témoignage de ses sens trompe ce rustre qui s'y
                    fie. La vérité ne dépend-elle point pour nous de la forme des yeux de notre
                    intelligence, comme l'impression que font sur nous les couleurs dépend de la
                        <gap reason="illisible"/> des yeux de nos corps ?</p>
                <p xml:id="L1816-10-07-a-p8">J'en étais
                    là, mon cher ami, lorsque j'ai lu ma lettre à <persName ref="#pers_B94">Bredin<ref xml:id="pers_B94"/>
          </persName> ; je voulais qu'il la finît
                    lui-même, parce que j'étais fatigué d'écrire ; mais il s'y est refusé et m'a dit
                    de vous envoyer cela tel et quel. Je lui ai témoigné la crainte de vous faire de
                    la peine ; savez-vous ce que m'a répondu ce méchant ? Cela pourra bien ennuyer
                    <persName>Ampère</persName>, il cherchera à vous répondre, ne vous dira que des bêtises ; mais c'est
                    égal, cela pourra vous être utile à l'un et à l'autre ; envoyez, envoyez
                    toujours. Je pense que ce cher homme aura vu tout cela dans son <persName ref="#pers_B67">Jacob Boehme</persName> où
                    je ne sais pas ce qu'il ne voit point. Si vous avez la bonté de me répondre,
                    faites-le à loisir et ne vous tourmentez point ; je vous répète ce que je vous
                    dis en commençant ma lettre ; mon scepticisme est momentané, il ne revient même
                    qu'assez rarement, et dans ma vie habituelle je me livre avec<pb n="345" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_ter_0033_r.jpg"/> une entière
                    sécurité à toutes ces croyances qui ne s'ébranlent un moment que lorsque je
                    fouille à leurs bases. Quand je veux me prouver les perfections de <persName>Dieu</persName> et que
                    je cherche des termes pour en convaincre les autres, ma raison va se heurtant de
                    difficultés en difficultés ; et cependant je prie <persName>Dieu</persName> tous les jours et la
                    confiance que je mets en Lui me console de tous les maux de la vie... Adieu, en
                    voilà assez pour une fois ; je crains bien que si le timbre de <placeName>Lyon</placeName> vous réjouit
                    sur une lettre, il n'en soit pas de même à l'avenir de mon écriture.</p>
                <p xml:id="L1816-10-07-a-p9">Portez-vous
                    bien de corps et d'âme, et parmi vos amis des bords de la <placeName>Saône</placeName>, n'oubliez
                    jamais qu'un des plus sincères est votre dévoué<lb/>
                    <persName>Aug<ex>uste</ex> Touchon</persName>
        </p>
                <closer>
          <pb n="346" facs="#ACAS_CRHST_AMP_26_393_ter_0034_v.jpg"/>Monsieur <persName>Ampère</persName>, Cour du commerce n°19, près de la rue des
                    Fossés-Saint-Germain, <placeName>Paris</placeName>
        </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>