<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 1186</title>
                <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Mathilde Dutertre, </name>
                    <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré :
                        élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative
                        Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1795-11-23-a">
                        <country>USA</country>
                        <settlement>Ithaca (NY)</settlement>
                        <institution>Cornell University Library</institution>
                        <repository>Ampère collection</repository>

                    </msIdentifier>

                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote corresp="#AMA">
                                <name type="person" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)">
                                    <forename>André-Marie</forename>
                                    <surname>Ampère</surname>
                                </name>
                            </handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName type="sender" ref="#pers_A366">
                        <surname>Ampère</surname>
                        <forename>André-Marie</forename>
                    </persName>
                    <date when-iso="1795-11-23">23 novembre 1795</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName type="adressee" ref="#pers_C162">
                        <surname>Couppier</surname>
                        <forename>Jean-Stanislas, dit Couppier Viry</forename>
                    </persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2015-01">janvier 2015</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <date when="2015-04">avril 2015</date>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="images_L1795-11-23-a" corresp="#ampere_corr_L1795-11-23-a">
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1186_01.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1186_02.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1186_03.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1186_04.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1186_05.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1186_06.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1186_07.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1186_08.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1186_09.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1186_10.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1186_11.jpg"/>
        <graphic url="Cornell_Ampere_L1186_12.jpg"/>
    </facsimile>
    <text decls="#ampere_corr_L1795-11-23-a" type="correspondance">
        <body>
            <div xml:id="L1795-11-23-a-div1">
                <opener>
          <pb n="1" facs="#Cornell_Ampere_L1186_01.jpg"/>Ce <date when="1795-11-23">lundi 23 novembre<supplied> 1795</supplied>
          </date> <ref target="#L1186_CAK1">*</ref>
                    </opener>
                <p xml:id="L1795-11-23-a-p1"> Je vous ai promis, Monsieur, de vous écrire toutes les semaines dans l'espérance
                    que vous voudriez bien me faire le plaisir de me payer en même monnaie. Il faut
                    bien tenir sa parole surtout quand l'accomplissement est si agréable que
                    l'obligation en devient inutile. J'entre en matière pour vous communiquer un
                    instrument d'astronomie dont j'espère beaucoup et que j'ai inventé samedi passé.
                    Mais comme je ne suis pas sûr du succès puisque dans les choses qui tiennent à
                    la physique, l'expérience découvre souvent des obstacles aux résultats de la
                    spéculation, et que vous êtes plus habile que moi dans cette partie (témoin
                    l'engrenage dont le pignon ne devait avoir qu'une dent et dont vous découvrîtes
                    sur le champ l'impossibilité), je vous prie de juger de cette nouvelle invention
                    suivant la rigueur des lois.</p>
                <p xml:id="L1795-11-23-a-p2">Vous savez, Monsieur, qu'il y a deux manières
                    principales d'observer les astres, et d'en déterminer la position, ce qui est le
                    fondement de l'astronomie : l'une en prenant deux distances de l'astre observé à
                    deux autres connus de position, l'autre en ne le comparant qu'à une seule étoile
                    en prenant leurs différences de déclinaison et d'ascension droite. Les deux
                    observations de la première méthode se font en même temps, mais il faut dans la
                    seconde attendre les passages de deux <pb n="2" facs="#Cornell_Ampere_L1186_02.jpg"/> astres par un même méridien, ce qui
                    est fort assujettissant, exige qu'on veille souvent toute la nuit, et suppose
                    une horloge à secondes très parfaite puisque 2'' d'erreur sur l'intervalle des
                    passages en produit 30 de degré sur l'ascension droite. Ces inconvénients me
                    feraient souvent préférer la première, qui d'ailleurs a l'avantage de servir
                    toujours et dans tous les coins du ciel, ce que ne peut souvent faire la seconde
                    méthode. Cependant elle est généralement adoptée à cause de la longueur des
                    calculs de sinus qu'il faut faire pour trouver la longitude et la latitude de
                    l'astre, qui est moindre quand on connaît l'ascension droite et la déclinaison
                    que quand on connaît deux distances à deux astres connus.</p>
                <p xml:id="L1795-11-23-a-p3">Mais pour moi qui
                    aimerais mieux faire des observations à l'heure qui me serait le plus commode,
                    et faire quelques additions de plus le lendemain, que de veiller toute la nuit,
                    et d'attendre patiemment un passage, qu'il faut prendre au moment précis qui,
                    échappé une fois, rendrait tout l'opération inutile, je préférerais la première
                    méthode et c'est elle aussi que je crois avoir portée par ma nouvelle invention
                    à un degré de perfection qui me paraît supérieur à l'exactitude de l'autre.</p>
                <p xml:id="L1795-11-23-a-p4">
                    L'instrument le plus simple pour mesurer des distances célestes est un secteur
                    avec deux lunettes qu'on dirige aux deux astres, et dont il mesure l'angle qui
                    est la distance cherchée, tel est l'instrument gravé dans mon <title>Astronomie</title> et dans
                    <title>l'Encyclopédie</title> <pb n="3" facs="#Cornell_Ampere_L1186_03.jpg"/> sous le nom de
                    secteur de <persName ref="#pers_F620">Flamsteed</persName> <ref target="#L1186_CAK2">*</ref>. Cet instrument a beaucoup d'inconvénients. Il faut être
                    deux observateurs pour diriger les deux lunettes au même instant, sans quoi
                    pendant qu'on va de l'une à l'autre, le mouvement diurne fait sortir les astres
                    du champ. Et on a besoin d'un mouvement parallactique pour suivre le parallèle
                    de l'astre, ce qui suppose un instrument fixe qui ne peut être déplacé. Il faut
                    aussi éclairer les fils de la lunette qu'on<supplied> ne</supplied> voit pas dans la nuit. La
                    lumière qu'on emploie embarrasse et empêche de voir les petites étoiles.</p>
                <p xml:id="L1795-11-23-a-p5">On
                    remédie à tous ces inconvénients par l'octant de réflexion. Je pense que vous en
                    aurez vu la description dans <title>l'Encyclopédie</title>. C'est un secteur
                    <figure/> GEF de 45° avec une lunette PQ. On voit un des astres par le rayon direct TQ, et
                    l'autre par le rayon SRXQ, réfléchi sur les deux glaces AB, CD. On fait
                    coïncider ces deux images dans la lunette, et quand on y a réussi on est sûr que
                    les rayons TQ, XQ, se confondent et que, suivant la démonstration de
                    l'Encyclopédie, l'angle des astres est double de celui des miroirs qui se trouve
                    marqué sur l'arc EV, parce que l'alidade GV qui porte le miroir AB tombe en E
                    quand les deux miroirs sont parallèles.</p>
                <p xml:id="L1795-11-23-a-p6">Par ce moyen un seul observateur voit à
                    la fois les deux étoiles et le point de comparaison de l'image de l'astre, au
                    lieu d'être un fil invisible, est un autre astre aussi visible. Ces avantages
                    sont si grands que, si j'avais voulu observer, je me serais servi de cet
                    instrument. Mais cependant il a plusieurs défauts qui l'empêchent de donner les
                    secondes au moins de <pb n="4" facs="#Cornell_Ampere_L1186_04.jpg"/> 15 en 15,
                    comme on l'exige maintenant. Le principe est que le rayon TQ doit passer
                    au-dessus du miroir qu'il ne peut pas traverser en X pour se confondre avec
                    l'autre, ce qui empêche que la pratique s'accorde avec la théorie, et fait qu'on
                    ne peut faire coïncider exactement les deux astres, ce qui exige un fil pour
                    s'assurer qu'ils se répondent perpendiculairement.</p>
                <p xml:id="L1795-11-23-a-p7">C'est pour parer à ces
                    inconvénients que j'ai inventé mon instrument. Vous savez que
                    si AB, CD, sont <figure/> deux verres objectifs dirigés vers deux astres, il s'en formera
                    à leur foyer F une image en petit qu'on regarde par l'oculaire GH qui a le même
                    foyer. Comme on regarde les petits objets au foyer de la loupe microscopique, si
                    on dispose donc les deux objectifs dans deux tuyaux qui tournent autour du point
                    F qui leur sert de foyer commun, les deux images se confondront et on n'en verra
                    qu'une par l'oculaire dès que l'angle des lunettes sera égal à celui des astres.
                    On ouvrira donc cet angle jusqu'à ce que les deux images coïncident, et il sera
                    égal à la distance des deux astres. Jusque là mon instrument n'avait rien
                    d'essentiellement différent de l'héliomètre qui n'est que la même machine avec
                    les deux objectifs dans le même tuyau, ce qui n'a servi jusqu'à présent qu'à
                    mesurer des arcs 1° comme les diamètres des astres, en mettant les deux verres
                    dans le même tuyau. Il est vrai qu'en les séparant on pouvait en mesurer d'un
                    peu plus grands, mais jamais d'aussi grands que j'aurais désiré, ce qui m'avait
                    fait négliger cet instrument que je cherchai depuis en vain à perfectionner. La
                    difficulté de mesurer de grands arcs venait de ce que <pb n="5" facs="#Cornell_Ampere_L1186_05.jpg"/> les deux rayons Fmr, Fns, devaient entrer à la fois dans l'œil, ce qui supposait que la corde
                    de l'angle mFn égal à celui des astres, pour le rayon Fm, fût plus petite que
                    l'ouverture de la prunelle. Il était vrai que ce rayon pouvait être fort petit
                    mais non pas assez pour que l'angle mFn pût aller comme je voulais à une
                    trentaine de degrés. Mon invention ne commence donc proprement que du moment où
                    je m'aperçus qu'on pouvait réunir ces rayons de différentes manières. Je pensais
                    d'abord à des miroirs hyperboliques elliptiques. Et je vis tout à coup qu'il
                    suffisait d'un verre mn (fig. 2) de plus dont l'un des foyers <figure/> étant près de F,
                    mais au-dessous, réunirait les rayons en un autre point f, où coïncideraient
                    encore les deux images. On les regarderait alors par l'oculaire MN, et comme
                    l'angle MfN sera bien plus petit que mFn, il sera facile de faire entrer les
                    rayons Mr, Ns, dans la prunelle.</p>
                <p xml:id="L1795-11-23-a-p8">Ce nouveau verre augmentera en même temps les
                    images et leur intervalle, ce qui le rendra plus sensible, quelque petit qu'il
                    soit. Mon instrument entier serait donc de trois tubes et quatre verres, comme
                    dans <figure/> la figure 3. Je crois qu'en se servant de verres achromatiques, les tubes
                    pourraient être très courts c.à.d. d'un demi-pied sans que cela empêchât
                    d'estimer les secondes puisque le moindre petit changement de l'angle AFB
                    empêcherait les images en F, et à plus forte raison en f, ce qu'on verrait sur
                    le champ puisque cet intervalle serait encore grossi par l'oculaire.</p>
                <p xml:id="L1795-11-23-a-p9">
          <pb n="6" facs="#Cornell_Ampere_L1186_06.jpg"/> Vous demanderez comment je marquerai
                    sur un cercle <choice>
            <sic>de</sic> <corr>d'un</corr>
          </choice> demi-pied de rayon les secondes que j'aurai rendues
                    sensibles au foyer f. Je crois que le seul moyen d'y réussir sera d'y joindre
                    un cadran avec quelques roues qui feront mouvoir deux aiguilles, une pour les
                    minutes et l'autre pour les secondes, de même qu'on fait aux micromètres. Je
                    trouve qu'il serait bien commode de porter dans un étui<supplied> d'un</supplied> demi-pied un
                    instrument aussi exact qu'aucun autre, et principalement<supplied> pour</supplied> prendre les
                    longitudes en mer plus exactement qu'avec l'octant de <persName ref="#pers_H622">Hadley</persName>, la méthode des
                    distances étant la seule qu'on y peut employer.</p>
                <p xml:id="L1795-11-23-a-p10">Je ne sais comment j'ai employé
                    cinq pages à une pareille misère, mais c'est que j'ai fait comme Petit Jean qui
                    commençait l'exorde de l'accusation de Citron <ref target="#L1186_CAK3">*</ref> ; avant le ciel, avant la
                    naissance du monde, et que je vous ai expliqué toutes les idées qui m'ont
                    conduit à cette invention. Cela m'a occupé quelques jours et vous me demandez de
                    vous faire part de toutes mes idées. Pour achever de répondre à vos questions
                    sur ce sujet, je vous dirais que je ne sors guère depuis qu'il gèle ; que je lis
                    moins que je ne voudrais parce que je n'ai guère de livres que je n'aie lus
                    vingt fois ; que pour avoir trop d'entreprises commencées, je ne travaille à
                    aucune, si ce n'est, quelquefois, à la grammaire grecque ; que l'hiver a glacé
                    mon esprit en même temps que la terre ; que pour ne pas oublier le calcul
                    astronomique, je voulus l'autre jour calculer les éclipses de l'année <pb n="7" facs="#Cornell_Ampere_L1186_07.jpg"/> prochaine. Je commençai par celle du <date when="1795-01-09">9
                    janvier</date> mais, après un calcul aussi long qu'ennuyeux, je vis que la conjonction
                    vraie n'arrivait qu'à 5h presque et demie et que par conséquent elle serait
                    invisible.</p>
                <p xml:id="L1795-11-23-a-p11">Je n'ai pas été à <placeName>Lyon</placeName> depuis votre départ de cette ville ; mais je
                    crois y aller demain avec maman et ma sœur. Je verrais sûrement <persName ref="#pers_M405">Mlle Morandy</persName> et
                    je lui ferai part de votre empressement à me parler d'elle. Dans la nuit qui
                    couvre mon esprit il brille quelquefois de petites bluettes, mais elles sont si
                    sombres qu'elles ne valent pas la peine d'en parler. Cependant faute d'autre
                    sujet plus intéressant pour vous, je vais allonger cette lettre de l'ode <foreign xml:lang="lat">ne
                    forte credas interitura quae</foreign> <ref target="#L1186_CAK4">*</ref>, etc. Je n'y avais plus pensé depuis ma dernière
                    lettre, mais elle m'est revenue en tête ce matin et je l'ai finie à la hâte.</p>
                <p xml:id="L1795-11-23-a-p12">
                   <lg>
            <l> Quand au bord de l'<placeName>Aufide</placeName> où j'ai vu la lumière pour la première fois,</l>
                       <l>De la
                    Parque inflexible au bout de ma carrière j'aurais subi les lois.</l>
                       <l>Ne crois pas
                    que ma mort ravisse à mes ouvrages l'amour de l'univers,</l>
                       <l>Non du temps à jamais
                    la course et les ravages respecteront mes vers.</l>
                       <l>
              <persName ref="#pers_H822">Homère</persName> est le premier au temple
                           de mémoire mais <persName>Pindare</persName> et <persName>Caeus</persName>
            </l>
                       <l> Sont assis à ses pieds et partagent la gloire
                           du fameux <choice>
                <sic>Alcoeus</sic> <corr>Alcée</corr>
              </choice>.</l>
                       <l> Les chants d'Anacréon et du berger d'Elore ne
                    périront jamais,</l>
                       <l>Et dans ceux de Sapho l'amour soupire encore sa perte et ses
                    regrets.</l>
                       <l>
              <pb n="8" facs="#Cornell_Ampere_L1186_08.jpg"/> Sans doute avant Hélène
                    un amour téméraire avait plus d'une fois</l>
                       <l>Armé les nations, et conduit à la
                    guerre les peuples et les rois.</l>
                       <l>
              <persName>Teucer</persName> le premier de ses flèches rapides n'a
                    point fendu les airs.</l>
                       <l>
              <persName>Alcide</persName> avait pris <placeName>Troie</placeName> et ses peuples perfides avaient
                    porté des fers.</l>
                       <l>Ce ne fut point <persName>Hector</persName>, <persName>Priam</persName>, <persName>Idoménée</persName>, ou le fils de <persName>Thétis</persName>,</l>
                       <l>
                    Que pleura le premier sa veuve infortunée et ses malheureux fils.</l>
                       <l>Avant
                    <persName>Agamemnon</persName> que de héros volèrent du repos aux combats,</l>
                       <l>Que de chefs généreux, que
                    de rois y trouvèrent la gloire ou le trépas.</l>
                       <l>Mais la gloire a caché sous ses
                    voiles funèbres leurs noms et leurs travaux,</l>
                       <l>Un <persName ref="#pers_H822">Homère</persName> eût pu seul dissiper les
                    ténèbres qui couvrirent leurs tombeaux.</l>
                       <l>Le courage ignoré, les vertus inconnues
                    ont en vain éclaté</l>
                       <l>Les tiennes cher ami ne seront point perdues pour la
                    postérité.</l>
                       <l>Je ne veux pas dans mes écrits éterniser leur gloire et vainqueur du
                    trépas</l>
                       <l>Te placer pour jamais au temple de mémoire auprès de <persName>Mécènas</persName>.</l>
                       <l>Ta
                    libéralité, tes exploits, ton courage et mille autres vertus</l>
                       <l>Ont fait voler ton
                    nom des bords féconds du <placeName>Tage</placeName> aux rives de l'<placeName>Indus</placeName>.</l>
                       <l>Tu rejetas toujours pour
                    suivre la justice les dons de criminels</l>
                       <l>Et ta voix au Sénat découvrit l'artifice
                    de leurs desseins cruels.</l>
                       <l>
              <pb n="9" facs="#Cornell_Ampere_L1186_09.jpg"/> Digne
                    appui de nos lois, vengeur de l'innocence tu courus aux combats</l>
                       <l>Et non moins que
                    ton zèle et ta rare prudence tu signalas ton bras.</l>
                       <l>Nous t'avons vu deux fois sur
                    un char de victoire suivi de nos guerriers</l>
                       <l>Aller au Capitole étonné de ta gloire
                    attacher tes lauriers.</l>
                       <l>Ce ne sont point les dons de l'aveugle fortune qui nous
                    rendent heureux</l>
                       <l>La richesse bientôt nous devient importune sans suffire à nos
                    vœux.</l>
                       <l>Mais heureux le mortel qui sait user en sage de ses dons passagers</l>
                       <l>Et qui
                    voit du même œil le trône et l'esclavage le calme et les dangers.</l>
                       <l>Jamais
                    l'ambition n'empoisonnera sa vie et content de son sort</l>
                       <l>Pour servir ses amis,
                    son maître ou sa patrie il ne craint point la mort.</l>
          </lg>
        </p>
                <p xml:id="L1795-11-23-a-p13">Je ne sais comme j'ai fait
                    de mettre sous vos yeux cet horrible verbiage de pensées décousues, estropiées,
                    en vers détestables, mais je ne puis m'empêcher de vous communiquer tout ce qui
                    m'occupe. Je vous demande seulement de ne pas mettre le premier de ces défauts
                    sur mon compte. Je ne suis responsable que du second, et il fallait bien suivre
                    les pensées du texte. Je vous prie de me dire quelles stances peuvent rester si
                    je polissais ce morceau, et celles qu'il faut absolument changer. Je les
                    entrevois bien mais ma paresse fait tous ses efforts pour me les cacher de peur
                    que je n'y travaille encore.</p>
                <p xml:id="L1795-11-23-a-p14">J'avais mis d'abord traînés à la guerre
                    pour conduit à la guerre, j'ai été forcé à ce changement qui d'un vers passable
                    en a fait un faible et burlesque, par la règle qui défend de mettre en
                    concordance le participe qui précède le régime. Cependant j'aurais grande envie
                    de sacrifier la grammaire à la poésie, d'autant mieux que <persName>Crébillon</persName> et
                    <persName>Corneille</persName>, avec l'<choice>
            <sic>aprobation</sic> <corr>approbation</corr>
          </choice> de <persName>Wailly</persName>, ont manqué à la règle de la
                    concordance dans le cas contraire qui me semble bien aussi importante <ref target="#L1186_CAK5">*</ref>.</p>
                <p xml:id="L1795-11-23-a-p15">Voilà
                    certainement la lettre la plus ennuyeuse que vous ayez reçue de moi. Je me
                    promets bien de rendre la prochaine plus intéressante mais je ne sais si j'y
                    parviendrai, à moins <pb n="10" facs="#Cornell_Ampere_L1186_10.jpg"/> que ce ne
                    soit une réponse à quelqu'une de vos lettres. Elles sont la seule chose qui
                    ranime mon esprit et le rend capable de quelque chose. Si vous avez un peu de
                    charité vous ne le laisserez pas manquer de la nourriture qui le soutient. Sans
                    métaphore, je suis devenu si paresseux depuis qu'il fait froid qu'il n' y a plus
                    que le plaisir de vous écrire et de recevoir vos lettres qui m'empêche de rester
                    tout à fait sans rien faire, hors les moments toujours trop courts où j'en suis
                    occupé. Mes jours s'échappent presque sans que je m'en aperçoive, et je pourrais
                    dire avec plus de fondement que <persName>La Fontaine</persName> :<lb/>
                    <lg>
            <l> Deux parts en fit dont il soulait
                        passer</l>
            <l> L'une à dormir et l'autre à ne rien faire.</l>
          </lg> <ref target="#L1186_CAK6">*</ref> Puisque vous voulez savoir
                    toutes mes occupations, je passe la soirée à apprendre l'orthographe à ma sœur,
                    elle en sait déjà presque autant que moi. J'ai retranché tous les temps composés
                    de ma conjugaison française quand je la lui ai montrée. Il me semble en effet
                    qu'on ne peut mettre j'ai chanté dans la conjugaison sans y mettre aussi je dois
                    et je vais manger. J'ai réduit par là mes temps à 4 pour l'indicatif, 2 pour le
                    subjonctif, un pour le suppositif, etc. Ce qui simplifie beaucoup une matière
                    déjà trop confuse grâce aux anomalies du français.</p>
                <p xml:id="L1795-11-23-a-p16">A propos du suppositif, je
                    vous prie de me dire ce que vous pensez de l'opinion de <title>l'Encyclopédie</title> sur ce
                    que les Latins manquaient de ce mode puisque <foreign xml:lang="lat">cantarem</foreign> répond pour le moins aussi
                    souvent à je chanterais qu'à que je chantasse, qui peut nous révéler qu'il
                    n'avait jamais que le sens de celui-ci. On a beau dire qu'une langue ne peut
                    exprimer constamment d'une manière si semblable des choses si différentes, il
                    faudrait pour cela oublier les datifs et ablatifs, les nominatifs et accusatifs,
                    et tant d'autres mots qui ont les mêmes articulations et des sens très
                    distincts. Y a-t-il une langue où ce petit défaut soit absolument étranger et où
                    les mots ne manquent pas aux idées ? Pour moi je n'en connais point. Et ce qui
                    me force à rejeter l'opinion de <title>l'Encyclopédie</title>, c'est sa prétendue analyse des
                    phrases conditionnelles qu'elle prétend elliptiques en latin et qu'elle remplit
                    d'une manière si contraire au génie de cette langue qu'il faudrait surtout
                    respecter dans une semblable matière. Je le reconnais dans cette phrase <foreign xml:lang="lat">si
                    vellem cantarem</foreign>, mais quels gallicismes <pb n="11" facs="#Cornell_Ampere_L1186_11.jpg"/> ou plutôt quels solécismes dans cette
                    phrase : <foreign xml:lang="lat">si res erat ut vellem cantare, res est ut cantarem</foreign>. Qui ne voit que le
                    plus petit laquais de <persName>Rome</persName> qui aurait voulu prendre ce tour aurait dit <foreign xml:lang="lat">si res
                    esset ut vellem cantare, res esset ut cantarem</foreign>. Mais alors, quelle ellipse
                    expliquera cet <foreign xml:lang="lat">esset</foreign>. <title>L'Encyclopédie</title> ne veut pas que le suppositif ressemble au
                    subjonctif. Pourquoi veut-elle donc qu'il ressemble à l'indicatif ? Le défaut
                    est-il moindre, et cet <foreign xml:lang="lat">erat</foreign> qu'en dirons-nous ? Que l'auteur de l'article était
                    français ? Que les irrégularités de cette langue lui paraissaient, faute de
                    réflexion, les résultats de l'entendement universel ? Elle se sert de cette
                    expression un peu bizarre : si je voulais je chanterais, donc il faut que cet
                    imparfait de l'indicatif soit sous-entendu en latin. Que ne le sous-entendait-il
                    dans toutes les langues dont j'ai entendu parler, qui toutes placent le même
                    mode avant et après le si. L'espagnol et l'allemand, à ce que j'ai vu dans un
                    rudiment, disent si je voudrais je chanterais, et le latin, l'italien <ref target="#L1186_AMA1">*</ref>, le grec,
                    disent à ce que dit <title>l'Encyclopédie</title> si je pusse je chantasse, ce qui revient au
                    même dans mes idées, pourquoi vouloir que le français l'emporte et fasse
                    sous-entendre si j'étais au lieu de si je serais, <foreign xml:lang="lat">si erat</foreign> au lieu de <foreign xml:lang="lat">si esset</foreign>.</p>
                <p xml:id="L1795-11-23-a-p17"> Mais il est bien temps de finir cette sotte dissertation dont je vais vous
                    occuper si mal à propos. Il est vrai<supplied> que</supplied> vous m'avez demandé tout ce qui me
                    passe par la tête, et que comme je voudrais bien savoir toutes vos idées, je ne
                    veux vous cacher aucune des miennes. Ne faites-vous point de systèmes, de
                    réflexions, de combinaisons, etc. qui valent <pb n="12" facs="#Cornell_Ampere_L1186_12.jpg"/> la peine d'être communiquées, et quand
                    même elles ne la vaudrait pas à vos yeux, elles n'en seraient pas moins
                    précieuses aux miens.</p>
                <p xml:id="L1795-11-23-a-p18">Et si vous êtes revenu à <placeName>Claveisolles</placeName> et que vous ayez
                    repris votre reversi, vous persécute-t-il toujours ou est-il devenu plus
                    traitable <ref target="#L1186_CAK8">*</ref>. Si j'étais aussi habile que le berger que <persName>Virgile</persName> fait parler au nom
                    de Gallus, je travaillerais par mes chants à adoucir sa colère contre les
                    géomètres,<supplied> et</supplied> comme lui à fondre les neiges et les glaces des <placeName>Alpes</placeName> sous les
                    pas de Lycoris. Mais pour avoir fait de mauvais vers, je ne mérite pas
                    certainement qu'Apollon m'enseigne comme lui les versus chalcidios, avec
                    lesquels ce berger disposait de toute la nature et il faut que je me borne à
                    faire des vœux pour vous tant sur cet objet que sur vos succès dans toutes les
                    entreprises que vous pourrez tenter. Croyez que, tout impuissants qu'ils sont,
                    ils n'en sont pas moins sincères, et que l'amitié me fait partager votre ennui,
                    et souffrir de tout ce qui vous fait de la peine dans ce moment, aussi vivement
                    pour le moins que si c'était moi qui le ressentait. Mais il faut espérer que
                    cela ne durera pas toujours, et les derniers événements amèneront peut-être une
                    fin aux affaires qui sont cause de notre longue séparation. Je vous prie
                    Monsieur d'être toujours persuadé de ma vive amitié, et de la partager aussi
                    longtemps qu'elle durera, c.à.d. à jamais. Vous savez bien que c'est le moyen
                    d'assurer mon bonheur. 
                    </p>
                <p xml:id="L1795-11-23-a-p19">
                    Je vous prie de faire agréer mes respects à
                    Monsieur votre père et à Madame votre mère. </p>
                <signed>
          <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </signed>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="L1795-11-23-div2">
        <note n="1" resp="CAK" xml:id="L1186_CAK1">Cette lettre ne répond pas à une lettre en particulier.</note>
                <note n="2" resp="CAK" xml:id="L1186_CAK2">
          <persName ref="#pers_F620">John Flamsteed</persName> (<date from-iso="1646-00-00" to-iso="1719-00-00">1646-1719</date>), Astronome anglais</note>
                <note n="3" resp="CAK" xml:id="L1186_CAK3">Allusion au chien Citron dans <title>Les Plaideurs</title> de <persName>Racine</persName>.</note>
                <note n="4" resp="CAK" xml:id="L1186_CAK4">
          <persName ref="#pers_H824">Horace</persName>, <title>Ode</title>, IV, 9, 1</note>
                <note n="5" resp="CAK" xml:id="L1186_CAK5">
          <persName>Prosper Crébillon</persName> (<date from-iso="1674-00-00" to-iso="1762-00-00">1674-1762</date>), poète dramatique ; <persName>François de Wailly</persName> (<date from-iso="1724-00-00" to-iso="1801-00-00">1724-1801</date>), grammairien et latiniste.</note>
                <note n="6" resp="CAK" xml:id="L1186_CAK6">
          <persName>Jean de La Fontaine</persName>. <title>Epitaphe d'un malheureux</title>. Le verbe "souloir" signifiait avoir l'habitude de.</note>
                <note n="7" resp="AMA" xml:id="L1186_AMA1">l'italien suivant une vieille grammaire que j'ai dans les mains dit tantôt si je voulusse, tantôt si je voudrais.</note>
                <note n="8" resp="CAK" xml:id="L1186_CAK8">Le reversi est un jeu de cartes.</note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>