<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 990</title>
                <author>Couppier, Jean-Stanislas</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1795-10-31-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Bibliothèque de l'Institut de France</institution>
                        <idno>MS 3349 (3)</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L990</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Couppier, Jean-Stanislas</persName>
          <date when-iso="1795-10-31">31 octobre <supplied>1795</supplied>
              </date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1795-10-31-a">
        <body>
            <div xml:id="L1795-10-31-a-div1">
                <opener>
          <pb n="1" facs="#Institut_Ampere_L990_1.jpg"/> Le <date when="1795-10-31">samedi 31 <choice>
              <abbr>8bre</abbr> <expan>octobre</expan>
            </choice> [1795]</date>
        </opener>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p1">Vous ne sauriez croire, Monsieur, le plaisir que m'a fait votre dernière lettre.
                    Depuis plus de huit jours, toutes les fois que je voyais arriver des lettres de
                    la poste, j'étais dans la plus grave inquiétude qu'il n'y en eût point de vous.
                    Et quand je voyais qu'il n'y en avait effectivement point, je me reprochais ma
                    négligence qui me privait du plus grand plaisir que je puisse avoir dans ma
                    retraite. Vous jugez d'après cela avec quelle joie j'ai reçu cette dernière. Si
                    vous en aviez été témoin, je suis persuadé que vous chercheriez à me la procurer
                    encore plus souvent car quoique par ma paresse à vous répondre, je ne mérite
                    guère que vous cherchiez à me devancer. Comme il me faut beaucoup plus de temps
                    et de réflexion qu'à vous pour trouver quelque chose à vous écrire, vous
                    m'excuseriez peut-être et me rendriez plus diligent. Mais encore une fois je ne
                    le mérite pas et quoique je trouve toujours vos lettres bien tardives, je sais
                    bien que vous êtres plus exact que moi. Vous avez bien eu tort de croire que
                    c'était par ironie que j'ai traité dans me dernière lettre vos occupations de
                    grandes entreprises. Quoique vous puissiez dire, elles sont sans comparaison
                    plus utiles que mes expériences et mes observations. Car, quand même vous ne
                    viendrez pas à bout de toutes, elles vous obligent, chemin faisant, à faire
                    beaucoup de recherches, qui vous seront utiles. La langue universelle par
                    exemple vous donne beaucoup de connaissances sur la nature des autres langues.
                    Cette ode d'Horace n'a pas laissé de vous exercer un peu à ce genre de travail,
                    qui peut être utile, et elle vous a appris ces odes, qui sont bien propres à
                    donner une idée de la bonne latinité. Et d'ailleurs, vous le savez mieux que
                    moi, on fait plus d'ouvrage en huit jours lorsqu'on s'adonne entièrement et par
                    goût à un travail quelconque, que si l'on y employait un mois, mais sans y
                    mettre son application. Au reste vous savez que je ne <pb n="2" facs="#Institut_Ampere_L990_2.jpg"/> suis pas plus constant que
                    vous. Les vers que vous avez la bonté de m'envoyer m'ont fait beaucoup de
                    plaisir. Outre que le sujet ne pouvait que m'être très agréable, je les ai très
                    fort goûtés. On voit bien que vous les faites sans travail, car ils sont on ne
                    peut plus coulants. Pour vous dire mon avis, dont vous ne devez pas faire
                    beaucoup de cas en cette matière, c'est les 4 vers commençant par tandis que la
                    brebis qui m'ont paru les meilleurs. Mais ils sont tous agréables par leur
                    facilité. J'ai pensé comme vous que le mot chardons valait mieux que buissons ;
                    mais encore une fois vous ne devez guère vous en rapporter à mon jugement
                    là-dessus. J'ai cru pouvoir sans indiscrétion les communiquer à ma sœur. Je lui
                    ai d'abord dit que votre lettre contenait des vers ; aussitôt m'a-t-elle tant
                    tourmenté pour les lui montrer, que je n'ai pas cru devoir lui refuser ce
                    plaisir. Ils lui en ont fait, en effet, beaucoup et elle a admiré comme moi
                    combien ils étaient coulants. Au reste ce sera toujours pour moi une grande
                    satisfaction d'en recevoir de vous. Mais comme je sais que les muses ne sont pas
                    toujours à nos ordres, tout ce que je puis faire c'est de vous prier de profiter
                    des moments où la vôtre voudra bien vous inspirer. Je vous en aurais bien de
                    l'obligation.</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p2">D'après ce que vous m'avez dit sur la table des réfractions, je
                    vois qu'on peut très facilement la prolonger et l'erreur sera absolument
                    insensible. Ainsi je compte la continuer et l'écrire sur mon cahier d'extraits,
                    parce qu'elle pourra m'être souvent utile. J'avais cru d'abord qu'elle ne
                    pouvait point servir à remplacer la correction de M. <persName ref="#pers_D627">Deluc</persName> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P385.xml">*</ref>, mais d'après ce que vous m'en dites je
                    conçois que cela peut se faire bien facilement. J'ai trouvé seulement que la
                    correction qui en résulte est un peu plus faible que celle de M. <persName ref="#pers_D627">Deluc</persName>,
                    n'étant guère que de 1/180, mais M. <persName ref="#pers_S628">de Saussure</persName> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P384.xml">*</ref> observe aussi que la correction de M.
                    <persName ref="#pers_D627">Deluc</persName> est en général trop forte.</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p3">&gt;<pb n="3" facs="#Institut_Ampere_L990_3.jpg"/>Ce n'est point par la méthode des
                    alignements, ni avec mon instrument, qui ne vient que d'être achevé, que j'ai
                    trouvé la position des étoiles que je connais. C'est uniquement en comparant
                    leurs ascensions droites et leurs déclinaisons. Je connaissais depuis longtemps
                    les Pléiades et le Baudrier d'Orion. J'ai fait dans le commencement beaucoup
                    d'erreurs, prenant des étoiles pour d'autres. J'ai eu plusieurs fois envie
                    d'abandonner ce travail parce que je désespérais de pouvoir jamais être sûr de
                    rien. Cependant à force de comparaison, je suis venu à bout de m'assurer de la
                    position de 30 à 40 étoiles, qui son marquées sur mon livre. J'ai veillé pour
                    cela peut-être plus de 20 fois jusqu'à minuit. Quel plaisir j'aurais eu si
                    j'avais pu vous avoir auprès de moi dans ces moments où j'étais seul avec les
                    astres. Car quoique j'ai peu de mémoire, je suis persuadé que par l'application
                    que j'aurais mise à profiter de vos leçons j'en serais infiniment plus avancé
                    que je ne suis. Vous avez bien de la bonté de vouloir m'aider au moins par écrit
                    dans cette recherche. Pour que vous puissiez le faire, il faut que je vous dise
                    où j'en suis.
                Mon auteur <persName ref="#pers_S537">Sigaud de la Fond</persName> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P386.xml">*</ref> donne le nom des 48 constellations anciennes, ensuite de 12 autres
                    décrites par Bayer en <date when-iso="1677-00-00">1677</date> qui sont le Phénix, la Grue, le Paon, l'Indien,
                    l'Oiseau de paradis, le Triangle austral, l'Abeille, le Caméléon, le Poisson
                    volant, le Toucan, l'Hydre mâle et Xifias. Il dit qu'elles sont toutes
                    invisibles. Il en ajoute ensuite 14 de Lacaille, qu'il observa au cap de
                    Bonne-Espérance, 11 de Royer, qui sont la Girafe, le Fleuve du Jourdain, le
                    Fleuve du Tigre, le Sceptre, la Fleur de Lys, la Colombe, la Licorne, le Grand
                    et le Petit Nuage, la Croix et le Rhomboïde ; 3 de Hevelius savoir : le Lévrier,
                    le Lynx et Cerbère, et enfin Messier de Lalande.</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p4">Dans tout cela je connais de
                    la Grande Ourse les 7 étoiles formant le Chariot, dans la Petite Ourse de même,
                    dans le Bouvier Arcturus, dans Hercule une à la tête de seconde grandeur, <pb n="4" facs="#Institut_Ampere_L990_4.jpg"/> dans
                    la Lyre Brinek, dans le Cygne une sur la queue, dans Cassiopée 5, dans Persée
                    une à la tête et l'autre à la Tête de Méduse, dans Andromède 3 ou 4, dans le
                    Cocher la Chèvre, dans Pégase 3, mais dont je ne suis pas bien sûr, dans l'Aigle
                    une, dans le Taureau les Pléiades, les Hyades, les Cornes et Aldébaran, dans les
                    Gémeaux 2 de seconde grandeur, dans Orion le Carré et ce qu'on appelle à la
                    campagne le Râteau, dans le Grand Chien Sirius, dans le Petit Procyon. Il y a
                    aussi plusieurs constellations dont je crois connaître à peu près la position,
                    mais dont je ne suis pas sûr, comme Céphée, le Petit Cheval, les Chevreaux près
                    de la Chèvre, le Dauphin, le Triangle boréal, dans le Bélier duquel je crois
                    connaître deux étoiles très près l'une de l'autre dont la plus brillante plus
                    orientale que l'autre paraît être de 2ème ou 3ème grandeur, elles ont une très
                    grande déclinaison boréale. Mais ce qui me fait croire qu'elles sont le
                    commencement du Bélier, c'est qu'elles peuvent avoir environ 30 degrés
                    d'ascension droite. Dans le Taureau c'est vous qui m'avez appris à reconnaître
                    les Cornes qui depuis longtemps forment un triangle presque équilatéral avec
                    Saturne. Dans le Cancer je cherche depuis longtemps deux étoiles que mon auteur
                    appelle ânes, entre lesquelles est un amas de petites étoiles qu'il appelle
                    [Resape ?] Etable, ou nébuleuse du Cancer. J'ai bien aperçu dans cette
                    constellation deux étoiles qui ont une très grande déclinaison boréale, mais je
                    ne vois point de nébuleuse entre elles. L'extrémité de la Voie lactée m'a fait
                    reconnaître à peu près la position du Sagittaire. Je crois connaître aussi dans
                    le Vaisseau 4 étoiles de 3ème grandeur formant un losange. Je crois connaître
                    aussi, sans en être sûr, une étoile que mon auteur appelle la Mâchoire de la
                    Baleine et qui me paraît tout au plus de la 3ème grandeur. Je vois aussi une
                    étoile à peu près de la même grandeur que celle-là près <pb n="5" facs="#Institut_Ampere_L990_5.jpg"/> de Rigel que je
                    soupçonne être le commencement de l'Eridan. Je vois sous les pieds d'Orion un
                    assemblage d'étoiles qui me paraît être le Lièvre. Je crois voir de même entre
                    la Lyre, le Cygne, l'Aigle et le Dauphin quelques traces du Fleuve du Tigre. Il
                    y a aussi, touchant le carré de Pégase du côté du nord-ouest un petit carré que
                    je soupçonne être le Petit Cheval. Quant à Aldébaran, ce qui m'a fait douter que
                    ce fût lui, c'est qu'il est marqué sur mon auteur pour être de la première
                    grandeur, et qu'il ne me paraît que de la 2ème. Je ne sais, Monsieur, à quoi je
                    rêvais quand j'ai lu dans mon auteur l'article d'Apus que j'ai cherché vainement
                    si longtemps. Il se trouve que ce n'est qu'une étoile de la 5ème grandeur. Il y
                    a une étoile que je ne trouve point dans mon auteur, qui me paraît cependant de
                    la 2ème grandeur. Elle passe par le méridien au 1er 9bre environ à 8 heures
                    3/4, n'étant élevée sur l'horizon que de 15 degrés environ. J'aurais
                    peut-être appris à connaître bien d'autres étoiles, si j'avais pu les voir de
                    grand matin avant le jour, mais toutes les fois que j'ai voulu me lever pour
                    cela, le temps s'est trouvé couvert.</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p5">Je vous ai sans doute bien ennuyé par tous
                    ces détails dont vous n'aviez pas besoin. Mais il me semble que je ne puis rien
                    voir sans que je ne désire vous en parler, et j'espère que cela vous engagera à
                    faire de même ; car je désire avec encore plus d'empressement savoir les plus
                    petits détails des choses qui vous occupent, de sorte que je puisse vous suivre
                    comme si j'étais auprès de vous. Ainsi permettez que je continue sur le même
                    ton.</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p6">Je me suis occupé à calculer par approximation la position des planètes. Je
                    me suis servi pour cela d'un almanach de <date when-iso="1789-00-00">1789</date> qui marque seulement leur position
                    par rapport à la Terre, Et de mon auteur de physique qui marque leur moyen
                    mouvement autour du Soleil. Traçant ensuite des cercles qui fussent dans le
                    rapport des distances de ces planètes <pb n="6" facs="#Institut_Ampere_L990_6.jpg"/> au Soleil, je suis venu à bout de
                    déterminer la position des planètes mais avec bien peu d'exactitude. Voici mes
                    résultats pour le 1er novembre, le Soleil ayant 7s 9° de longitude.
                    Mercure : 7s longitude 29° Vénus : 7s 11° Mars : 5s 5° Jupiter : 10s longitude
                    9° Saturne : 2s 8° Herschel : dans le signe de la Vierge.</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p7">Je n'ai vu
                    encore que Jupiter et Saturne. Mais je n'ai point pu vérifier leur position,
                    parce que mon instrument n'est pas fini. Ce qui m'a fait douter longtemps si
                    c'était vraiment Saturne que je voyais dans la constellation du Taureau, c'est
                    que mon auteur dit qu'on a peine à la distinguer à la vue simple. Elle me
                    paraissait cependant comme une étoile de 1ère grandeur. J'ai imaginé depuis que
                    mon auteur voulait dire qu'on la confondait avec les étoiles parce qu'elle n'est
                    pas plus brillante. Cependant sa lumière ne me parait pas scintillante, et je
                    crois qu'on peut toujours reconnaître les planètes à cela. Je suis étonné que
                    vous n'ayez jamais vu Mercure ; il me semble qu'on doit le voir facilement. Car
                    à la vue simple je vois bien Jupiter un quart d'heure après le coucher du
                    Soleil, et comme vous le savez, Mercure s'éloigne du Soleil de 26° à 27°. Il
                    n'est pas dans ce moment à une position favorable pour cela. Car quoiqu'il soit
                    presque aussi écarté du Soleil qu'il soit possible, sa déclinaison australe se
                    trouvant plus grande que celle du Soleil, j'ai calculé qu'il devait se coucher
                    environ 36' à 40' après le Soleil. Cependant il me semble qu'on doit le voir
                    d'un endroit élevé. Je sais bien qu'il doit être bien plus difficile à
                    apercevoir que Jupiter aux mêmes heures parce qu'il est du côté du crépuscule.
                    J'ai voulu savoir si cette difficulté à l'apercevoir ne venait point de son peu
                    de lumière. Pour cela j'ai considéré que la lumière que les planètes nous
                    renvoient doit être <pb n="7" facs="#Institut_Ampere_L990_7.jpg"/> proportionnelle aux carrés de leurs diamètres divisées par
                    les carrés de leur distance au Soleil et de leur distance à la Terre. Après
                    avoir fait ces calculs, j'ai eu les résultats suivants.</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p8">Rapport de l'intensité
                    de la lumière des planètes : Mercure : 950 Vénus : 1477 Mars : 582 Jupiter : 229
                    Saturne : 12 1/2 Herschel : 0,014</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p9">J'ai pris dans cette table
                    les planètes supérieures dans leur opposition et les inférieures dans leur
                    quadrature. Il faudrait prendre tout au plus la moitié du nombre qui exprime
                    l'intensité de la lumière des planètes inférieures, parce qu'outre que nous ne
                    voyons guère plus de la moitié de leur surface éclairée, elles nous renvoient la
                    lumière du Soleil obliquement. Je ne sais si je me suis trompé dans mes calculs
                    ou si le principe dont je me suis servi ne peut pas servir de base à des calculs
                    à cause de la différence des matières qui composent les surfaces des planètes.
                    Ce qu'il y a de certain c'est que les résultats en sont faux car si vous prenez
                    582 pour la lumière de Mars et la moitié de 1477, c'est-à-dire 738, pour celle
                    de Vénus, Vénus ne sera guère plus brillant que Mars. Or il me semble que ces
                    planètes ne peuvent pas se comparer pour l'éclat. D'ailleurs j'avais toujours
                    cru que Jupiter était plus brillant que Mars et cette table donne un résultat
                    contraire. Pour Herschel, l'auteur de l'almanach dit qu'elle ne paraît
                    que comme une étoile de la 6ème grandeur. Vous me feriez plaisir de me marquer
                    ce que dit M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P22.xml">*</ref> là-dessus.</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p10">La
                    lumière dont je vous ai parlé est bien une véritable aurore boréale. C'était une
                    lumière blanche en forme de segment d'un très grand cercle du côté de nord
                    nord-ouest, ne <pb n="8" facs="#Institut_Ampere_L990_8.jpg"/> s'élevant pas au-dessus de 15° sur l'horizon sans aucune de ces
                    couleurs qui accompagnent ordinairement les aurores boréales. C'[était] le
                    <date when="1795-10-14">mercredi 14 <choice>
              <abbr>8bre</abbr> <expan>octobre</expan>
            </choice>
          </date>. J'en observai encore une le <date when="1795-10-17">samedi 17 <choice>
              <abbr>8bre</abbr> <expan>octobre</expan>
            </choice>
          </date>. Elle commença à 7
                    heures et demie du côté de nord nord-est par une clarté sans couleur. J'étais si
                    étonné d'en voir deux à des distances de temps si petites que je ne voulais pas
                    en croire mes yeux. Je l'attribuais au crépuscule ou à la Lune qui était alors
                    très jeune. D'autant mieux qu'elle s'élevait encore moins et que la clarté était
                    très peu considérable -- habituellement mais de temps à autre on voyait
                    s'élever sur les montagnes une petite nuée qui paraissait très éclairée et qui
                    disparaissait 2 minutes après. J'observai ce phénomène trois fois avant huit
                    heures et demie. Après 9 heures la lumière alla toujours en diminuant. Ce qui
                    fait que je ne doute plus de la vérité de mes observations, c'est que je trouvai
                    hier cet article dans le <title>Journal des Français</title> du <date when="1795-10-21">mercredi 21 <choice>
              <abbr>8bre</abbr> <expan>octobre</expan>
            </choice>
          </date> : <cit>
            <quote>Le <date when="1795-10-17" calendar="revolutionary">25
                    vendémiaire (17 <choice>
                  <abbr>8bre</abbr> <expan>octobre</expan>
                </choice>)</date> sur les 7 heures, nous observâmes un commencement d'aurore
                    boréale en forme de segment de cercle très blanc, très lumineux, au nord-est
                    surtout, mais sans jets de lumière, sans rayons sous cette couronne brillante
                    qui se forme ordinairement vers le zénith, etc.</quote>
          </cit>
        </p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p11">L'auteur finit par donner une
                    idée des différents systèmes qui ont paru sur la nature des aurores boréales. Il
                    ne parle que de celui de M. <persName ref="#pers_D1276">de Mairan</persName> et de celui dans lequel on les attribue à
                    des exhalaisons. Je n'ai point compris ce qu'il a voulu dire par ces derniers
                    mots que j'ai souligné sous cette couronne etc. à moins qu'il n'ait voulu mettre
                    sans au lieu de sous. <pb n="9" facs="Institut_Ampere_L990_9.jpg"/> Il a remarqué comme moi qu'il n'y avait ni rayons, ni jets
                    de lumière et en effet je n'ai jamais vu d'aurore boréale qui ne fût pas rouge
                    et qui fût aussi unie que celle-là.</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p12">J'aurais bien été empressé à vous faire
                    part du livre que j'ai demandé à <placeName>Paris</placeName> sur le moyen d'écrire aussi vite que la
                    parole. Mais depuis plus d'un mois que j'ai envoyé des assignats à <placeName>Paris</placeName> pour
                    l'avoir, je n'en ai point eu de nouvelles. Je crains bien qu'ils ne soient
                    perdus. Je ne suis pas plus heureux dans mes autres commissions. Car il y a 5
                    semaines que j'attends l<title>'Analyse de la flore française</title> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P268.xml">*</ref>, que j'ai fait demander à la veuve
                    <persName ref="#pers_R629">Rusand</persName>. J'ai aussi fait demander des cartes célestes, il y a 8 jours. J'espère
                    cependant avoir une occasion pour les faire retirer à la fin de la semaine
                    prochaine. Cela me facilitera bien l'étude des astres, mais d'un autre côté la
                    Lune y met grand obstacle pour une huitaine de jours.</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p13">Votre auteur a bien raison
                    de faire tant de cas de la clavaria coralloides. Il est estimé de tout le monde.
                    Je n'en ai mangé qu'une fois en marinade. Je trouvai seulement que cela n'avait
                    pas beaucoup de goût. L'on en trouve dans les bois mais il n'y est pas bien
                    commun. On l'appelle ici Poule de bois. Vous le reconnaîtrez bien facilement à
                    sa forme, si vous le voyez. Il faut que je vous apprenne à reconnaître quelques
                    autres espèces beaucoup plus communes. Surtout dans ce temps-ci, vous en
                    trouverez dans les champs qui n'ont pas été travaillés depuis quelques années,
                    surtout ceux où il y a de grands genêts, une espèce qui est d'un blanc un peu
                    roux dessus et dessous. La peau de dessus est <pb n="10" facs="#Institut_Ampere_L990_10.jpg"/> parsemée de petites taches rondes
                    un peu proéminentes et brunes. Le milieu du chapeau est même tout à fait brun.
                    Les feuillets dessous sont bien détachés. Ils sont larges de quatre pouces. Ils
                    ont le pied assez mince et entouré vers le haut d'un petit anneau blanc fort
                    léger. Ils ne se couvrent point comme d'autres champignons d'une humeur
                    gluante ; aussi se conservent-ils même sur terre assez longtemps sans se
                    corrompre. On peut les conserver après les avoir fait sécher au four. Une autre
                    espèce que vous reconnaîtriez bien facilement, c'est ceux qui sont dessus d'une
                    belle couleur de feu. Leur couleur les fait apercevoir de très loin, outre
                    qu'ils ont quelquefois plus de 6 pouces de diamètre. Cette couleur rouge de
                    dessus est parsemée de petites proéminences rousses ou blanches ; les feuillets
                    dessous sont blancs. Le pied un peu plus gros que celui des précédents a aussi
                    un anneau ou une bague ; il est bien blanc. Cet anneau dans tous les champignons
                    qui en ont, est une partie de la peau qui les enveloppe quand ils sortent de
                    terre et qui ne se déchire que lorsqu'ils sont un peu hauts. Car presque tous
                    les champignons sortent de terre en forme de poire. Ces champignons sont
                    extrêmement communs dans les bois, surtout dans ce moment. Vous en pourriez
                    ramasser en un jour de quoi charger un tombereau. Au reste cette espèce de
                    champignon n'est pas aussi sèche que l'autre, et elle est sujette à se couvrir
                    d'une eau gluante. Il y en a une autre espèce plus commune encore dans les bois.
                    Ils sont d'une vilaine couleur. Car ils sont d'un brun sale par-dessus. C'est la
                    plus grande espèce. Dessous ils sont blancs lorsqu'ils <pb n="11" facs="#Institut_Ampere_L990_11.jpg"/> sont bien jeunes et au
                    lieu d'être feuilletés, ils sont entièrement composés d'une matière spongieuse,
                    mais très ferme quand ils ne sont pas pourris. Au reste il n'y a point de
                    champignons qui ne gâte aussi vite. Ils commencent par devenir verdâtres dessous
                    et la corruption gagne bien vite dedans. Il ne faut qu'un jour pour cela et
                    quand il pleut, ils pourrissent presque en sortant de terre. Aussi sur cent
                    champignons de cette espèce qu'on rencontre l'on n'en trouve pas dix de bons.
                    Ils ont la queue fort massive. Ils se couvrent souvent d'une eau gluante, qui
                    leur donne un air qui répugne. Au reste l'attention qu'il faut avoir quand on
                    ramasse toute espèce de champignons, mais surtout celle-là, c'est de ne les
                    prendre que quand ils sont très frais et qu'ils n'annoncent aucun germe de
                    corruption, autrement ils sont tous malsains.</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p14">Il y a une autre espèce de
                    champignons que vous connaissez sans doute car on les mange en beaucoup
                    d'endroits, ce sont ceux des prés. Ils sont blancs dessus et roses dessous. Ils
                    peuvent avoir 2 pouces de large. Je ne vous parlerai pas des mousserons, qui
                    sont estimés partout. Ce sont, comme vous le savez sans doute, des petits
                    champignons qui ne sont pas si larges qu'un écu de 6 francs et qui viennent
                    toujours plusieurs ensemble. Ils ont les feuillets bien détachés. Quant à la
                    manière d'apprêter tous les champignons, il faut les faire cuire à l'eau, pour
                    les débarrasser de leur eau gluante, des venins que les insectes peuvent y avoir
                    laissés et les apprêter ensuite à la sauce blanche ou les faire fricasser au
                    beurre avec du persil. Je ne sais <pb n="12" facs="Institut_Ampere_L990_12.jpg"/> pourquoi, Monsieur, je vous ai entretenu si
                    longtemps d'un objet dont la connaissance n'est d'aucune utilité et n'est guère
                    digne d'un naturaliste. Mais comme nous approchons de l'hiver, j'ai pensé que si
                    vous vouliez profiter de la saison où l'on ne trouve pas autre chose, il n'y
                    avait pas de temps à perdre.</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p15">Je suis enchanté de votre découverte sur les
                    cerfs-volants. J'avais cru jusqu'à présent avoir porté leur gloire aussi haut
                    qu'il était possible. Mais je vois que j'en étais bien loin. Car par votre
                    méthode ils peuvent aller infiniment plus haut qu'on ne les a portés jusqu'à
                    présent. En effet si l'on suppose qu'on multiplie assez les cerfs-volants pour
                    que les cordes qui les attachent l'un à l'autre n'aient pas une courbure
                    sensible, il n'y aura plus que la rareté de l'air qui puisse s'opposer à leur
                    ascension et ils s'élèveront peut-être au-dessus de la moyenne région. Mais sans
                    pousser la chose si loin, vous pourrez faire beaucoup d'expériences utiles non
                    seulement sur l'électricité, mais sur la température des différentes couches
                    d'air, etc. Pour moi tous mes efforts n'ont jamais pu porter un cerf-volant
                    au-dessus de 700 pieds avec une corde de 1500. Je suis étonné de ce que vous me
                    dites sur la stabilité que votre méthode leur donne. J'aurais cru au contraire
                    que le cerf-volant inférieur aurait dû donner des secousses au supérieur. Vous
                    me ferez grand plaisir de me marquer en détail toutes vos expériences en ce
                    genre. Je désirerais bien savoir aussi comment vous faites vos cerfs-volants, de
                    quelle grandeur ils sont et de quelle ficelle <pb n="13" facs="#Institut_Ampere_L990_13.jpg"/> vous vous servez pour les
                    attacher.</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p16">Je pense comme vous, Monsieur, sur la prononciation des Romains de la
                    syllabe finale um, et je suis étonné que l'auteur de l'<title>Encyclopédie</title> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P360.xml">*</ref> ait cru qu'on le prononçait on. Car
                    l'opinion générale des Italiens est que les Romains prononçaient comme eux,
                    c'est-à-dire oum et cela s'accorderait assez bien avec le passage cité , où il est dit qu'on ne pouvait prononcer <cit xml:lang="lat">
            <quote>nisi labiis
                    coeuntibus</quote>
          </cit>.</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p17">Voici enfin le vent du nord, qui s'est fixé. Cela me fait beaucoup
                    de plaisir, parce que le ciel se prêtera mieux à mes observations. Car depuis un
                    mois le vent de midi n'a pas cessé de régner au moins dans la moyenne région de
                    l'air et cela a fait que, malgré le beau temps, il y a presque toujours eu dans
                    l'air des vapeurs blanches et légères semées irrégulièrement, qu'on appelle
                    queues de vaches, et ces vapeurs suffisent pour cacher les étoiles.</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p18">Je vous
                    avais marqué dans ma dernière lettre que je passais une partie de ma vie dans un
                    bosquet, mais les choses ont bien changé. Je ne peux presque pas y mettre les
                    pieds et ce qui m'en empêche c'est que je n'y serais pas seul. Il n'y en a pas
                    d'autres raisons et ce qui vous étonnera encore plus, c'est que quand les
                    feuilles seront tombées, ce qui nous menace de près, je ne pourrai pas seulement
                    mettre le pied dehors. Ce n'est pas cependant le soleil que je crains, mais
                    c'est sa lumière. Tout au plus puis-je supporter <pb n="14" facs="#Institut_Ampere_L990_14.jpg"/> celle de la Lune. Mais quand je
                    me trouve seul avec les étoiles et les planètes, j'irais jusqu'au bout du monde.
                    Mais si je ne puis pas sortir, je ferai comme les femmes âgées qui ne peuvent
                    plus paraître dans le monde. Je ne ferai plus que jouer aux cartes. Déjà je
                    commence à jouer une bonne partie de la journée. D'abord après le dîner je fais
                    une partie de piquet avec ma sœur et le soir nous jouons tous ensemble au
                    reversi. J'y perds ordinairement beaucoup, mais cela ne m'étonne pas, parce
                    qu'un savant ou du moins celui qui étudie les sciences ne doit pas être joueur.
                    Je reprends la plume aujourd'hui dimanche pour me rétracter sur ce que je vous
                    ai dit hier au sujet du temps. Ce n'est plus le vent du nord qui règne. Je suis
                    un peu confus de mon erreur, parce que je me mêle de deviner le temps. Il faut
                    que je vous raconte comment cela m'est arrivé. Il y a quelque temps j'annonçai
                    qu'il ferait un beau jour le lendemain, quoique le baromètre promît le
                    contraire. Tous ceux qui entendirent ma prédiction, prirent une grande confiance
                    en moi, et depuis ce temps l'on ne cesse de me demander le temps du lendemain.</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p19">
                    Quelquefois je me trompe, mais cela n'empêche pas que l'on n'ait une certaine
                    foi à mes oracles. Et quoique souvent je n'y connaisse rien, cela n'empêche pas
                    qu'on me fasse parler comme <persName>César</persName> fit à la <persName>Pythie</persName>. A propos d'oracles, je serais
                    curieux de savoir ce que vous pensez de ceux qui sont fondés sur la Lune. Quelle
                    influence croyez-vous qu'elle puisse avoir sur la végétation ? Quelques
                    physiciens peu connus prétendent qu'elle peut agir par sa lumière. Pour moi il
                    me semble que ses effets doivent être bien peu sensibles. La seule influence <pb n="15" facs="#Institut_Ampere_L990_15.jpg"/> que
                    je crois bien sensible, c'est celle qu'elle a sur les écrevisses. Beaucoup de
                    gens vous disent qu'elles sont plus grasses dans la pleine lune ou dans son
                    décours. Cela me paraît fort possible, parce que les écrevisses ne mangent que
                    le soir ou la nuit et sans doute que la lune les aide dans la recherche de leurs
                    aliments. Mais je ne sais point si l'expérience a bien confirmé cette opinion.
                    Croyez-vous aussi que la lune puisse influer assez considérablement sur notre
                    atmosphère pour qu'elle fasse apercevoir son influence dans les vents et par
                    conséquent dans le temps ? Une autre espèce d'oracle parle par certains
                    physiciens, c'est celui qui est fondé sur une certaine période dont je ne me
                    rappelle pas bien, mais qui est à ce que je crois la période lunaire de 18 ans
                    ou le nombre d'or. Je ne sais si je ne me suis point trompé sur le nombre des
                    années et s'il ne faut point 19 au lieu de 18. Quoiqu'il en soit, vous savez que
                    c'est le terme où les mouvements de la Lune recommencent à concourir avec ceux
                    du Soleil. Or il y a des physiciens qui prétendent qu'au bout de ce terme les
                    saisons recommencent dans le même ordre, c'est-à-dire par exemple que si la
                    saison a été pluvieuse cette année, elle le sera de même dans 18 ou 19 ans, et
                    par conséquent les récoltes seront à peu près les mêmes dans la 19ème année que
                    dans celle-ci.</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p20">J'ai vu ce système dans l'<persName ref="#pers_R505">abbé Rozier</persName> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P147.xml">*</ref> qui prétendait que l'expérience
                    l'avait en partie confirmée et qui citait un auteur à l'appui de son opinion. Je
                    n'ai jamais vu la lumière zodiacale dont vous me parlez. Il y a apparence que
                    c'est un phénomène bien <pb n="16" facs="#Institut_Ampere_L990_16.jpg"/> rare dans ces climats, car je n'en ai jamais ouï parler
                    à des gens âgés qui, vivant toujours à la campagne, sont assez habitués à
                    observer le ciel la nuit. Mais au reste il y a bien d'autres phénomènes que nous
                    ne voyons jamais comme la parhélie et la parasélène, je ne les ai jamais vues
                    que dans les livres.</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p21">Vous voyez, Monsieur, que je vous fais bien part de tout ce
                    qui peut m'occuper un moment. Outre les plaisirs que j'y trouve, c'est que
                    j'espère que vous me rendrez la pareille. Car je puis bien vous dire que vous
                    êtes bien loin de cela. Je ne sais presque pas ce que vous faites : si vous
                    faites des promenades sur les montagnes, si vous lisez beaucoup, si vous allez
                    souvent à <placeName>Lyon</placeName>, si vous êtes dans la solitude comme moi, si vous voyez
                    quelquefois <persName ref="#pers_M405">Made<ex>moise</ex>lle Morandy</persName>, à qui je vous prie de faire agréer mes respects
                    etc. etc. Si vous saviez combien tous ces détails m'intéressent, vous ne me les
                    épargneriez pas. Mais il y a plus encore : c'est que notre correspondance me
                    paraît bien lente. Vous ne sauriez croire combien le temps me dure dans
                    l'intervalle où je ne reçois point de vos lettres. Il faudrait pour y remédier
                    que vous m'écrivissiez avant d'avoir reçu mes lettres, autrement notre
                    correspondance sera toujours bien lente. C'est peut-être une indiscrétion de
                    vous le demander, puisque ce serait à moi, qui ai tant besoin de vous, à
                    commencer. Mais vous savez qu'il s'en faut de beaucoup que j'aie la même
                    facilité que vous à écrire et que ma solitude, qui me présente toujours les
                    mêmes objets, ne se prête guère à cela. D'ailleurs quand vous auriez commencé,
                    cela me donnera plus de facilité à faire comme vous. Au reste <pb n="17" facs="#Institut_Ampere_L990_17.jpg"/> pour que vous
                    n'envoyiez pas inutilement vos lettres à la poste les jours où elles ne
                    pourraient pas partir, je vous dirai que celles que l'on met à la poste à <placeName>Lyon</placeName>
                    le lundi me parviennent ici le mardi ou le mercredi au plus tard, et celles que
                    l'on y met le vendredi me parviennent sans manquer le samedi. Nous n'avons pas
                    d'autres occasions pour les faire retirer, aussi ces jours-là je suis toujours
                    dans une transe jusqu'à ce que je sache mon sort. Je souhaiterais que vous en
                    fussiez témoin, pour vous engager à me procurer plus souvent le plaisir de
                    recevoir de vos lettres et à ne pas m'épargner les ports de lettres. Je voudrais
                    en avoir toutes les semaines pour plus de six francs.</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p22">Pour que vous ne puissiez
                    pas me dire que je ne vous parle pas de tout, je vais encore vous parler de
                    l'instrument que je viens de faire exécuter. Il est composé <figure/> d'une planche
                    circulaire aa que vous voyez dans la figure <gap reason="illisible"/>
                    côté. Elle se met dans la position de l'équateur en l'inclinant comme vous voyez
                    sur un autre bout de planche ee qui lui sert de pied et qu'on place
                    horizontalement. Au centre de la planche ronde est un trou dans lequel passe la
                    queue cc d'une autre planche f. De sorte que cette planche f puisse tourner sur
                    la première et y marquer le degré sur l'équateur où elle est parce que la
                    planche ronde est divisée en 360°. La planche f porte une alidade gg mobile
                    autour d'un point que vous voyez marqué sur la figure, et il y a sur la même
                    planche f un arc de cercle ii qui sert à faire connaître la déclinaison.</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p23">
          <pb n="18" facs="#Institut_Ampere_L990_18.jpg"/> Vous
                    concevez que si cet instrument est bien placé, il pourra faire connaître la
                    déclinaison et l'ascension droite pourvu qu'on sache l'heure qu'il est. Je
                    compte faire <figure/> planter dans l'endroit le plus commode du jardin un piquet sur
                    lequel j'attacherai une planche bien horizontalement en y marquant la ligne
                    méridienne pour y mettre mon instrument. Mais je pense enfin que je vous en ai
                    assez dit. Il ne me reste plus qu'à vous assurer de mon attachement, dont vous
                    êtes sûrement toujours bien persuadé. Mes respects, s'il vous plaît, à Mad<ex>am</ex>e
                    votre mère.</p>
                <p xml:id="L1795-10-31-a-p24">le mercredi 4 <choice>
            <abbr>9bre</abbr> <expan>novembre</expan>
          </choice>
          <lb/>
                    Comme si notre
                    correspondance n'était pas déjà assez lente, voici encore de nouveaux encombres.
                    Ma lettre, qui devait partir ce samedi passé ou au plus tard dimanche, ne
                    partira que demain jeudi.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>