<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 972</title>
                <author>? [un auditeur d'Ampère au Collège de France]</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1832-12-20-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 225</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L972</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">? [un auditeur d'Ampère au Collège de France]</persName>
          <date when-iso="1832-12-20">20 décembre 1832</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1832-12-20-a">
        <body>
            <div xml:id="L1832-12-20-a-div1">
                <opener>
          <date when="1832-12-20">20 <choice>
              <abbr>Xbre</abbr> <expan>décembre</expan>
            </choice> 1832</date>
        </opener>
                <opener>
          <pb n="4" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_225_0004_r.jpg"/> Monsieur, </opener>
                <p xml:id="L1832-12-20-a-p1"> Permettez à un de vos auditeurs de vous faire une observation. Vous
                    avez dit, en faisant l'expérience de la porosité du bois en forçant le mercure
                    par le vide de la machine à le traverser, qu'on obtiendrait le même résultat si
                    on chargeait ce bois d'une colonne de 28 pouces de mercure ; mais vous n'avez
                    pas dit si vous en aviez fait l'expérience, et je pense qu'on y trouverait des
                    différences, et que la colonne de mercure dans l'air libre n'aurait que la force
                    de pression sur le bois, qu'a l'air atmosphérique extérieur lorsqu'on fait le
                    vide, quand le mercure est descendu dans le baromètre placé sous le vide de la
                    moitié de sa hauteur, c.à.d. à environ 14 pouces, mais non pas celle qu'a cet
                    air extérieur sur le vide lorsque le mercure n'y est plus qu'à 5 ou 6 pouces.</p>
                <p xml:id="L1832-12-20-a-p2">Ce
                    n'est ici, ce me semble, qu'une loi d'équilibre. La colonne de mercure, dans
                    l'air libre, ajoutant la force de pression à celle de l'atmosphère, presserait
                    comme 2 en dessus, et serait balancée par une force comme 1 en dessous, celle de
                    la pression atmosphérique seule. Mais la force de pression qui balance dans le
                    vide, lorsque la colonne barométrique est réduite au cinquième de sa hauteur,
                    est cinq fois plus faible que celle de l'air extérieur ; c'est-à-dire que le
                    mercure me paraît poussé dans cette expérience dans le vide, avec une force cinq
                    fois plus grande que celle dont il serait poussé par une colonne de 28 pouces de
                    mercure dans l'air libre.</p>
                <p xml:id="L1832-12-20-a-p3">Voyez, Monsieur, s'il y aurait moyen de faire cette
                    expérience à votre prochaine leçon de samedi. Je vous en serais, pour mon
                    compte, fort obligé. Le bois dont vous vous êtes servi pour l'expérience est
                    peut-être trop facile à traverser. J'ai vu faire cette expérience par M.
                    <persName ref="#pers_R754">Roberson<ref xml:id="pers_R754"/>
          </persName> avec une sorte de gobelet en buis assez épais.</p>
                <p xml:id="L1832-12-20-a-p4">
          <pb n="5" facs="#ACAS_CRHST_AMP_13_225_0005_v.jpg"/> Une seconde observation.
                    Vous avez dit que le plomb avait plus d'adhésion que l'acier le mieux poli pour
                    le verre ; mais vous n'avez pas dit sur quelle expérience cette théorie se
                    fonde. Car si c'était sur celle du plan incliné, cela ne prouverait autre chose
                    sinon que la tendance du corps à descendre est en raison de son poli ; puisque
                    nous avons vu le verre descendre sur le verre à un plan d'inclinaison bien moins
                    élevé que le bois, quoiqu'il soit bien certain que l'adhésion du verre est
                    beaucoup plus fort pour lui-même que pour le bois.</p>
                <p xml:id="L1832-12-20-a-p5">Il me serait fort agréable,
                    Monsieur, d'avoir le secours de vos lumières et quelques unes de vos savantes
                    expériences sur ces questions. Agréez l'assurance de ma considération la plus
                    distinguée. <lb/>
                    L'un de vos auditeurs.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>