<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 956</title>
                <author>La Rive, Auguste de</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1823-05-13-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 182, f 45-46</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L956</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_L333" type="sender">La Rive, Auguste de</persName>
          <date when-iso="1823-05-13">13 mai <supplied>1823</supplied>
              </date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1823-05-13-a">
        <body>
            <div xml:id="L1823-05-13-a-div1">
                <opener>
          <pb n="87" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0087_r.jpg"/> <placeName>Presinge</placeName> le <date when="1823-05-13">13 mai [1823]</date>
        </opener>
                <opener>Monsieur,</opener>
                <p xml:id="L1823-05-13-a-p1">
          <add> J'ai oublié, Monsieur, de vous dire que vos anciens exemplaires doivent
                    être arrivés avec le ballot de la <title>Bibl<ex>iothèque</ex>
                        Univ<ex>ersitaire</ex>
            </title>
                    chez <persName ref="#pers_B81">Bossange père</persName>. Ils sont à votre adresse.</add>
        </p>
                <p xml:id="L1823-05-13-a-p2">
                    C'est avec la plus grande reconnaissance que j'ai reçu votre bonne et
                    aimable lettre de la fin de mars. J'y aurais répondu plus promptement, si
                    j'avais eu des choses intéressantes à vous communiquer. La longueur des
                    ouvriers à faire quelques appareils dont j'avais besoin pour les expériences
                    dont je vous ai parlé en ont retardé l'exécution. J'espère pouvoir incessamment
                    arriver cependant à quelque résultat qui puisse vous intéresser. Puisque nous en
                    sommes sur ce sujet, je vous dirai, Monsieur, qu'un cylindre d'acier trempé,
                    creusé intérieurement, a été enveloppé extérieurement d'une hélice de fils de
                    cuivre recouverts de soie de manière à ce qu'il y ait un redoublement de spires
                    les unes au-dessus des autres et serrées de très près, toujours dans le même
                    sens. Mises dans un circuit voltaïque très fort, il y avait pendant que le
                    courant existait, grand effet produit alors dans les hélices, comme
                    l'indiquaient de grands mouvements de l'aiguille aimantée, mais dès que le
                    courant cessait, il n'y avait plus aucun effet. Après avoir ainsi fait passer
                    plusieurs fois le courant à travers les hélices de fil de cuivre, j'ai ôté
                    l'enveloppe des fils qui entouraient le cylindre d'acier et celui-ci ne s'est
                    nullement trouvé aimanté. J'avais eu cependant la précaution pendant
                    l'expérience de placer le cylindre dans une direction telle que les courants des
                    spires enveloppes se trouvassent dans la partie inférieure, dirigés de l'E. à
                    l'O. Il paraît donc que l'acier trempé fortement ne s'aimante que très
                    difficilement par le courant voltaïque et que les redoublements de courants, qui
                    dans certains cas augmentent tellement les effets, n'ont pas cette propriété
                    quand ils sont très énergiques et peut-être lorsque leur influence se manifeste
                    par l'aimantation. J'ai répété la même expérience avec un cylindre d'acier
                    trempé non creusé, le résultat en a été le même. Forcé de recourir aux moyens
                    anciens d'aimantation, j'ai rempli mon cylindre creux de limaille de fer
                    fortement serrée, puis je l'ai aimanté avec le fort aimant que vous connaissez.
                    J'en ai ensuite fait sortir la limaille, et j'ai remarqué deux ou trois choses
                    singulières sur cet aimant creux. D'abord une de ses extrémités mise dans de la
                    limaille de fer en attire une assez grande quantité ; cette limaille se
                    disposant extérieurement autour des parois du cylindre, comme les rayons de
                    cercles dont le centre se soit trouvé sur l'axe idéal du cylindre, mais aucune
                    portion de limaille ne se fixait <pb n="88" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0088_v.jpg"/> contre les parois du cylindre. Il semblerait
                    donc qu'il y a sur l'axe près de l'extrémité de l'aimant, un point attractif qui
                    serait le pôle. D'un autre côté, si l'on présente ce même aimant par son
                    extrémité au pôle d'un autre aimant, celui-ci sera attiré, si les pôles sont de
                    noms différents ; il ne sera point attiré néanmoins vers un point de l'axe de
                    l'aimant creux, mais toujours vers un point soit intérieur soit extérieur de
                    l'appareil cylindrique vers lequel il se viendra fixer. Cet aimant creux ne se
                    conduit point comme une hélice de courant, puisque dans l'intérieur de celle-ci
                    un aimant s'avancerait jusqu'au milieu, tandis que dans le tube d'acier il reste
                    fixé près de l'une des extrémités et ne s'avance point, mais il semble avoir de
                    l'analogie avec une hélice quant à la disposition de la limaille de fer. Ceci
                    peut s'expliquer, il me semble, d'après votre hypothèse des courants électriques
                    autour des molécules, d'après laquelle on doit considérer un aimant creux comme
                    un assemblage de plusieurs aimants rangés autour d'un axe. Cependant la limaille
                    de fer dans un pareil assemblage ne prend pas la même disposition qu'avec le
                    tube aimanté, comme on s'en assure facilement. Peut-être cela tient-il à ce que
                    dans ce dernier cas, le diamètre de l'ouverture intérieure étant plus grand, la
                    cause que l'on peut rapporter produire l'arrangement de la limaille quand il
                    s'agit du tube d'acier, ne produit pas son effet. Car en rapportant que la
                    figure <figure/> représente la coupe transversale de
                    l'aimant creux près de son pôle N,<supplied> on</supplied> a un cercle qui peut être regardé comme
                    le lieu de tous les pôles N des petits aimants dont le faisceau forme l'aimant
                    total. Alors les molécules de limaille de fer attirées se polarisent, mais
                    intérieurement tous leurs pôles S se trouvant sur la circonférence du cercle,
                    leurs pôles N viennent se rencontrer en un point au centre du cercle ; il y a
                    donc répulsion entre les extrémités N de ces molécules, qui compense
                    l'attraction des extrémités S pour les parois de l'aimant et l'effet de la
                    pesanteur fait tomber ces portions de limaille, c'est ce qui fait qu'on n'en
                    voit point intérieurement en soulevant l'aimant après l'avoir plongé dans un
                    amas de limaille de fer. La même cause ne peut agir sur les molécules de fer
                    attirées extérieurement dont les pôles N <gap reason="illisible"/> au contraire
                    les uns des autres, c'est ce qui fait qu'elles restent attirées.</p>
                <p xml:id="L1823-05-13-a-p3">Ce même effet
                    se voit encore mieux en promenant sous un morceau de papier ou de verre
                    horizontal saupoudré de limaille de fer, un aimant plein ou un aimant creux
                    tenus <pb n="89" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0089_r.jpg"/> verticalement. Le premier laisse sur son passage une trace de limaille de
                    fer qui suit absolument la ligne que décrit l'axe de l'aimant qu'on promène
                    parallèlement à lui-même, l'aimant creux au contraire laisse une trace blanche
                        <gap reason="illisible"/> privée de limaille de fer de la largeur à peu près
                    du diamètre de son ouverture. On voit la limaille s'écarter à droite et à gauche
                    de son passage quand on le promène au-dessous.</p>
                <p xml:id="L1823-05-13-a-p4">Mille pardons, Monsieur, de vous
                    avoir ennuyé de ces détails, mais vos bons conseils me sont si utiles que je les
                    réclame en cette occasion. Quelle est votre idée sur l'aimantation par
                    l'électricité et jusqu'à quel point est-elle plus faible après une forte trempe ? Quelle est votre idée sur la constitution des aimants creux et leur différence
                    d'avec les aimants pleins ? Ont-ils un point unique d'attraction ou de répulsion
                    à chaque extrémité ? La soustraction d'une portion intérieure du métal peut-elle
                    être regardée comme devant diminuer l'effet de l'aimantation ? Enfin quelle
                    espèce d'influence peuvent exercer les uns sur les autres plusieurs aimants
                    creux concentriques et placés les uns en dedans des autres quand on aimante
                    l'aimant qui sert d'enveloppe extérieure ? Voilà bien des questions que la
                    théorie peut prévoir, que des expériences multipliées et bien choisies peuvent
                    résoudre. C'est surtout sur la manière dont vous concevez leur résultat, sur le
                    choix de ces expériences que je requiers et votre bonté précieuse et votre
                    pénétration si juste.</p>
                <p xml:id="L1823-05-13-a-p5">Je vous remercie, Monsieur, de l'envoi de votre exposé
                    méthodique qui est si intéressant. Vous aurez vu dans la
                    <title>Bibl<ex>iothèque</ex>
                    Univ<ex>ersitaire</ex>
          </title> de ce mois votre résumé sur les
                    mémoires de M.M. <persName ref="#pers_S522">Savary</persName> et
                    <persName ref="#pers_D183">Demonferrand</persName>. Il doit vous être bien agréable de voir le
                    calcul rigoureux prouver d'une manière aussi précise la justesse de votre
                    ingénieuse théorie ; et les nouvelles expériences de M.
                    <persName ref="#pers_S529">Seebeck</persName> m'ont fait tout de suite penser à vos courants
                    terrestres dont les directions de l'E à l'O peuvent se trouver ainsi expliquées.
                    Que vous êtes bon, Monsieur, dans vos offres obligeantes ; j'espère pouvoir en
                    profiter dans peu ; je ne sais cependant pas encore précisément à quelle époque.
                    Avant de terminer je vous prie, Monsieur, de conserver une portion de votre
                    indulgence pour moi, pour un petit travail que j'ai fait avec mon ami
                    <persName ref="#pers_M376">Marcet</persName> et dont nous avons eu l'honneur de vous envoyer un
                    exemplaire.</p>
                <p xml:id="L1823-05-13-a-p6">
          <pb n="90" facs="#ACAS_CRHST_AMP_09_182_0090_v.jpg"/> Cette partie de la physique offre aussi bien des choses
                    intéressantes et tout ce qui tient à la chaleur et à sa manière d'agir avec les
                    gaz n'est pas encore connu d'une manière tout à fait satisfaisante. Je requiers
                    donc votre bonté accoutumée pour cet essai, espérant que vous voudrez bien la
                    continuer pour les suivants que je présume pouvoir bientôt vous communiquer, et
                    que je place d'avance, ainsi que les deux qui ont déjà paru, sous votre
                    précieuse et utile protection. Mes parents me chargent, Monsieur, de les
                    rappeler à votre souvenir et à votre amitié. Ils voudraient, en voyant l'été
                    arriver, voir renouveler les peu d'instants que vous avez bien voulu nous
                    accorder ; et ils espèrent le voir en effet, si ce n'est cette année, du moins
                    la suivante. Daignez, Monsieur, <gap reason="illisible"/> mes excuses pour une
                    lettre aussi peu intéressante, vouloir bien me continuer votre précieuse amitié
                    et croire aux sentiments sincères de respect et d'attachement de votre dévoué
                    <persName ref="#pers_L333">Aug. de La Rive</persName> (Pardonnez à une mauvaise plume et à la
                    poste qui presse ma mauvaise écriture).</p> 
                <closer>Monsieur <persName>Ampère</persName>, Membre de
                    l'<orgName>Académie des sciences</orgName>, rue des Fossés-Saint-Victor,
                    <placeName>Paris</placeName>
                </closer>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="L1823-05-13-a-div2">
                <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) [année indiquée au crayon par une autre main]</note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>