<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 962</title>
                <author>Proviseur du lycée d'Avignon (nom illisible)</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1831-06-21-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 260</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L962</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Proviseur du lycée d'Avignon (nom illisible)</persName>
          <date when-iso="1831-06-21">21 juin 1831</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1831-06-21-a">
        <body>
            <div xml:id="L1831-06-21-a-div1">
                <opener>
          <pb n="127" facs="#ACAS_CRHST_AMP_15_260_0127_r.jpg"/> <placeName>Avignon</placeName>,<date when="1831-06-21">21 juin 1831</date>
                </opener>
                <opener>A monsieur <persName>Ampère</persName>, Inspecteur général de l'<orgName>Université</orgName> &amp;c.</opener>
                <opener>Monsieur l'Inspecteur,</opener>
                <p xml:id="L1831-06-21-a-p1"> Bien que depuis votre départ
                    d'<placeName>Avignon</placeName> j'ai été très occupé tant pour faire exécuter
                    nos plans d'amélioration dans la maison que pour des travaux littéraires aussi
                    pressés, j'ai souvent médité sur le tableau encyclopédique que vous avez eu
                    l'extrême bonté d'accorder à mes sollicitations. J'étais trop flatté d'avoir
                    quelque chose de vous pour que mon esprit ne se portât pas involontairement sur
                    le souvenir que vous m'aviez laissé. Je me suis plusieurs fois occupé de vous
                    avec M. <persName ref="#pers_N1605">Nicot</persName> ; aux sentiments d'admiration que je lui
                    exprimais pour votre science aussi rare que votre bonté, M. le Recteur me
                    répondait que comme moi il vous avait voué une espèce de culte vers lequel il se
                    sentait entraîné de plus en plus. Il paraît que nous conserverons longtemps tous
                    les deux le souvenir de la visite de nos inspecteurs, les modèles du savoir et
                    de l'amabilité.</p>
                <p xml:id="L1831-06-21-a-p2">Afin de rendre pour moi votre visite encore plus fructueuse, je
                    tiens à profiter de l'honneur que vous m'avez promis, celui de causer encore sur
                    le tableau des sciences que vous avez rédigé.</p>
                <p xml:id="L1831-06-21-a-p3">
          <pb n="128" facs="#ACAS_CRHST_AMP_15_260_0128_v.jpg"/> Malgré toute la complaisance que
                    vous avez mise à me l'expliquer, vous me pardonnerez bien de vous demander de
                    nouvelles explications, de vous communiquer avec une franchise entière mes
                    doutes et aussi mes observations et même des objections.</p>
                <p xml:id="L1831-06-21-a-p4">Je pencherai davantage
                    pour les cinq divisions primitives en sciences cosmologiques, psychologique,
                    &amp;c. Cependant même dans ce système je proposerai quelques modifications. Les
                    médecins, en jetant un coup d'œil sur les divers objets de nos études, ont
                    distingué la matière inorganique et la matière organisée. S'ils prétendent
                    embrasser la totalité des êtres créés dans cette division, ils tranchent une
                    grande question et cela sans preuve, c'est qu'une huître, être organisé, ne
                    diffère de l'homme, être organisé, que du plus au moins. Puisque cette identité
                    n'est nullement prouvée, il est plus sage de présumer que la vérité est du côté
                    de l'opinion du genre humain, qui voit des éléments de plus dans l'un que dans
                    l'autre. Je distinguerais donc des êtres inorganiques, des êtres organisés sans
                    raison, des êtres organisés et raisonnables. Pourquoi ces trois sortes d'êtres
                    ne donneraient-elles pas une division des sciences quant à leur objet ? Les
                    êtres qui sont doués de raison sont<supplied> crus</supplied> renfermer une âme
                    . Je reconnaîtrais volontiers des
                    sciences physiques, physiologiques, et psychologiques.</p>
                <p xml:id="L1831-06-21-a-p5">
          <pb n="131" facs="#ACAS_CRHST_AMP_15_260_0131_r.jpg"/> Comme nous nous occupons
                    souvent en même temps de ce qui est inorganique et de ce qui est organisé, de ce
                    qui concerne les organes et de ce qui est relatif à la partie distinctive de
                    l'homme au , je trouverais beaucoup de
                    sciences mixtes, physico-physiologiques, physiologico-psychologiques. Dans
                    chacune de ces grandes divisions, je trouverais des sciences d'observation et
                    des sciences presque de pur raisonnement, je mettrais même dans cette dernière
                    sous division la mécanique.</p>
                <p xml:id="L1831-06-21-a-p6">Nous aurons aussi à parler des quatre degrés
                    que vous distinguez dans l'érection d'une science. Je ne suis pas sûr de les
                    bien comprendre pour toutes les sciences. Sont-ils également dans ce qu'on
                    appelle les sciences d'observation et dans les sciences de raisonnement ?</p>
                <p xml:id="L1831-06-21-a-p7">
                    Avons-nous une idée bien claire de ce que c'est qu'une science ? est-il vrai que
                    dans une science il n'y ait qu'un système, par conséquent un seul principe, une
                    seule idée mère ? Est-il vrai que dans ce qu'on appelle géométrie, il y ait la
                    science des lignes, la science des surfaces, la science des solides ; ce qu'on
                    pourrait appeler euthéco-logie, euruo-logie, stéréo-logie ?</p>
                <p xml:id="L1831-06-21-a-p8">Nous pourrons
                    comparer la division que vous faites dans le travail scientifique pris dans sa
                    complexité avec une division que j'ai jadis suivie. Mon cours de logique avait
                    pour objet les connaissances ou l'homme en tant qu'il s'instruit. Les divisions
                    de la logique étaient donc celles-ci : <list>
                        <item n="1"> des connaissances dans leurs classifications et leur
                            description ;</item>
                        <item n="2"> des connaissances dans leur expression ;</item>
                        <item n="3"> des connaissances dans les moyens de les préserver de
                            l'erreur ;</item>
                        <item n="4"> des connaissances dans les moyens de les faire naître et de les
                            multiplier.</item>
                    </list>
        </p>
                <p xml:id="L1831-06-21-a-p9">
          <pb n="130" facs="#ACAS_CRHST_AMP_15_260_0130_v.jpg"/> La morale, ou l'étude de l'homme en tant qu'il veut et agit, traitait
                    des actions de détermination de l'homme. Elle était divisée comme suit : <list>
                        <item n="1"> des actions de l'homme étudiées dans leurs motifs légitimes ou
                            illégitimes ;</item>
            <lb/>
                        <item n="2"> des actions de l'homme dans leurs motifs légitimes ou dans la
                            logique qu'elles doivent suivre ;</item>
            <lb/>
                        <item n="3"> Des actions de l'homme dans la manière de les rendre conforme à
                            la loi. Traité des habitudes.</item>
                    </list>
        </p>
                <p xml:id="L1831-06-21-a-p10">D'après ma manière de diviser, la médecine eut été l'étude de l'homme
                    physiologique c.à.d. en tant qu'il vit. J'avais divisé cette science comme
                    suit : <list>
                        <item n="1"> étude de l'homme par rapport aux divers organes dont il est
                            composé ;</item>
            <lb/>
                        <item n="2"> étude de l'homme dans les agents qui peuvent altérer ou
                            fortifier ses organes ;</item>
            <lb/>
                        <item n="3"> étude de l'homme dans les moyens de préserver ses organes
                            d'altérations;</item>
            <lb/>
                        <item n="4"> étude de l'homme dans les moyens de fortifier ses
                            organes.</item>
                    </list>
        </p>
                <p xml:id="L1831-06-21-a-p11">Je ne puis, Monsieur, l'Inspecteur, vous donner que des <gap reason="illisible"/> des propositions sans preuves. Je ne dois donc pas plus
                    longtemps abuser de votre complaisance et remettre toute discussion au moment
                    désiré où j'aurai l'honneur de vous entretenir. <pb n="129" facs="#ACAS_CRHST_AMP_15_260_0129_r.jpg"/> Je me borne donc à faire mille
                    souhaits heureux pour votre santé et à vous prier de présenter au savant et
                    excellent Monsieur <gap reason="lacune"/> l'hommage sincère de mon attachement et de mon
                    respect. Il est votre digne collègue, c'est tout dire.</p>
                <p xml:id="L1831-06-21-a-p12">Agréez, Monsieur
                    l'Inspecteur, pour vous-même l'hommage du respect et de l'affection avec
                    laquelle j'ai l'honneur d'être<lb/>
                    votre très humble et très obéissant serviteur,
                   <gap reason="illisible"/> Proviseur du collège
                    d'<placeName>Avignon</placeName>.</p>
            </div>
            <div>
                <opener>
          <pb n="133" facs="#ACAS_CRHST_AMP_15_260_0133_r.jpg"/> Notes pour une lettre
                    à Monsieur <persName>Ampère</persName>, Inspecteur général de l'Université</opener>
                <opener> Monsieur l'Inspecteur,</opener>
                <p xml:id="L1831-06-21-a-p13">
                    J'admets comme vous que les sciences, les véritables
                    sciences doivent se diviser d'après leur objet ; et si les objets des sciences
                    étaient des êtres, il ne s'agirait que de savoir combien on admet d'espèces
                    d'êtres pour savoir<supplied> combien</supplied> d'espèces de sciences il faudrait reconnaître.
                    Vous, par exemple, vous n'admettez que deux règnes d'êtres, pour être conséquent
                    vous ne devriez admettre que deux grandes divisions primitives des sciences.</p>
                <p xml:id="L1831-06-21-a-p14">
                    Mais vous me représenterez sans doute que les sciences ont pour objet non des
                    êtres concrets pris dans leur complexité mais des modes d'êtres, des qualités,
                    des faits, et j'admettrai cette base. Puisque l'objet des sciences se compose de
                    faits, de qualités, de modes d'êtres, au moins le plus ordinairement, il ne
                    s'agit que de savoir combien nous devons distinguer d'espèces de faits. Ceci
                    mérite attention. Nous aurons le choix d'établir qu'un fait appartient à une
                    espèce particulière lorsqu'il sera reconnu que ce fait ne peut se résoudre en un
                    autre fait quelque transformation qu'on lui fasse subir, en un mot lorsqu'il y a
                    diversité de nature.</p>
                <p xml:id="L1831-06-21-a-p15">Or tels sont les faits de la vie par rapport à tous les
                    faits qui se manifestent dans les corps inorganiques avec de la solidité, de
                    l'étendue, de la pesanteur, etc. Nous concevons qu'il est impossible de produire
                    les phénomènes de la vie. L'homme croit instinctivement que dans un être vivant,
                    il y a un élément de plus que dans un être inorganique. Donc deux espèces de
                    faits : les faits physiques et les faits physiologiques. Nous croyons encore
                    involontairement qu'avec tout le jeu de la nutrition, de l'assimilation, de la
                    digestion, de la circulation du sang, etc., il est impossible de faire la
                    sensation ou l'idée. De là les faits psychologiques.</p>
                <p xml:id="L1831-06-21-a-p16">Ces trois espèces de faits
                    sont l'ouvrage de la nature et peuvent s'appeler des faits naturels d'un nom
                    commun. Il est d'autres faits dont l'homme est l'auteur et que l'on peut, que
                    l'on doit même étudier. L'homme, créature, effet du créateur, devient cause à
                    son tour, cause libre, cause première dans un certain sens. Ces faits parmi
                    lesquels se trouvent les faits dits historiques peuvent prendre le nom commun de
                    faits anthropogéniques.</p>
                <p xml:id="L1831-06-21-a-p17">Il est évident que je suis amené à reconnaître forcément
                    trois espèces de sciences naturelles. Dans le dernier que vous avez eu la
                    bonté de m'envoyer, Monsieur l'inspecteur, <pb n="135" facs="#ACAS_CRHST_AMP_15_260_0135_r.jpg"/> vous en distinguez cinq. Aujourd'hui
                    peut-être par esprit de transaction vous vous réduisez à 4, en prenant le juste
                    milieu. Je ne sais si le principe de juste milieu, de transaction, peut arranger
                    les affaires en politique, mais dans les sciences, vous nous apprenez tous les
                    jours que la logique est impitoyable. Il faut à chacun son droit et tout son
                    droit. Il faut s'appuyer sur la nature des choses. S'il y a 4 espèces de faits
                    naturels, mettons 4 sciences, s'il n'y en a que trois, n'en supposons que trois.
                    Or le genre humain n'en reconnaît que trois et l'on doit suivre les idées du
                    genre humain en prenant un point de départ, comme le sont les classifications.
                    J'admettrai une nouvelle espèce de sciences pour celles qui roulent sur les
                    faits, ouvrages de l'homme.</p>
                <p xml:id="L1831-06-21-a-p18">Je reconnaîtrai donc des sciences physiques
                    physiologiques psychologiques et anthropogéniques. J'hésiterais à adopter
                    l'expression cosmologiques parce que ordinairement le mot
                    
                    désigne l'ordre, l'ensemble. La chimie s'occupe de la base, des éléments, elle
                    décompose, elle détruit, et le
                    
                    rappelle l'idée de [composition], d'harmonie. Ce n'est pas que je tienne
                    beaucoup à ce terme de physique. Je préfèrerais un mot tiré de
                    , matière, par ex. hyléiques. Les sciences
                    hyléiques comprendraient les sciences phyiques et les mathématiques, les
                    sciences anthropogéniques contiendraient les sciences historiques et <gap reason="illisible"/>.</p>
                <p xml:id="L1831-06-21-a-p19">
          <pb n="136" facs="#ACAS_CRHST_AMP_15_260_0136_v.jpg"/> Les sciences se rattachent nécessairement toutes à
                    l'une de ces divisions car je veux restreindre le mot Science à ce sens
                    rigoureux et je le distingue entièrement des Arts. La science est spéculative,
                    l'art est pratique. La science étudie ce qui est, l'art après avoir supposé que
                    l'on a étudié ce qui est, cherche à faire de nouvelles applications de principes
                    découverts dans une ou plusieurs sciences, l'art tend à<supplied> reproduire</supplied> autre chose
                    que ce qui est. La science n'étudie que les objets, l'art s'appuie sur l'objet
                    de plusieurs sciences, et son objet est souvent multiple. Les sciences précèdent
                    les arts et peuvent seules leur donner une base solide et assurer leur
                    perfectionnement. Le rapport est extrême entre les sciences et les arts, mais
                    les unes ne doivent pas être confondues avec les autres. Si les sciences se
                    divisent par l'objet, les arts se classeront par le but qu'ils se proposent
                    d'atteindre. Les uns s'adressent aux besoins physiques, d'autres aux besoins
                    intellectuels, d'autres à l'intérêt moral ; de là peut être prise une division
                    des arts.</p>
                <closer>
          <pb n="132" facs="#ACAS_CRHST_AMP_15_260_0132_v.jpg"/> Monsieur le Proviseur du collège royal, pour remettre à Monsieur
                    <persName>Ampère</persName>, Inspecteur général de l'université en tournée,
                    hôtel des Princes, <placeName>Aix</placeName>. "pressée"</closer>
            </div>
        </body>
        <back>
      <div>
        <note>ces notes répondent à la lettre
            d'<persName>Ampère</persName> du <date when="1831-06-24">24 juin 1831</date>, voir <ref type="correspondance" target="#ampere_corr_L1831-06-24-a">L1831-06-24-a</ref>
        </note>
      </div>
    </back>
    </text>
</TEI>