<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 979</title>
                <author>Couppier, Jean-Stanislas</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1793-05-02-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 333</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L979</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Couppier, Jean-Stanislas</persName>
          <date when-iso="1793-05-02">2 mai 1793</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
                <date when="2014-07">juillet 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1793-05-02-a">
        <body>
            <div xml:id="L1793-05-02-a-div1">
                <opener>
          <pb n="55" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0055_r.jpg"/> à <placeName>Lyon</placeName>le<date when="1793-05-02"> 2 mai 1793.</date>
                </opener>
                <p xml:id="L1793-05-02-a-p1">Je ne sais, Monsieur, comment vous avez pu répondre à ma lettre aussi promptement
                    que vous l'avez fait. J'aurais bien souhaité correspondre à votre exactitude,
                    mais je n'ai pu me mettre à méditer votre lettre que quelques jours après
                    l'avoir reçue, et comme mon esprit est lent dans ses opérations, je n'ai
                    entrepris d'y répondre qu'après y avoir réfléchi quelque temps. Vous avez bien
                    tort de me louer dans la solution des problèmes que vous m'avez proposé. Elle ne
                    montre pas de trop grandes connaissances et s'il faut vous l'avouer franchement,
                    je n'ai pas trop compris ce que j'ai fait, car ayant lu il y a quelque temps les
                    premières pages de <persName ref="#pers_B641">Bézout</persName> sur cette espèce de calcul et y
                    ayant cru voir, faute d'application, des difficultés qui n'y étaient pas, j'en
                    suis resté là de cette étude intéressante. Mais les formules ne m'en sont pas
                    moins restées gravées dans l'esprit. C'est avec ces formules et sans avoir bien
                    saisi les propositions qui les amenaient que j'ai résolu les problèmes dont vous
                    me parlez, aussi n'est-ce pas sans travail. La remarque que vous me faites sur
                    les puissances des termes à différentier simplifie bien le travail dans le cas
                    où il s'y trouve des racines. Elle m'aurait bien aidé dans la solution de
                    quelques problèmes dont je ne suis pas venu à bout, faute de cette idée, et elle
                    me sera désormais d'une grande utilité.</p>
                <p xml:id="L1793-05-02-a-p2">Quant au problème du vase de la plus
                    grande contenance, sans examiner encore quelle en doit être la solution, je
                    crois pouvoir vous démontrer que ce n'est pas le vase sphérique qui remplit cet
                    objet, comme vous l'aviez d'abord imaginé. En effet <pb n="56" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0056_v.jpg"/> <figure/>
                    soit le vase abef, et supposons pour un moment qu'à la place de la calotte
                    sphérique aeb, nous substituions la partie de cylindre acbd, qui a la même
                    hauteur que la calotte, c'est-à-dire le rayon de la sphère. Nous aurons alors
                    évidemment un vase plus grand et cependant il aura la même surface que le vase
                    sphérique. Car s'il me souvient encore de la géométrie, la surface d'une calotte
                    sphérique est égale au produit du grand cercle de la sphère par la hauteur de
                    cette calotte. Il en est de même du cylindre, c'est-à-dire que sa surface
                    latérale est égale au produit du cercle de sa base par sa hauteur. Donc les deux
                    vases auront la même surface, or celui à qui nous substituons une portion de
                    cylindre est d'une plus grande contenance. <del>Dans cette démonstration je n'ai
                        pas réfléchi qu'au lieu de convertir la moitié de la sphère en cylindre, je
                        pouvais la convertir toute entière, elle aurait été plus simple
                        encore.</del> Comme il me semble que la solidité d'une sphère est les deux
                    tiers de celle du cylindre de même base et même hauteur, la contenance du
                    premier vase sera à celle du second comme 4 est à 5. Quoique je crois avoir
                    démontré que votre solution n'était pas juste, il y a cependant une supposition
                    qui la rendrait telle : c'est celle où l'on voudrait envelopper entièrement la
                    matière contenue. Quant au problème du vase cylindrique, je n'ai pas pu le
                    résoudre et je vais vous montrer pourquoi. Appelant <figure/> a la solidité [le volume],
                    il faudra diviser a par la surface de la base pour avoir la hauteur du côté. Le
                    diamètre de la base étant supposé égal à x, sa surface sera <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mfrac>
                  <mrow>
                    <mi>b</mi>
                    <msup>
                      <mi>x</mi>
                      <mn>2</mn>
                    </msup>
                  </mrow>
                  <mrow>
                    <mn>4</mn>
                  </mrow>
                </mfrac>
              </mrow>
            </math>
                    </formula> en
                    appelant b la quantité par laquelle il faut multiplier le diamètre pour avoir la
                    circonférence. Divisant donc a par <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mfrac>
                  <mrow>
                    <mi>b</mi>
                    <msup>
                      <mi>x</mi>
                      <mn>2</mn>
                    </msup>
                  </mrow>
                  <mrow>
                    <mn>4</mn>
                  </mrow>
                </mfrac>
              </mrow>
            </math>
                    </formula> , nous aurons <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mfrac>
                  <mrow>
                    <mn>4</mn>
                    <mi>a</mi>
                  </mrow>
                  <mrow>
                    <mi>b</mi>
                    <msup>
                      <mi>x</mi>
                      <mn>2</mn>
                    </msup>
                  </mrow>
                </mfrac>
              </mrow>
            </math>
                    </formula>
                    pour expression du côté c, c'est-à-dire de la hauteur du cylindre. Il faut
                    multiplier ce même côté par bx, circonférence de la base, afin d'avoir la
                    surface latérale qui est <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mfrac>
                  <mrow>
                    <mn>4</mn>
                    <mi>a</mi>
                    <mi>b</mi>
                    <mi>x</mi>
                  </mrow>
                  <mrow>
                    <mi>b</mi>
                    <msup>
                      <mi>x</mi>
                      <mn>2</mn>
                    </msup>
                  </mrow>
                </mfrac>
              </mrow>
            </math>
                    </formula>. Y ajoutant <pb n="57" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0057_r.jpg"/> la surface de la base que
                    nous avons trouvée <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"/>
                    </formula>, nous aurions <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mfrac>
                  <mrow>
                    <mi>4</mi>
                    <mi>a</mi>
                    <mi>b</mi>
                    <mi>x</mi>
                  </mrow>
                  <mrow>
                    <mi>b</mi>
                    <msup>
                      <mi>x</mi>
                      <mn>2</mn>
                    </msup>
                  </mrow>
                </mfrac>
                <mo>+</mo>
                <mfrac>
                  <mrow>
                    <mi>b</mi>
                    <msup>
                      <mi>x</mi>
                      <mn>2</mn>
                    </msup>
                  </mrow>
                  <mrow>
                    <mn>4</mn>
                  </mrow>
                </mfrac>
              </mrow>
            </math>
                    </formula> ou bien <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mfrac>
                  <mrow>
                    <mn>4</mn>
                    <mi>a</mi>
                  </mrow>
                  <mrow>
                    <mi>x</mi>
                  </mrow>
                </mfrac>
                <mo>+</mo>
                <mfrac>
                  <mrow>
                    <mi>b</mi>
                    <msup>
                      <mi>x</mi>
                      <mn>2</mn>
                    </msup>
                  </mrow>
                        <mrow>
                    <mn>4</mn>
                  </mrow>
                </mfrac>
              </mrow>
            </math>
                    </formula> qui doit être un minimum. Mais il se trouve dans l'expression de
                    cette quantité, un b qui exprime le rapport du rayon à la circonférence. Ce
                    rapport étant indéterminable, je n'ai pu différentier. La même difficulté m'a
                    empêché de résoudre le problème du vase conique.</p>
                <p xml:id="L1793-05-02-a-p3">Pour ce qui regarde le
                    cerf-volant, je vous avouerai qu'en lisant votre lettre je n'ai pas d'abord été
                    convaincu de ce que vous me disiez que le cerf-volant ne pouvait s'élever
                    lorsque ses centres de figure et de gravité étant confondus, on attachait la
                    ficelle au-dessus. Et j'étais sur le point de vous attaquer sur cet article une
                    seconde fois, parce que je souffrais véritablement de ne pouvoir découvrir la
                    vérité. Mais j'ai eu ensuite une véritable satisfaction de voir que vos raisons
                    étaient évidentes. Ce qui me faisait illusion, c'est que voyant une force qui
                    tendait à élever le cerf-volant dans ce cas, je ne faisais point attention que
                    la pesanteur du cerf-volant y opposait une résistance précisément égale à cette
                    force. Dans le problème du vent infini, pour vous dire franchement la vérité, je
                    n'ai point saisi la théorie que vous avez eu la bonté de m'envoyer sur le
                    cerf-volant, parce que l'ayant reçue dans un temps où je n'avais pas encore lu
                    les premiers éléments du calcul différentiel, je n'ai fait aucune attention aux
                    principes de cette théorie, je n'ai examiné que la seule équation qui renfermait
                    la solution. Mais maintenant que je commence à comprendre quelque chose à ce
                    calcul différentiel, je pourrai reprendre à loisir toute cette théorie, ainsi
                    que celle des ailes de moulin à vent. Car je vous avouerai encore que c'est
                    faute de l'avoir examinée, que je n'y ai pas vu la solution du cas où l'angle
                    est déterminé et où l'on ne considère qu'un point de l'aile. Effarouché par ces
                    différentielles que je ne connaissais pas encore, je n'avais fait attention
                    qu'aux résultats. Ce qui <pb n="58" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0058_v.jpg"/> m'a induit en erreur dans la fausse solution que je
                    vous ai envoyée, c'est que sans l'avoir approfondi, je supposais qu'il fallait
                    toujours pour le maximum que la vitesse du vent pour choquer fût les deux tiers
                    de sa vitesse totale. Cela n'a lieu que lorsque le choc est direct et non point
                    dans le cas des moulins à vent ordinaires que nous examinons. Ainsi je suis
                    pleinement convaincu de mon erreur et je suis charmé que vous me l'ayez fait
                    découvrir. Mais je n'ai pas eu moins de plaisir à voir que vous ameniez comme
                    moi un résultat qui paraît absurde, ou du moins si singulier qu'on ne peut se
                    déterminer à croire que ce soit là la vérité. D'autant qu'il paraît directement
                    contraire à l'expérience, car quoiqu'on varie dans la pratique et même beaucoup,
                    je ne crois pas qu'on ait fait de moulin dont les ailes fussent inclinées de
                    plus de 75 degrés. Quant à ce [que] vous dites qu'il faudrait avoir égard au
                    temps que l'aile emploie à acquérir toute sa vitesse, cela ne pourrait
                    s'appliquer à l'usage ordinaire parce <del>qu'en supposant l'angle d'inclinaison
                        sinon de 90° du moins approchant</del> qu'il n'en coûterait pas beaucoup au
                    meunier pour mettre son moulin en mouvement et que lui ayant une fois procuré
                    cette vitesse, le vent la maintiendrait. Cependant je ne regarde pas cette
                    absurdité comme certaine. Il nous reste encore un moyen de faire cadrer notre
                    théorie avec l'expérience ; car nous supposons pour avoir notre maximum que nous
                    pouvons faire varier l'impulsion ainsi que la vitesse tant que nous voulons. Or
                    cela n'est pas exactement vrai, car il y a une partie de la résistance qui ne
                    peut changer, c'est le frottement qui vient des tourillons de l'arbre du moulin.
                    Il est déterminé par le poids de cet arbre et des ailes, et par la grosseur même
                    des tourillons. Ainsi il faut donc nécessairement supposer une petite partie de
                    la résistance déterminée et le reste variable. Cela produira alors une nouvelle
                    théorie, que je vous prie <pb n="59" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0059_r.jpg"/> d'examiner, mais je ne la regarde pas encore comme
                    bien certaine.</p>
                <p xml:id="L1793-05-02-a-p4">Monsieur votre père s'est donné lui-même la peine de m'apporter
                    votre lettre et, en me la remettant, il me demanda un échantillon de ficelle
                    pour un cerf-volant. Je lui en remis un mais je crains bien de l'avoir induit en
                    erreur, parce que je ne fis pas attention que c'était pour entrelacer avec des
                    fils de métal, et pour ce cas-là il fallait simplement un certain nombre de fils
                    ronds ; 6 ou 8 peuvent suffire pour un cerf-volant de dix pieds de surface,
                    car j'en ai élevé un d'un pied de surface à une très grande hauteur avec un seul
                    fil et il avait de la force de reste lorsqu'il n'était pas usé. Quant aux
                    expériences que vous comptez faire avec ce cerf-volant, je les crois un peu
                    dangereuses car j'ai lu il y a quelques temps, je ne sais où, qu'un physicien
                    ayant élevé un cerf-volant de cette espèce lorsqu'il passait un nuage très épais
                    et l'ayant isolé avec des cordons de soie, lorsqu'il approchait du conducteur un
                    corps électrique par communication seulement à la distance de 6 pieds il en
                    tirait des <del>étincelles</del>colonnes de feu plus grosses que le pouce et qui
                    faisaient le bruit d'un coup de pistolet. D'après cette expérience il me paraît
                    qu'il est bien difficile de se garantir de ces feux et qu'il serait prudent de
                    n'élever jamais le cerf-volant quand il tonne ou que le ciel est bien chargé de
                    nuages.</p>
                <p xml:id="L1793-05-02-a-p5">Je me rappelle que dans votre première lettre vous me citiez un auteur
                    qui prétendait qu'une queue plate ajoutée à un cerf-volant le faisait élever
                    plus haut. Il m'est venu depuis une idée qui m'a convaincu du contraire. En
                    effet s'il tendait à élever le cerf-volant, ce serait ou en lui
                    procurant un angle plus favorable, ou bien par l'impulsion qu'elle reçoit du
                    vent. Or ce ne peut pas être en faisant l'angle car, pourvu que le centre de
                    gravité soit au-dessous de celui d'impulsion, le cerf-volant pendra toujours
                    l'angle le plus <pb n="60" facs="#ACAS_CRHST_AMP_24_333_0060_v.jpg"/> favorable, donc en premier lieu etc. En second lieu ce n'est pas
                    directement par l'impulsion qu'elle reçoit du vent, car cet auteur supposant que
                    c'est une simple bande de toile rectangulaire, son centre de gravité est
                    confondu avec le centre d'impulsion et comme elle est attachée par un point
                    autour duquel elle est supposée pouvoir tourner, elle est précisément dans le
                    cas du cerf-volant. Donc le vent, par son impulsion, ne tend point à la faire
                    élever, donc en second lieu etc. Il doit arriver au contraire qu'elle [fasse] un
                    petit obstacle à l'élévation du cerf-volant par son poids.</p>
                <p xml:id="L1793-05-02-a-p6">Ce n'est pas que je
                    ne crois une queue nécessaire à un cerf-volant, surtout lorsque le vent est
                    violent, pour les empêcher de culbuter, mais c'est une queue faite comme on les
                    fait ordinairement et qui empêche le cerf-volant de culbuter seulement. Car au
                    lieu de l'élever, elle tend à l'abaisser, <figure/> car les petits flocons de papier qui
                    la composent présentant des surfaces dans tous les sens font l'effet d'une
                    surface verticale. Par conséquent l'effort du vent
                    qui les choque tire le cerf-volant dans la direction horizontale df qui, faisant
                    un angle avec la direction cd de la ficelle, ne peut qu'abaisser le cerf-volant.
                    Je souhaiterais bien, Monsieur, pouvoir vous envoyer quelque problème bien
                    compliqué, en revanche de ceux que vous avez eu la bonté de me communiquer.
                    Mais, ceux que je pourrais trouver dans les auteurs que j'ai, vous sont connus
                    ou sont de la dernière simplicité. Le traité même de <persName ref="#pers_B614">Bélidor</persName>
                    <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P417.xml">*</ref> sur lequel
                    je comptais pour cela ne contient pas même les éléments du calcul intégral qui
                    n'était pas connu de son temps. Ainsi je vous prie de vouloir bien m'excuser et
                    de n'en être pas moins persuadé du sincère attachement avec lequel j'ai
                    l'honneur d'être, Monsieur, Votre très humble et très obéissant serviteur,<lb/>
                    <persName ref="#pers_C162">Couppier</persName>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>