<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 995</title>
                <author>Couppier, Jean-Stanislas</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1795-12-17-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Bibliothèque de l'Institut de France</institution>
                        <idno>MS 3349 (3)</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L995</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Couppier, Jean-Stanislas</persName>
          <date when-iso="1795-12-17">17 décembre <supplied>1795</supplied>
              </date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1795-12-17-a">
        <body>
            <div xml:id="L1795-12-17-a-div1">
                <opener>
          <pb n="1" facs="#Institut_Ampere_L995_1.jpg"/> A <placeName>Claveisolles</placeName>ce <date when="1795-12-17">jeudi 17 <choice>
              <abbr>Xbre</abbr> <expan>décembre</expan>
            </choice> [1795]</date>
        </opener>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p1">Je viens enfin de recevoir, Monsieur, cette lettre que j'attendais depuis si
                    longtemps. Quel plaisir elle m'a fait ! Vous savez que je n'en ai pas de plus
                    grand en général que de recevoir de vos lettres ; mais je crois que celle-ci
                    m'en a fait plus qu'aucune autre. Vous savez que pour sentir le plaisir, il faut
                    y être préparé par la privation ; celle que j'avais éprouvée était si longue que
                    je n'en espérais presque plus la fin, de sorte que j'ai eu hier une véritable
                    surprise, en apercevant votre écriture sur l'adresse. Je ne puis vous blâmer
                    d'avoir retardé de quelques jours la fin de mes peines, car j'avais eu tort de
                    n'être pas plus exact à votre égard. Mais maintenant que j'ai commencé à vous
                    faire preuve de mon exactitude par les deux lettres que vous devez recevoir
                    avant celle-ci, je compte parfaitement sur votre promesse. Je connais assez
                    votre bonté pour moi, pour être persuadé que vous ne me refuserez jamais cette
                    satisfaction qui est absolument nécessaire à ma tranquillité. De mon côté je
                    m'engage à ne jamais manquer l'occasion du dimanche pour vous écrire, et si nous
                    ne recevons pas exactement l'un et l'autre une lettre toutes les semaines, il
                    faudra l'attribuer au malheur des circonstances, qui retardent souvent nos
                    envois. Et en effet votre lettre qui aurait dû me parvenir le mercredi 7 ou
                    au plus tard le samedi suivant, puisque nous avons eu des occasions pour faire
                    retirer les lettres ces jours-là, ne m'est cependant parvenue que hier au soir.
                    J'en serais moins étonné, si c'était la première fois que cela m'arrivait, mais
                    j'ai déjà éprouvé ce malheur bien d'autres fois. Je ne sais si cela ne vient
                    point de la poste<add> et j'en ai vu l'éclaircissement dans
                        votre dernière lettre</add>. Vous ne me dites pas quels jours vous avez des occasions
                    pour faire mettre vos lettres à la poste et pour les faire prendre chez le C.
                    <persName ref="#pers_M1489">Manin</persName>. Pour moi je continue toujours à les expédier de manière qu'elles soient
                    chez le C. <persName ref="#pers_M1489">Manin</persName> le mardi ou mercredi au plus tard.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p2">
          <pb n="2" facs="#Institut_Ampere_L995_2.jpg"/> Avant d'entrer dans le détail des articles de votre lettre, il faut que
                    je vous parle un peu de ce que j'ai fait dans ces derniers jours où je n'étais
                    occupé que de l'ennui de ne pas pouvoir communiquer avec vous. J'ai ouvert par
                    désœuvrement mon auteur de mécanique, <persName ref="#pers_D615">Desaguliers
          </persName> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P383.xml">*</ref>, et quoique je n'y trouvasse plus de
                    goût, je me suis mis à en lire quelques pages pour me faire oublier mon ennui.
                    Je suis tombé d'abord sur l'article des roues à aubes et augets. J'ai eu un peu
                    de plaisir à revoir cet article parce qu'il m'a rappelé les conversations que
                    nous avons eues ensemble sur cette matière que nous avons si bien approfondie.
                    Vous vous rappelez sans doute que nous conclûmes que les roues à augets,
                    c'est-à-dire celles où l'eau agit par son poids, avaient un très grand avantage
                    sur les autres. J'ai eu la satisfaction de voir nos idées confirmées par
                    <persName ref="#pers_D615">Desaguliers
          </persName>. Il dit que l'expérience prouve que dans les mêmes circonstances une
                    roue à augets fait environ quatre fois plus d'ouvrage qu'une roue à aubes, et
                    que si <persName ref="#pers_B614">Bélidor
          </persName> prétend le contraire, c'est qu'il ne les connaissait point parce
                    qu'il faisait presque toutes ses machines dans des plaines. Quant à la hauteur,
                    qu'il faut donner à la roue à augets proportionnellement à la chute de l'eau, il
                    dit qu'il n'a point assez examiné la question, mais qu'il pense qu'il y a sans
                    doute un maximum et qu'il faut peut-être que la vitesse de la roue ne soit que
                    le tiers de celle de l'eau, comme pour les roues à aubes. Vous savez que nos
                    conclusions là-dessus ont été qu'il ne fallait donner à l'eau que la vitesse
                    nécessaire pour suivre les augets et par conséquent faire sentir tout de suite
                    son poids or cette vitesse est fort peu de choses.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p3">Je suis passé à l'article des
                    pompes. C'est avec un grand plaisir que j'y ai vu la confirmation de ce que vous
                    m'avez dit sur la force qu'il faut pour faire monter l'eau dans les tuyaux <pb n="3" facs="#Institut_Ampere_L995_3.jpg"/> de
                    conduite. Je n'ai point oublié que vous m'avez tiré à cette occasion d'une
                    grande erreur sur la résistance qu'éprouve l'eau dans les rétrécissements.
                    <persName ref="#pers_D615">Desaguliers
          </persName> est parfaitement d'accord avec nous là-dessus, il dit que <persName ref="#pers_B614">Bélidor
          </persName>
                    s'est bien trompé, quand il a cru que la force qu'il fallait pour faire passer
                    l'eau dans un rétrécissement était à celle qu'il fallait pour supporter
                    seulement la colonne d'eau, comme le cube du diamètre du tuyau rétréci est au
                    cube du diamètre du corps de pompe. <persName ref="#pers_D615">Desaguliers
          </persName> dit positivement qu'il n'y a
                    d'autre résistance à vaincre que celle du frottement, et que pour l'éviter, il
                    suffit dans les rétrécissements courts comme dans ceux des soupapes, que l'eau
                    n'y arrive pas à plus de 4 pieds de vitesse par seconde et dans les
                    rétrécissements d'une certaine longueur comme ceux d'un tuyau de moindre
                    diamètre que le corps de pompe, cette vitesse ne doit pas passer 2 pieds par
                    seconde. C'est le résultat de l'expérience. Et en effet, j'ai vu que dans les
                    proportions qu'il donne dans les jets d'eau, pour que l'ajutage donne toute
                    l'eau possible avec la plus grande hauteur où il puisse parvenir, il
                    proportionne toujours la grosseur de l'ajutage avec celle des cornets de manière
                    que l'eau ne courre dans ces derniers qu'avec environ 2 pieds de vitesse par
                    seconde, quelquefois moins.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p4">J'ai trouvé dans <persName ref="#pers_D615">Desaguliers
          </persName> une machine de
                    physique, que je ne me rappelle pas d'avoir vue dans aucun cabinet <figure/> de physique :
                    <figure/> defg est un cornet carré ouvert par le haut et qui
                    se termine en bas par les deux branches latérales fhk et gil. Il est traversé de
                    haut en bas par une barre perpendiculaire bc qui y est fortement attachée. Cette
                    barre porte en C sur une crapaudine et tourne en <pb n="4" facs="#Institut_Ampere_L995_4.jpg"/> haut dans un collier, qui n'est
                    pas marqué dans la figure. L'eau du cornet a se jette dans celui que nous venons
                    de décrire et sort par les trous d'en bas m et n qui doivent être assez petits
                    pour que le cornet reste toujours plein jusqu'à la ligne de, c'est-à-dire
                    presque jusqu'en haut. Vous voyez que le trou m est sur la face ilhk,
                    c'est-à-dire celle qui se présente à nous. Mais le trou n qui n'est que ponctué
                    ne doit point paraître de ce côté-ci, il est sur la face opposée. Vous comprenez
                    que l'eau qui sort par ces trous, n'y éprouvant point de résistance, ne presse
                    pas tandis qu'elle presse également toutes les autres parties du tube. La
                    machine doit donc être sollicitée à tourner et le maximum de l'effet dans cette
                    machine, comme dans celles où l'eau agit par son choc est quand la vitesse de la
                    machine n'est que le tiers de celle de l'eau qui sort. On peut en l'exécutant en
                    grand, faire aller un moulin, comme vous le voyez dans la figure.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p5">Vous
                    connaissez aussi bien que moi les moyens de changer, dans les machines, le
                    mouvement circulaire en mouvement alternatif. On a pour cela la manivelle, la
                    développante du cercle, la roue <figure/> sinuée figure 1, la roue
                    dentée dans la moitié de la circonférence seulement ; enfin les colliers. J'ai
                    cherché dans <persName ref="#pers_D615">Desaguliers
          </persName> le moyen de faire <gap reason="illisible"/> ces colliers. Mais comme
                    cet ouvrage est traduit de l'anglais, il est un peu obscur, de sorte que je n'ai
                    pas pu comprendre ce qu'il en dit. D'ailleurs sa machine me paraît assez
                    compliquée. Je me suis mis à en chercher une plus simple, et voici ce que j'ai
                    trouvé. L'arbre acb tourne dans cette direction acb <figure/>
                    et porte un crampon a. Le collier efd peut tourner indépendamment de l'arbre acb
                    quand il n'est pas entraîné par son crampon a. Ce collier a un levier g contre
                    lequel appuie le crampon a. Ce levier est sollicité par le ressort i à reprendre
                    la position qu'il a dans la figure. Dans cette position, il appuie par son autre
                    extrémité sur le plus petit <pb n="5" facs="#Institut_Ampere_L995_5.jpg"/> coude de la détente K. Cette détente K est aussi
                    sollicitée à rester dans cette position par le ressort h. Vous voyez les points
                    autours desquels tournent le levier et la détente. Vous comprenez que, tout
                    étant dans la position que je viens d'indiquer, l'arbre acb ne peut pas tourner
                    sans entraîner dans son mouvement le collier par le moyen du crampon. Mais
                    lorsque le long bras de la détente K passe sous l'arrêt l, elle est forcée de
                    reculer jusqu'à la position qui est marquée par des points, son petit bras
                    échappe le levier g et alors le crampon a n'éprouvant aucune résistance pour
                    faire tourner ce levier que celle que lui oppose son ressort, l'entraîne jusqu'à
                    la position marquée par des points et lui échappe. L'arbre peut alors tourner
                    sans entraîner le collier. Aussitôt que le crampon a passé au-delà du levier g,
                    ce levier reprend sa première position ainsi que la détente K qui n'est plus
                    retenue par l'arrêt, parce qu'on suppose que la résistance quelconque que le
                    collier doit mouvoir le fait rétrograder. Voilà toutes les parties qui
                    constituent ce collier, mais pour pouvoir l'appliquer à une machine quelconque,
                    des pompes par exemple, il faut accoupler ces colliers deux à deux, et voici
                    comme on peut s'y prendre. Les deux colliers a et b <figure/>
                    sont enveloppés en partie d'une chaîne qui passe autour de la poulie g et qui
                    fait qu'ils ne peuvent pas tourner l'un sans l'autre. Je suppose donc dans le
                    premier moment que le collier b soit dégagé du crampon de l'arbre ih, de sorte
                    qu'il puisse tourner dans le sens opposé à cet arbre. L'autre collier a au
                    contraire est encore engagé dans le crampon, de sorte que l'arbre le fait
                    tourner et, en tournant, il fait rétrograder le collier b par le moyen de la
                    chaîne qui les lie dans leurs mouvements. Mais bientôt la détente d passant sous
                    l'arrêt f dégagera le collier, qui restera un instant sans bouger, jusqu'à ce
                    que l'autre crampon rencontre le levier de l'autre collier b et fasse tourner ce
                    collier avec lui et par conséquent rétrograder le collier a. Mais après un
                    demi-tour environ la détente du collier <pb n="6" facs="#Institut_Ampere_L995_6.jpg"/> b passera aussi sous l'arrêt e et
                    dégagera le collier. Voilà tout le jeu de cette machine. On pourrait absolument
                    se contenter d'un collier seul en disposant le piston, si c'est une pompe, de
                    manière qu'il retombe par son propre poids. Mais alors le jeu de la machine
                    n'est jamais aussi réglé.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p6">J'aurais bien pu me dispenser, Monsieur, de vous
                    détailler cette invention, qui est peut-être fort effectueuse ; d'ailleurs
                    je l'ai décrite d'une manière si obscure, qu'il est difficile d'en comprendre
                    l'effet. Mais je vous ai déjà dit que je ne trouvais de plaisir dans mes
                    recherches, qu'autant que je vous les communiquais ; permettez que j'en ajoute
                    d'autres dont je serai peut-être dans le cas de faire exécuter le résultat.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p7">Mon
                    père a à <placeName>Claveisolles</placeName> plusieurs moulins dont il y en a un dont on trouve le
                    mouvement trop lent. Il a consulté un de ces charpentiers dont le métier est de
                    faire des moulins, comme ils les ont toujours vu faire, sans y rien retrancher
                    ni ajouter. Il a dit à mon père qu'il croyait que pour le faire aller plus vite
                    il suffisait de diminuer le nombre des fuseaux de la lanterne de deux. Cette
                    lanterne en a dans l'état actuel 11. La roue dentée a 36 alluchons et la roue
                    extérieure est une roue à augets. Je doute fort de la réussite du moyen proposé,
                    mais je veux cependant examiner la chose de plus près. Il me paraît que la
                    question se réduit à savoir si le moulin fait autant d'ouvrage qu'il est
                    possible avec l'eau qu'il a, ou non. Dans le premier cas, il n'y avait point de
                    changement à y faire parce que, quoique le mouvement en soit lent, la meule ne
                    faisant que 45 révolutions par minute, cela suffit cependant pour que la farine
                    ne reste pas entre les meules, quand le grain est écrasé. Dans le second cas, je
                    ne vois pas trop ce qu'on pourrait gagner en augmentant le rapport entre le
                    nombre des alluchons et celui des fuseaux. Il faudrait nécessairement que les
                    augets pussent se charger d'une plus <pb n="7" facs="#Institut_Ampere_L995_7.jpg"/> grande quantité d'eau pour pouvoir
                    entraîner la meule et je doute qu'ils soient assez grands. On pourrait cependant
                    m'objecter que par ce changement la roue à augets irait plus lentement et par
                    conséquent perdrait moins l'eau de ses augets, qui en perdent toujours une
                    partie plus ou <figure/> moins considérable par la force centrifuge, qui fait que l'eau,
                    au lieu d'avoir sa surface horizontale comme ab, l'a dans la situation ac. Mais
                    notre roue à augets ne me paraît point avoir cet inconvénient puisqu'elle n'a
                    que 7 pieds de diamètre et ne fait pas un tour en 4 secondes. Je crois que le
                    meilleur moyen pour faire mieux aller ce moulin serait d'y donner plus d'eau, ce
                    qui est bien aisé puisqu'il ne s'agit que d'élargir la base qui la conduit sur
                    les augets. Mais avant de rien proposer, il faudra je pense faire mesurer
                    exactement la quantité d'eau que fournit la buse, par le moyen du tube de Pitot,
                    et faire prendre la mesure des augets ainsi que des dimensions de la meule. Je
                    ne puis pas faire cela par moi-même. Vous me ferez plaisir de m'écrire ce que
                    vous pensez là-dessus.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p8">Je me propose de faire aussi bientôt une réforme qui ne
                    me coûtera aucun calcul, c'est à notre pendule, à laquelle je compte mettre une
                    lentille beaucoup plus pesante que celle qui y est actuellement. Je compte la
                    porter à 5lb. Elle n'en pèse qu'une. C'est d'après votre conseil, aussi je
                    ne doute guère de réussir. Car souvent il m'arrive de trouver dans mes
                    misérables inventions des inconvénients qui les rendent absolument
                    inexécutables.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p9">Croiriez-vous qu'étant dans un pays aussi pauvre, et aussi
                    solitaires que nous le sommes, nous craignons cependant les excursions des
                    brigands. Il y a une huitaine de jours qu'on nous fit avertir qu'il y en avait
                    une troupe rassemblée <pb n="8" facs="#Institut_Ampere_L995_8.jpg"/> dans des bois qui sont à une lieue d'ici. Ils avaient
                    arrêté ce jour-là plusieurs voyageurs, non pour les voler car c'était de pauvres
                    gens de la campagne, mais pour s'informer quels étaient les propriétaires riches
                    du pays. Ils pouvaient être une vingtaine au plus. Quelques uns étaient en habit
                    de volontaires. On a fait aussitôt avertir tout le monde de se tenir sur ses
                    gardes. Je me suis mis à veiller une partie de la nuit, mon fusil sur l'épaule
                    sans sortir cependant de notre clos. Les gendarmes ont aussi fait leur ronde,
                    mais ils n'ont rien pu découvrir. Ils sont repartis ce matin et nous sommes
                    maintenant plus tranquilles, mais toujours bien armés.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p10">Ce vendredi soir.<lb/>
                    Tous
                    les plaisirs, Monsieur, me viennent à la fois. Je viens encore de recevoir une
                    lettre de vous, datée du 11 et du 13. J'avais été privé si longtemps du plaisir
                    d'en recevoir, que je le ressens bien vivement. Je ne m'occupe plus que de vos
                    lettres. Je vois avec une grande satisfaction que vous avez compris combien il
                    m'était fort agréable d'en recevoir souvent et de longues. Ne craignez pas de
                    passer jamais aucune mesure, je ne puis rien lire qui puisse me faire plus de
                    plaisir. Ce sont toujours des choses qui m'intéressent par elles-mêmes, mais
                    encore plus parce qu'elles vous regardent ou que vous vous en occupez. Vous
                    voyez que, de mon côté, je fais ce que je peux pour vous entretenir longtemps.
                    Mais si quelquefois je n'ai pas toujours autant de sujet que vous, ne me sachez
                    pas mauvais gré de ma brièveté. Je ne puis pas avoir autant de matière que vous
                    puisque vous avez la bonté de m'apprendre une multitude de connaissances, dont
                    je n'avais presque aucune idée, et que moi je puis à peine trouver un sujet où
                    je puisse vous être de la moindre utilité. Je commence à comprendre la cause des
                    retards de nos lettres et je vois avec peine que nous ne pouvons pas y remédier.
                    Mais j'espère que, comme vous me l'avez fait espérer, ils ne vous feront rien
                    retrancher de tout <pb n="9" facs="#Institut_Ampere_L995_9.jpg"/> ce que vous aurez à me dire, et que ce que vous ne pourrez pas
                    m'écrire en deux fois, vous me l'apprendrez en une. Je souhaiterais bien pouvoir
                    répondre à vos deux lettres par cette occasion, mais je ne sais si j'en aurai le
                    temps. Ce qui me restera à vous écrire sera pour le prochain courrier,
                    c'est-à-dire dans huit jours. Peut-être n'aurai-je point de lettre d'ici là de
                    vous, ainsi cela me servira de matière. Je réponds maintenant à votre première
                    lettre, mais avant de commencer je parlerai seulement d'un article de votre
                    dernière lettre qui est plus pressé que les autres, c'est celui de l'échappement
                    que vous comptez faire. Je ne vous conseille point d'essayer le mauvais
                    échappement dont je suis l'inventeur. Je ne crois pas qu'il soit propre à faire
                    une horloge bien réglée, mais je ne vois pas non plus pourquoi il aurait un
                    mouvement accéléré. Car, comme vous le savez, un échappement ne doit avoir de
                    force que pour rendre au pendule la partie du mouvement qu'il perd à chaque
                    vibration par différentes causes, par conséquent il <del>ne fait varier</del>
                    n'altère l'isochronisme des vibrations que d'une très petite quantité toutes les
                    fois que ces vibrations s'exécutent dans des arcs égaux. Or c'est précisément ce
                    que fait mon pendule puisque le pendule ne peut s'écarter du point de repos que
                    de la longueur du coude de la manivelle, mais je ne crois qu'il en vaille mieux
                    pour cela. D'ailleurs il y a une raison qui doit vous empêcher de
                    l'entreprendre, c'est qu'il demande une beaucoup plus grande quantité de roues
                    pour faire aller aussi longtemps qu'un autre un mouvement d'horlogerie. En effet
                    chaque vibration du pendule fait faire un demi-tour à la roue d'échappement,
                    tandis qu'avec les échappements ordinaires une vibration ne laisse avancer la
                    même roue que de la moitié de l'intervalle d'une dent.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p11">L'échappement qu'on
                    appelle à roue de rencontre ou <pb n="10" facs="#Institut_Ampere_L995_10.jpg"/> à palettes comme celui des montres me paraît le
                    plus simple. Vous me demandez comment j'ai fait mes dents dans des roues de
                    bois. Je vous dirai que quoique mes roues fussent de bois, j'en faisais les
                    dents de fer. Pour cela je coupais de petits
                    morceaux de gros fil de fer, je les appointissais avec la lime par le bout que
                    je voulais enfoncer dans le bois. Je les enfonçais le plus droit possible et de
                    manière que leurs distances fussent à peu près égales. Ensuite je plaçais ma <figure/>
                    roue dans un cadre. Je l'y faisais tourner sur ses tourillons et, en présentant
                    un petit morceau de bois ou de fer fixement contre les dents, je voyais celles
                    qui étaient les plus longues et je les limais toutes en les réduisant à la
                    longueur des plus courtes. J'avais ensuite une petite mesure <figure/> de bois taillée
                    comme la fourche de la figure 2 et en appuyant les fourchons
                    bb contre les faces a et a des dents, je voyais lorsque ses faces étaient à la
                    distance que j'avais déterminée. Si elles n'y étaient pas, je les limais. Je
                    parcourais ainsi toute la circonférence de la roue. Je faisais ensuite la même
                    opération aux faces opposées c et c. Il ne me restait plus qu'à donner avec la
                    lime, au coup d'œil seulement, une courbure convenable au bout de la dent. Pour
                    les pignons, je les faisais comme les lanternes des moulins, avec des fuseaux de
                    fer. Puisque vous vous occupez d'engrenage, n'en pourriez-vous point trouver qui
                    fît avancer la roue menée, de l'intervalle d'une dent seulement, à chaque tour
                    de la roue qui mène. Je crois cela impossible à faire par un mouvement uniforme
                    mais on peut le faire par des sauts et on l'emploie souvent dans l'horlogerie.
                    Mais ce que je ne crois pas qu'on ait trouvé, c'est le moyen de faire faire un
                    tour entier à la roue menée, tandis <pb n="11" facs="#Institut_Ampere_L995_11.jpg"/> que celle qui mène n'avancerait que de la
                    distance d'une dent à l'autre. Cela serait cependant bien utile. Je lis toujours
                    les journaux, quand ce ne serait que pour y voir ce qui peut être analogue aux
                    sciences. Je viens de voir que l'<orgName>Institut national</orgName>, qui représente l'ancienne
                    <orgName>Académie</orgName>, a tenu sa première séance présidée par le plus ancien d'âge, M.
                    <persName ref="#pers_D617">Daubenton</persName>. Je pense que c'est le coopérateur de <persName ref="#pers_B107">Buffon
          </persName>. M.M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> et de
                    <persName ref="#pers_D1509">Lille de la Salle</persName> y prononcèrent chacun un discours. Ils étaient en tout 48
                    membres et ils doivent s'en adjoindre encore 96.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p12">Je vais enfin me mettre à
                    répondre à votre lettre du 5. Il en est bien temps après avoir griffonné plus de
                    dix pages de papier. Je comprends ce que vous me dites sur la voix moyenne, mais
                    je ne suis pas étonné qu'on s'en passe dans plusieurs langues, car il me paraît
                    qu'on peu la remplacer par la passive. Au reste je m'y connais fort peu en
                    grammaire. Je trouve votre invention des participes bien ingénieuse pour
                    simplifier les conjugaisons. Par ce moyen il me semble qu'on peut conjuguer tous
                    les temps des verbes avec 6 mots qui forment pour ainsi dire un verbe
                    auxiliaire. Ces 6 mots remplaceraient ceux-ci : je suis, tu es, il est nous
                    sommes, vous êtes, ils sont, avec la différence que ceux-ci ne s'appliquent
                    qu'au présent, au lieu qu'il faudrait supposer que les autres ne fussent
                    affectés à aucun temps en particulier, de sorte qu'on pût dire je suis qui
                    battra etc. Mais peut-être ne sais-je ce que je dis, car je n'ai point étudié
                    cette matière et je ressemble à un ancien vicaire de notre paroisse de S<ex>ain</ex>te Croix
                    nommé <persName>Dugarbi</persName> qui avait composé un ouvrage sur les mathématiques. Il en avait
                    donné des exemplaires à toutes les personnes de sa connaissance, en particulier
                    à ma tante la religieuse. Comme elle lui disait qu'elle n'y comprenait rien, il
                    lui répondit qu'il n'en était <pb n="12" facs="#Institut_Ampere_L995_12.jpg"/> pas étonné, puisqu'il n'y comprenait rien
                    lui-même. Cela vous paraît sans doute singulier, mais c'était un original.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p13">
                    J'admire votre complaisance de vouloir vous occuper d'astronomie, parce que vous
                    voyez que c'est ce qui me plaît le plus depuis quelque temps. J'avoue que je ne
                    mérite guère cette bonté de votre part, après avoir abandonné si lâchement les
                    mathématiques qui faisaient votre principale occupation. Je suis tout confus
                    quand je pense que vous les avez abandonnées à cause de moi. Mais vous savez
                    qu'on y est quelquefois si mal disposé qu'on ne peut rien approfondir. J'espère
                    cependant que si quelque problème vous occupait l'esprit, vous ne craindriez pas
                    de m'en faire part. Je trouverais toujours du plaisir à savoir ce qui vous a
                    intéressé quelques moments. Quelle bonté vous avez de bien vouloir m'indiquer
                    toutes les étoiles de seconde grandeur ainsi que celles qui ont des noms arabes.
                    Je sens combien il est ennuyeux de copier ainsi tous ces renseignements dans un
                    livre. Je n'ai point encore pu en faire l'application ; je n'ai eu pour cela que
                    quelques moments dans la soirée d'hier. Je me suis amusé d'abord à examiner les
                    Pléiades et j'ai bien reconnu les trois brillantes, Electra, Alcyone et Atlas.
                    Je suis bien étonné de ce que vous me dites qu'un grand nombre d'étoiles ont
                    changé de grandeur ; je n'en avais point ouï parler. Je ne connais point encore
                    les lettres grecques par lesquelles vous me les indiquez. Mais je crois que mon
                    père a un alphabet grec qu'il me prêtera, et alors j'aurais plus de facilité
                    encore à reconnaître leur position ; surtout si vous avez encore la bonté de me
                    faire reconnaître chaque constellation en particulier comme vous l'avez fait
                    pour Pégase, Andromède, le Cygne et Hercule. Mais je vous demande tant de choses
                    que je <pb n="13" facs="#Institut_Ampere_L995_13.jpg"/> crains de lasser enfin votre patience, aussi je ne cesserai de vous
                    recommander de n'en faire que ce qui ne vous ennuiera pas.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p14">La liste que donne M.
                    <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> <ref type="ouvrages_mentionnes" target="#ampere_ref_P22.xml">*</ref> des étoiles de 1ère grandeur
                    ne me paraît guère vraie. Mais je vous avouerai que je ne m'y connais guère. Car
                    souvent, après avoir examiné bien longtemps deux étoiles, je prends pour la plus
                    brillante celle que je trouve la moins claire un moment après. Cependant, autant
                    que j'en puis juger, Rigel est bien plus brillant qu'Aldébaran. Je croyais aussi
                    qu'Almerzamo (c'est vous qui m'avez appris ce joli nom) était moins brillant que
                    Rigel. Vous ne mettez point dans cette liste les étoiles de première grandeur
                    qui sont invisibles pour nous, comme les deux du Navire d'Argo dont mon auteur
                    en appelle une Canopus. Il en place une à l'extrémité méridionale de l'Eridan et
                    une sur la Croix. Vous me feriez plaisir de m'apprendre leur nom et de me
                    marquer l'asc. droite et la déclinaison de toutes les étoiles de première
                    grandeur, au moins de celles qui sont visibles, ainsi que de l'étoile polaire,
                    dont je voudrais pouvoir par là déterminer le passage au méridien. Je ne me
                    rappelle point d'avoir ouï parler de ces étoiles changeantes anciennes qui
                    étaient si brillantes. Je tâcherai de suivre les variations de celle de la
                    Baleine qui est la plus remarquable de celle qui nous reste. Pour celle du Cygne
                    que vous m'avez appris à connaître, je ne sais point quelles sont ses
                    variations.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p15">Je n'ai point encore pu examiner à loisir les nébuleuses dont vous
                    me parlez, la plus brillante sans comparaison me parait être celle d'Orion et je
                    serais étonné que vous ne la vissiez pas. Si toutefois je ne me suis pas <pb n="14" facs="#Institut_Ampere_L995_14.jpg"/> trompé,
                    il y a déjà longtemps que je l'avais observé avec la lunette sans pouvoir
                    distinguer ce que c'était. Cela me paraissait une blancheur vive avec des points
                    éclatants. Elle est dans ce que les gens de la campagne appellent le Râteau et
                    voici, autant que je peux m'en rappeler, sa position, si toutefois je ne renverse <figure/> pas la figure. Cette étoile est pour le
                    moins aussi apparente qu'une de 3ème grandeur. Quand aux autres nébuleuses,
                    j'imaginais qu'il y en avait un plus grand nombre. Je croyais qu'on en comptait
                    15 ou 16 et vous n'en comptez que 5 ou 6.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p16">Vous m'apprenez que les nuées du cap
                    <persName>Magellan</persName> sont des blancheurs, comme la Voie lactée. Je croyais qu'elles étaient
                    composées comme les autres constellations. Il faut que je vous demande à cette
                    occasion à propos de quoi mon auteur place ces nuages sur la Montagne de la
                    Table qui est je crois au <placeName>cap de Bonne-Espérance</placeName>. Je ne comprends pas ce que
                    vous me dites de Cerbère qui remplace le Chêne de Charles. Mon auteur dit au
                    contraire que Cerbère est composé de 4 étoiles sous la main d'Hercule et il
                    place le Cœur de Charles sous la queue de la Grande Ourse. Je vous prierais
                    encore de me dire ce qu'on entend par dessous comme quand on dit que le Lièvre
                    est sous Orion, car mon auteur le dit de même des choses qui n'ont ni dessus ni
                    dessous, comme le Triangle, le Fleuve du Jourdain, etc. Je ne comprends pas ce
                    qu'il entend par là.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p17">Vous me parlez du catalogue de M. <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName>. Je serais
                    curieux de savoir s'il comprend toutes les étoiles même télescopiques et s'il
                    détermine leur longitude et latitude. Dans ce cas il doit être bien volumineux.
                    Vous me feriez plaisir aussi de m'apprendre combien M. <pb n="15" facs="#Institut_Ampere_L995_15.jpg"/> <persName ref="#pers_L339">de Lalande</persName> compte
                    d'étoiles de 1ère grandeur, combien de 2ème etc., enfin de télescopiques. Il me
                    souvient d'avoir soutenu à plusieurs jeunes gens qu'on n'apercevait jamais à la
                    fois plus de 7 à 8 cent étoiles et personne ne voulait m'en croire. Je ne
                    comprends pas comment vous avez pu voir avec une mauvaise lunette l'anneau de
                    Saturne. J'en ai une qui est achromatique de <persName ref="#pers_D1336">Dollond</persName> et qui passe pour bonne,
                    qui n'a à la vérité que 18 pouces. Mais elle ne peut pas me faire distinguer
                    l'anneau ; j'ai même de la peine à distinguer par son moyen une planète d'une
                    étoile. A propos de planètes, Jupiter nous échappera d'abord, il est vrai qu'il
                    sera remplacé par la belle Vénus ; mais il faut encore un peu de temps.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p18">Ce
                    samedi.<lb/>
                    Je viens enfin de revoir Mars à 4 heures du matin. Je ne me suis pas
                    habillé pour cela, je n'ai fait que mettre le nez à la fenêtre, et me recoucher
                    parce que je n'avais ni feu ni lumière. Mais il m'a paru avoir 7 à 8 degrés
                    d'ascension droite de plus que l’Épi . Ce qui m'a étonné
                    c'est de le voir si peu apparent. Il l'est bien moins, autant que j'en puis
                    juger, que Saturne. Je n'en avais pas cette idée autrefois, mais je crois qu'il
                    varie beaucoup. En examinant la Vierge, j'ai été surpris de lui trouver tant de
                    déclinaison australe, tandis que le Lion qui la précède en a une boréale. Je
                    n'ai pas eu le temps de faire d'autres observations si ce n'est une que j'ai
                    déjà faite combien de fois, c'est que les constellations paraissent beaucoup
                    plus grandes près de l'horizon qu'à une certaine hauteur. J'en ai été frappé par
                    la Grande Ourse que j'avais toujours vu près de l'horizon. Elle m'a paru
                    singulièrement plus petite. J'imagine que c'est la même raison qui fait paraître
                    la Lune et le Soleil beaucoup plus larges à leur lever et à leur coucher que
                    dans le reste de leurs cours.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p19">J'ai toujours des remerciements à vous faire. Vous
                    venez encore d'avoir eu la bonté de copier les origines fabuleuses des
                    constellations. Je ne savais point que ce fût une baleine qui fut sortie de <pb n="16" facs="#Institut_Ampere_L995_16.jpg"/> la
                    mer pour dévorer Andromède, mon auteur de mythologie dit seulement que ce fut un
                    monstre. Je ne savais pas non plus que le Grand Chien eût été placé dans le ciel
                    avec un Renard ; je ne connais même aucune constellation qui porte le nom de
                    Renard. Quant au Centaure, que vous me dites être <persName>Chiron</persName> : quel est donc le
                    Sagittaire dans cette supposition ? Je croyais qu'il était le centaure <persName>Chiron</persName>.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p20">
                    Je conserve toujours avec soin les lettres où vous me parlez d'astronomie, ainsi
                    que toutes les autres que je reçois de vous. Mais je compte copier dans celles
                    là tout ce qui y regarde cette science, pour en faire un petit cahier à mon
                    loisir, afin de pouvoir toujours repasser dans la suite ce que vous m'apprenez.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p21">
                    Je vois par ce que vous me dites d'<persName ref="#pers_H817">Herschel</persName> que vous avez bien de la
                    patience et du courage car il me paraît bien difficile de la trouver sans savoir
                    positivement sa place, et quand nous la saurions parfaitement, je ne sais
                    comment nous pourrions la discerner des étoiles voisines, car je vois que pour
                    les autres planètes j'ai toujours un peu de peine à les distinguer des étoiles à
                    la vue simple, et je ne trouve pas que la lunette aide beaucoup à cela. Mais
                    enfin je veux cependant faire mes efforts pour la trouver. Pour vous aider dans
                    cette recherche, je vous dirai ce que m'en apprend mon almanach de <date when-iso="1789">1789</date> intitulé
                    Calendrier de la Cour. Cette planète a été en opposition le <date when="1789-01-22">22 janvier 1789</date>,
                    ayant 4sig 3° de longitude. La durée de la révolution est de 83 ans. Je vous
                    demanderai à cette occasion si vous avez ouï dire qu'on y eut découvert des
                    satellites. Le même almanach dit qu'<persName ref="#pers_H817">Herschel</persName> en découvrit deux en <date when-iso="1787">1787</date>, mais il
                    me semble d'avoir entendu contester la vérité de cette découverte. Je vous
                    prierai aussi de me dire si l'on ne fait point pour cette année d'almanach où il
                    y ait un peu d'astronomie comme le lever et coucher du Soleil et de la Lune,
                    leur longitude etc. Cela me rappelle <pb n="17" facs="#Institut_Ampere_L995_17.jpg"/> une envie que j'ai souvent, c'est d'avoir
                    un livre qui apprenne toutes les nouvelles découvertes faites dans les sciences
                    depuis un certain temps.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p22">Je vois avec peine que vous me donnez bien peu
                    d'espérance de voir la comète, d'abord à cause de sa petitesse, en second lieu à
                    cause de sa position. Mais il me semble que pour la dernière raison, elle est
                    bien douteuse car la tête d'Hercule est encore visible le soir et il me semble
                    que, d'après les derniers renseignements que vous me donnez, ses pieds sont
                    encore plus au nord. Ainsi la constellation doit paraître toute entière. Vous
                    présumez qu'elle est peut-être près du Zodiaque, mais je n'en vois pas la
                    raison : les comètes, à ce qu'il me semble d'avoir ouï, n'ont aucune direction
                    affectée et leur cours est quelquefois bien éloigné du plan de l'écliptique.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p23">En
                    lisant et relisant vos lettres, j'y trouve toujours quelque chose que je n'avais
                    pas d'abord saisi. J'ai vu d'abord sur la position des étoiles, que vous
                    m'indiquez, que vous les avez placées dans l'ordre de leur ascension droite, ce
                    qui me donnera beaucoup de facilité pour les retrouver. De plus en comparant vos
                    différentes lettres j'ai cru comprendre que les premières lettres grecques se
                    suivent dans cet ordre : , , , , , , . J'ai ensuite trouvé un alphabet de mon
                    père, où elles sont si mal formées que j'ai de la peine à les distinguer. J'ai
                    vu dans votre lettre le nom d'une constellation que je ne connais point, c'est
                    Ophincus. Je vois bien que c'est le Serpentaire, mais mon auteur l'appelle
                    Ophincus. Mon auteur parle aussi d'une constellation qui est entre la Grande
                    Ourse et Cassiopée : il l'appelle Giraphe. Je ne sais point du tout quelle
                    est cette grande bête et je n'en ai rien vu dans <persName ref="#pers_B107">Buffon
          </persName>. Est-ce un animal
                    nouvellement découvert ?</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p24">Je passe à la première partie de votre seconde lettre
                    datée du 11. Quant à la partie du 13 je n'aurai jamais le temps d'y répondre par
                    ce courrier, ce sera pour la semaine prochaine.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p25">L'invention de votre instrument
                    me plaît singulièrement. Je n'aurais jamais cru qu'avec des moyens aussi simples
                    on pût <pb n="18" facs="#Institut_Ampere_L995_18.jpg"/> faire des observations aussi exactes. Je lui trouve toutes sortes de
                    mérite. Elle a d'abord celui de la simplicité, car je sens que je pourrais
                    absolument l'exécuter moi-même. Vos méthodes pour vérifier la position des
                    supports et de la lunette sont faciles et très exactes, mais ce qu'il y a encore
                    de mieux trouvé, c'est de pouvoir se passer de toute correction pour les
                    réfractions et même de pendule. Il me semble cependant qu'il faut toujours un
                    échappement qui aille quelques heures de suite. Car il faut mesurer le temps que
                    la planète ainsi que l'étoile mettent à aller du vertical au méridien, qui peut
                    aller jusqu'à 2 ou 3 heures. Dans cette supposition, je comprends parfaitement
                    comment vous pouvez déterminer la déclinaison. Mais il me vient une autre idée.
                    Peut-être entendez-vous qu'il suffit d'observer l'intervalle de temps qui
                    s'écoule entre le passage d'une étoile et d'une planète par le même méridien. Il
                    me semble en effet que connaissant l'ascension droite de la planète par le moyen
                    de son passage au méridien, la différence des instants du passage de la planète
                    et de l'étoile par le vertical doit déterminer la déclinaison. Et alors comme
                    vous le dites il n'y a pas besoin de mesurer un temps plus long que de
                    1/2 heure. Mais peut-être ne sais-je ce que je dis, car je n'ai presque
                    point d'idée de la trigonométrie sphérique.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p26">La beauté de votre invention me
                    donne un bien grand regret, c'est celui de ne pouvoir peut-être pas exécuter un
                    si beau plan. J'y pense continuellement, mais il se présente tant d'obstacles
                    que je ne crois pas de pouvoir y réussir.<list>
            <item n="1"> Je n'ai plus le charpentier.</item>
            <item n="2">
                    Je ne puis pas sortir et par conséquent difficilement faire les vérifications et
                    même construire la machine.</item> <item n="3"> J'ai éprouvé que j'ai beaucoup de peine à voir
                    les fils de la lunette et je ne puis point faire de trous pour les éclairer.</item> <item n="4">
                    Ma soi-disant pendule n'est qu'une mauvaise horloge qui ne marque pas les
                    minutes et dont les heures ne <pb n="19" facs="#Institut_Ampere_L995_19.jpg"/> sont pas bien égales parce que c'est la roue des
                    heures qui soulève la détente de la sonnerie, au lieu que ce devrait être une
                    roue des minutes. D'ailleurs elle ne peut pas se transporter dans mon
                    observatoire qui est le jardin.</item>
          </list> C'est pour moi un véritable chagrin de ne
                    pouvoir pas exécuter ce projet, qui m'aurait procuré le plaisir de travailler
                    avec vous.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p27">J'oublie toujours une partie de ce que j'ai à vous dire. Je voulais
                    vous demander par exemple pourquoi vous avez marqué pour étoiles de 2ème
                    grandeur dans la Grande Ourse , , , , , , tandis que vous n'y avez pas mis
                     ? Cette étoile aurait-elle changé de grandeur ? J'ai remarqué la
                    même chose dans le Lion : vous avez marqué pour 2ème grandeur  et pour
                    douteuse  et je ne vois point  qui cependant doit passer
                    avant . Je vois cependant dans mon auteur que le Lion a 3 étoiles de
                    2ème grandeur. Serait-il survenu des changements considérables à ces étoiles ?</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p28">
                    Je ne sais quand je pourrai me remettre à observer les astres. Mais d'un côté le
                    temps se barbouille et de l'autre la Lune va toujours en agrandissant. Autant je
                    l'aimais autrefois, autant je la redoute depuis que je cherche les étoiles.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p29">Vous
                    ne me parlez point de vos vers dans vos deux dernières lettres ; vous savez
                    cependant que j'ai toujours beaucoup de plaisir à en voir. Si vous n'avez pas
                    entièrement abandonné les muses, faites-moi toujours part de ce qu'elles vous
                    inspirent j'y prends beaucoup d'intérêt et je lis toujours vos vers avec
                    beaucoup de plaisir, d'autant que je n'y ai jamais eu la moindre disposition et
                    je suis bien aise de trouver en vous ce qui me manque. Mon frère en avait un peu
                    plus que moi, mais il n'en faisait pas davantage parce que cela l'ennuyait.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p30">
          <pb n="20" facs="#Institut_Ampere_L995_20.jpg"/> Il
                    me souvient toujours que les veilles de S<ex>ain</ex>te Catherine mes sœurs le
                    tourmentaient pour leur en faire, et elles exigeaient cela d'avance comme le
                    prix de la fête qu'elles nous donnaient ces jours-là. Un soir qu'on l'avait
                    menacé de retrancher la fête s'il ne trouvait rien à dire en vers, il leur dit
                    ceux-ci impromptu en jouant au reversi :<lb/>
                    <lg>
            <l>Demain nous mangerons du bon café au
                    lait,</l>
            <l> De nos charmantes sœurs ce sera le bienfait ;</l> <l>Mais rien n'égalerait notre
                    bonheur extrême,</l> <l>Si le soir à souper nous avions de la crème</l>
          </lg>.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p31">Vous jugez si cela
                    était propre à contenter nos sœurs. Elles dissimulèrent cependant parfaitement
                    leur mécontentement, nous régalèrent bien fort le jour, mais le soir elles nous
                    donnèrent pour crème de la farine jaune dans laquelle il y avait de la
                    coloquinte.</p>
                <p xml:id="L1795-12-17-a-p32">Je ne sais, Monsieur, comment j'ai pu vous écrire toute cette folie,
                    tandis que j'ai encore à répondre à une de vos lettres. Mais je n'ai pas voulu
                    l'entreprendre parce que je savais que je n'aurais pas le temps de pousser cette
                    réponse bien loin. Je vous prie de m'excuser et d'être persuadé que c'est mon
                    attachement pour vous qui est cause que je vous ennuie par mes questions ; à
                    cause du grand plaisir que j'ai toujours à prendre des leçons de vous. Je vous
                    embrasse de tout mon cœur.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>