<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 658</title>
            <author xml:id="AMA" key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
            <editor>Christine Blondel</editor>
            <editor>Marco Segala</editor>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
               <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable du projet, édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Gestion de bases de données</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
               <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
               <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                  sciences</affiliation>
          </name>
               <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
            <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
            <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
            <distributor>
          <name>Centre de calcul de
               l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
            <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
            <date/>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="ampere_corr_L1824-03-21-a">
               <monogr>
                  <author>
                     <surname>De Launay</surname>
                     <forename>Louis</forename>
            </author>
                  <title>Correspondance du Grand Ampère</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                     <date when="1936">1936</date>
                     <biblScope type="tome">II.</biblScope>
                     <biblScope type="pp">p. 649-650-651</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               
            <idno type="old">L658</idno>
        </biblStruct>
            <listWit>
               <witness xml:id="L658manuscrit">
            <msDesc type="original_manuscrit">
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 379</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>Huit pages in-4°, adresse sur la dernière.</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
          </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p/>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
            </hyphenation>
            <normalization>
               <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
               <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
            </normalization>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pers_A366" type="sender">Ampère, André-Marie</persName>
          <date when-iso="1824-03-21">21 mars
                        1824</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A10" type="adressee">Ampère, Jean-Jacques (fils d'Ampère)</persName>
        </correspAction>
        <note type="CGA">
          <ref target="#corresp1">(1)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
         <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
               Coustumer</name>
      </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fra">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1824-03-21-a">
      <body>
         <div xml:id="L1824-03-21-a-div1">
            <opener>
          <pb n="576" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0576_r.jpg"/>
          <placeName>Paris</placeName>
          <date when="1824-03-21">21 mars 1824</date>
        </opener>
            <p xml:id="L1824-03-21-a-p1">Il y a longtemps que je ne t'ai pas écrit, mon bon fils. J'ai reçu plusieurs lettres
               de toi qui ont été environ trois semaines en route chacune ; deux contenaient des
               vers qui m'ont fait le plus grand plaisir. Je ne sais plus si j'ai répondu à celle
               qui contenait la première scène de la juive ; mais je suis sûr de ne t'avoir pas
               remercié de celle qui renfermait une bonne partie de la seconde. J'ai trouvé cela
               parfait, sauf un vers de cette dernière sur lequel j'aurai, quand tu seras de retour,
               à te faire une observation, d'après laquelle tu verras s'il est nécessaire de le
               changer. Cette observation s'est présentée à moi en le lisant. Comme il n'a
               d'ailleurs rien de particulier, j'ai oublié en quoi cela consiste. Il ne me reste que
               le souvenir confus d'une impression reçue que je retrouverai quand nous les relirons
               ensemble. Du reste, tout<supplied> est</supplied> parfaitement dans la vérité, et une foule de vers
               admirables gravent les traits des caractères avec une force et une justesse qui me
               plaisaient infiniment.</p>
            <p xml:id="L1824-03-21-a-p2">
          <pb n="577" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0577_v.jpg"/>Je n'ai pas eu besoin de te dire combien il fallait cacher à
               tous ceux à qui tu peux parler l'étourderie de mon cousin ; cela allait sans dire.
               Surtout à l'égard de <persName>Ballanche</persName> ; la moindre indiscrétion à cet égard lui aurait été
               bien fatale ; car c'est par <persName ref="#pers_D220">Dupré
          </persName>, dont j'ai reçu aujourd'hui même une lettre à ce
               sujet, que j'espère qu'il sera placé. La chose paraît le plus grand bonheur qui
               pouvait lui arriver et serait perdue sans ressource si <persName ref="#pers_D220">Dupré
          </persName> pouvait apprendre qu'il
               ait fait cette étourderie, qui ne montre au reste qu'une extrême susceptibilité. Il
               est bien heureux que je ne lui aie point encore parlé des 100 francs que tu lui as
               destinés ; il les aurait exigés et ils seraient dépensés à présent, au lieu qu'ils
               vont servir à l'habiller et à payer son voyage. Je vais donc lui dire ce que tu fais
               pour lui ; il t'écrira probablement pour te remercier, peut-être pour que tu fasses
               davantage pour lui ; mais, comme il va avoir un emploi qui lui donnera le moyen de ne
               manquer<pb n="578" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0578_r.jpg"/> plus du nécessaire, je ne pense pas que tu doives faire plus de sacrifices
               pour lui.</p>
            <p xml:id="L1824-03-21-a-p3">Tu te fais aisément une idée de tous les chagrins qui me déchirent ; tout
               semble conjuré contre moi. J'ai enfin tiré de ma sœur la note de ce qu'elle doit à
               boucher, boulanger, épicier, marchand de bois, etc. Cela fait frémir. Mais nous
               vivons avec tant d'économie à présent que j'espère qu'on parviendra à tout payer
               d'ici un an (pourvu qu'il n'y arrive pas l'obstacle que j'ai à redouter). Tu m'aurais
               été d'une grande consolation dans tout ce que j'ai passé d'affreux moments par
               diverses causes s'accumulant en même temps. J'en aurais trouvé dans ce que je viens
               de faire encore en physique ; mais il faut qu'un arrêté du Ministre, bon en soi et
               très utile à l'<orgName>école Polytechnique</orgName>, m'oblige à rédiger le cours que j'y fais, sans
               presque pouvoir donner un moment à autre chose, sans pouvoir écrire à <persName ref="#pers_B94">Bredin
          </persName> qu'une
               seule fois depuis cinq mois, ni rédiger une seule ligne de mes travaux de physique.
               Quelques conversations avec<pb n="579" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0579_v.jpg"/> <persName ref="#pers_S522">Savary</persName> m'y ont beaucoup aidé ; mais je le vois trop
               rarement. M. <persName ref="#pers_B44">Becquerel</persName> fait d'admirables expériences nouvelles qui ajoutent encore
               aux preuves de ma théorie ; mais il faudrait que je pusse écrire et publier comme
               elles en sont une suite nécessaire. Et pas un moment pour le faire, il faut tout
               laisser là !</p>
            <p xml:id="L1824-03-21-a-p4">Ton absence fait sur moi comme la maladie du pays sur les Suisses et les
               Lapons. <persName>Ballanche</persName> a parlé de la nostalgie céleste ; je suis tourmenté de la nostalgie
               paternelle. Je ne dis pas cela pour contrarier ton voyage, mais pour t'engager à
               m'écrire bien souvent ; c'est le seul palliatif au mal que ton retour guérira.
               Dis-moi aussi l'époque où tu dois aller à <placeName>Naples</placeName>, si tu y vas. Je me tourmente de
               l'idée que tu le ferais quand le retour des chaleurs aura augmenté le danger de
               traverser les marais pontins. Tu sais bien qu'il ne faut pas dormir sur cette route
               quoiqu'il en coûte pour résister<pb n="580" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0580_r.jpg"/> au sommeil, et n'y a-t-il pas d'autres dangers ? N'y
               passe que de jour, je te le demande en grâce ; promets-moi dans ta première lettre
               que tu me l'accorderas ! Combien tu me ferais plaisir ? Aussi, si tu pouvais me dire,
               même par un très grossier à peu près, quel projet on a sur l'époque du retour à
               <placeName>Paris</placeName> ! Seulement pour le savoir, et avoir un but d'espérance ! J'espère que tu
               m'enverras, en même temps, la fin de ta seconde scène ou la troisième. Tes lettres
               peuvent seules me consoler de tout le reste, en attendant que je puisse te revoir
               content de ton voyage, mais un peu content aussi de te retrouver auprès de moi.</p>
            <p xml:id="L1824-03-21-a-p5">
               Comble <persName>Ballanche</persName> et <persName ref="#pers_D207">Dugas</persName> d'amitiés de ma part ! Que le premier me pardonne d'avoir
               été dans l'impossibilité de lui écrire ! Que le second vous lise les admirables
               lettres qu'il a lues à <placeName>Lyon</placeName> à <persName ref="#pers_B94">Bredin
          </persName> et à moi ; tous ceux<pb n="581" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0581_v.jpg"/> qui les entendront en
               seront ravis. Quand reverrai-je ces deux excellents amis ? Pourquoi faut-il que tout
               me manque à la fois ? Est-ce une main invisible qui arrange tout pour m'accabler ?</p>
            <p xml:id="L1824-03-21-a-p6">
               <persName ref="#pers_B59">Beuchot
          </persName> a écrit à <persName>Ballanche</persName> l'espoir que j'avais eu un instant qu'un professeur
               obligé de quitter la chaire que j'ai le plus désirée depuis les découvertes en
               électricité dynamique, aurait vu avec plaisir que je fusse plutôt qu'un autre choisi
               pour le remplacer <ref target="#corresp2">(2)</ref>. Il n'en a pas été ainsi et je ne peux plus guère espérer que
               cela arrive. Cependant qui y a des droits comparables à ceux que m'y donnent ces
               découvertes ? Comme ma situation serait changée d'un état si pénible à un si heureux ! Et quels avantages, je puis bien le dire, n'en serait-il pas résulté pour la
               science que j'étais plus destiné à étendre que les mathématiques.</p>
            <p xml:id="L1824-03-21-a-p7">Je n'espérais plus
               rien à cet égard<pb n="582" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0582_r.jpg"/> et n'y songeais presque plus ; mais, depuis quelques jours, il
               semble que peut-être la chose pourrait de nouveau avoir lieu. Quand<persName ref="#pers_A20"> Arago</persName> a vu quels
               concurrents se trouvaient sur les rangs pour me la disputer, il s'est, à ce qu'il
               paraît, décidé à agir pour moi auprès des personnes qui ont des voix sur lesquelles
               il peut avoir de l'influence. Il est probable que, sur les dix-neuf voix des
               professeurs restants, j'en aurai plusieurs, peut-être un peu plus ou un peu moins de
               la moitié, et alors tout peut dépendre d'une voix <ref target="#corresp3">(3)</ref>. Si tu étais ici, tu m'aurais
               peut-être celles de MM. <persName ref="#pers_R480">Rémusat</persName> et <persName ref="#pers_N417">Naudet</persName>. Ce dernier y est entré dans une
               circonstance absolument semblable à celle qui se présente. Qui jamais s'est avisé de
               lui en faire un reproche ?</p>
            <p xml:id="L1824-03-21-a-p8">
          <persName>Ballanche</persName>, instruit par une lettre de <persName ref="#pers_B59">Beuchot
          </persName>, peut te
               donner sur ce sujet plusieurs détails que je n'ai pas le temps de t'écrire. Nous nous
               portons tous bien, excepté que je suis un peu enrhumé. M. <persName ref="#pers_J323">de Jussieu</persName>, de l'<orgName>Institut</orgName>,
               a été horriblement malade pendant près de quarante jours d'un catarrhe, auquel
               s'était jointe ensuite de la fièvre bilieuse. Il est enfin mieux et on le regarde
               comme hors d'affaire.</p>
            <p xml:id="L1824-03-21-a-p9">
          <pb n="583" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_379_0583_v.jpg"/> Ma sœur et <persName ref="#pers_A951">Albine</persName> t'embrassent de tout leur cœur et désirent
               presque aussi vivement que moi ton retour. Ceux pour qui tu m'avais chargé de tes
               amitiés et que j'ai pu voir, te rendent bien ton souvenir et m'ont beaucoup parlé de
               toi. J'ai reçu plusieurs compliments au sujet de la tragédie de personnes que je
               connais à peine. Ainsi ta réputation future commence à pousser des racines ; l'arbre
               s'élèvera <foreign xml:lang="lat">ad auras</foreign> lors de la première représentation. Adieu, cher ami, le plus cher
               de tous les amis et que tous les amis !</p>
            <p xml:id="L1824-03-21-a-p10">Adieu, <persName>Ampère</persName> ! écris-moi vite ; tes lettres
               sont tout pour moi.<lb/>
               <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
        </p>
            <closer>Monsieur <persName>J-J Ampère</persName> Bureau restant à <placeName>Rome</placeName>, état ecclésiastique</closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div xml:id="L1824-03-21-a-div2">
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp1">(1) Huit pages in-4°, adresse sur la dernière. Deux passages ont
               été publiés par Mme <persName ref="#pers_C1171">Cheuvreux</persName>, p. 265.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp2">(2) Voir A. 386, lettre à <persName ref="#pers_B59">Beuchot
          </persName>. Ce
               professeur est <persName ref="#pers_L352">Lefèvre Gineau</persName>.</note>
            <note resp="#CGA" xml:id="corresp3">(3) Il s'agit là du vote des professeurs du <persName>Collège de
               France</persName> auquel doit succéder, pour la présentation au ministre, un vote de l'<orgName>Institut</orgName>.
               L'assemblée des professeurs du <orgName>Collège de <placeName>France</placeName>
          </orgName>, composée surtout de littérateurs,
               avait peu qualité pour apprécier <persName>Ampère</persName>, auquel on reprochait de vouloir remplacer un
               professeur destitué et on lui opposait le minéralogiste<persName ref="#pers_B60"> Beudant</persName> [<date from-iso="1787" to-iso="1850">1787-1850</date>]. On verra
               plus loin, pages 657 et 659, le rôle attribué par <persName ref="#pers_S520">Sautelet</persName> et <persName>Ampère</persName> à de <persName ref="#pers_S508">Sacy</persName>.
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>