<?xml-model href="../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Correspondance d'André-Marie Ampère - Lettre 975</title>
                <author>Couppier, Jean-Stanislas</author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre
                        Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marie-Hélène Wronecki, <affiliation>CRHST</affiliation>
          </name>
                    <resp>Édition web</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                            sciences</affiliation>
          </name>
                    <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
          <name>Mathilde Dutertre, </name>
          <resp>Stagiaire ENC (École nationale des chartes) au Centre Alexandre Koyré : élaboration du schéma XML TEI et encodage</resp>
        </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
          <name>Centre de calcul de
                    l'IN2P3</name>
          <address>
            <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
            <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
            <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
          </address>
        </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date/>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="original_manuscrit">
                    <msIdentifier xml:id="ampere_corr_L1806-04-27-a">
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives de l'Académie des sciences</institution>
                        <repository>Fonds André-Marie Ampère</repository>
                        <idno>chemise 382</idno>
                    <altIdentifier>
              <idno type="old">L975</idno>
              <note>Numéro de la lettre sur le premier site Ampère (2008)</note>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p/>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p>Les erreurs flagrantes de fond ou de forme ont été corrigées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>Les retours à la ligne des documents originaux sont respectés.</p>
                </hyphenation>
                <normalization>
                    <p>L'orthographe et la ponctuation ont été normalisées.</p>
                    <p>Les noms propres avec des graphies différentes ont été normalisés.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName type="sender">Couppier, Jean-Stanislas</persName>
          <date when-iso="1806-04-27">27 avril <supplied>cachet postal 1806</supplied>
              </date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pers_A366" type="adressee">Ampère, André-Marie</persName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
            <creation>
        <date when="2014-07">juillet 2014</date>
        <name>Philippe Pons</name>
        <name>Aude
                    Coustumer</name>
      </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="correspondance" decls="#ampere_corr_L1806-04-27-a">
        <body>
            <div xml:id="L1806-04-27-a-div1">
                <opener>
          <placeName>Lyon</placeName> <date when="1806-04-27">dimanche 27 avril [cachet postal 1806]</date>
        </opener>
                <p xml:id="L1806-04-27-a-p1">
          <pb n="1" facs="#/ACAS_CRHST_AMP_25_382_0001_r.jpg"/> Vous devez être bien mécontent de moi, mon cher ami ; voici la quatrième lettre
                    que je reçois de vous avant de répondre ; ce n'est pas qu'elles ne renferment
                    pas toutes des nouvelles bien intéressantes pour moi : mais j'avais d'abord
                    répondu à la seconde par une lettre de quatre pages que je n'avais pas encore
                    mise à la poste, lorsque je reçus la troisième. Vous comprenez bien que je ne la
                    fis pas partir. Je commençai une autre réponse que je brûlai n'étant pas content
                    de ce qu'elle contenait ; j'ai fait depuis quelques petits voyages qui m'ont
                    pris tout mon temps ; enfin, je viens de recevoir la dernière de vos lettres à
                    laquelle je suis bien empressé de répondre, pour vous faire connaître tout le
                    plaisir que j'ai éprouvé depuis quelque temps. Vos premières lettres, mon cher
                    ami, me faisaient une grande peine, à cause de l'état malheureux qu'elles me
                    dépeignaient et dont je<supplied> ne</supplied> soupçonnais pas même la cause : la lettre où vous
                    m'annonciez que vous aviez été nommé au Bureau consultatif me fit un bien grand
                    plaisir, tant à cause de la nouvelle qu'elle me donnait qu'à cause de votre état
                    de tristesse <pb n="2" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_382_0002_v.jpg"/> qui paraissait bien changé, enfin la troisième mit le comble à ma
                    joie en m'apprenant tout votre bonheur, que la dernière n'a fait que confirmer :
                    vous voilà donc, mon cher ami, prêt à vous engager pour la vie, et il paraît que
                    vous trouvez dans cet engagement tout ce qui peut assurer votre bonheur : il est
                    bien temps que vous sortiez enfin de cette suite de chagrins que vous éprouvez
                    depuis plusieurs années. Il paraît qu'autant ils ont été vifs, autant la joie
                    qui leur succède est grande. J'y prends la plus grande part et je fais des vœux
                    bien ardents pour qu'elle dure. J'espère que vous avez bien fait toutes les
                    réflexions nécessaires pour vous assurer qu'il y a dans cet engagement tout ce
                    qu'il faut pour vous promettre une vie heureuse ; une seule chose me fait
                    beaucoup de peine, c'est la promesse de ne point quitter la famille dans
                    laquelle vous entrez : il paraît qu'elle est fixée à <placeName>Paris</placeName>. Je n'aurai donc
                    presque jamais le plaisir de vous revoir, dans votre état de bonheur. Malgré
                    tout le chagrin que j'en ressens, j'aime encore bien mieux vous savoir heureux
                    loin de moi que de vous voir aussi malheureux que vous l'avez été jusqu'à
                    présent. J'aurai d'ailleurs la consolation de pouvoir vous <pb n="3" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_382_0003_r.jpg"/> écrire et recevoir de
                    vos nouvelles.</p>
                <p xml:id="L1806-04-27-a-p2">Ne craignez pas, mon cher ami, que je parle à qui que ce soit du
                    secret que vous m'avez confié. J'ai commencé par brûler les lettres qui le
                    renfermaient, ce qui m'a un peu coûté parce que j'avais un bien grand plaisir à
                    les relire.</p>
                <p xml:id="L1806-04-27-a-p3">J'espère, mon ami, que séparés pour longtemps ou non notre amitié ne
                    diminuera point, et que votre nouvel état n'y apportera aucun changement. Je
                    crois connaître assez votre constance en amitié<supplied> pour</supplied> m'en flatter. Adieu, mon
                    cher ami, votre sort m'occupe presque continuellement. Toute ma famille est bien
                    sensible à votre souvenir et m'a chargé de vous témoigner la joie qu'elle
                    ressentait de votre nomination à la place du <orgName>Bureau consultatif</orgName>. Avez-vous des
                    nouvelles de M. <persName ref="#pers_N1545">Nolhac</persName> ? Je vous embrasse de tout mon cœur.</p>
                <closer>
          <pb n="4" facs="#ACAS_CRHST_AMP_25_382_0004_v.jpg"/> A Monsieur <persName>Ampère</persName>, répétiteur d'analyse à l’<orgName>École polytechnique</orgName>, à <placeName>Paris</placeName> Rue
                    du Faubourg-Poissonnière n° 10 </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>