<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P60</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1821-a" xml:lang="fr" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <author>
                            <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
                        </author>
                        <title level="a">Lettre de M. Ampère à M. Erman, secrétaire perpétuel de l'Académie royale de Prusse, au sujet de ses expériences
                            électromagnétiques</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Journal de physique, de chimie, d'histoire naturelle et des arts…</title>
                        <imprint>
                            <date when="1821">1821</date>
                            <biblScope type="vol">92</biblScope>
                            <biblScope type="pp">p. 304-309</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf">1821-P060.pdf</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=FeYPAAAAQAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:GENT900000003146&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false </idno>
                    <idno type="M">BDDprim00108</idno>
                    <idno type="old">P60</idno>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>novembre 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>mars 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
            <change>
                <date>avril 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
            <change>
                <name>Philippe Pons</name>
                <date>novembre 2014</date>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text decls="#ampere_publi_P1821-a" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart rend="center">
                    <title>
            <pb/>JOURNAL<lb/>
DE PHYSIQUE,<lb/>
DE CHIMIE,<lb/>
D’HISTOIRE NATURELLE<lb/>
ET DES ARTS,<lb/>
AVEC DES PLANCHES EN TAILLE-DOUCE</title>
                </titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>PAR M. <persName>H.-M. DUCROTAY DE BLAINVILLE</persName>,<lb/> Docteur en Médecine de la <orgName>&gt;Faculté
                de Paris</orgName>, Professeur de Zoologie, d'Ana<lb rend="hyphen"/>tomie et de Physiologie
                comparées, à la <orgName>Faculté des Sciences</orgName> et à l’Ecole<lb/> normale ; ex-Suppléant de M.
                <persName>Cuvier</persName> au Jardin du Roi et au <orgName>Collège de France</orgName>,<lb/> Membre et Secrétaire de la
                <orgName>Société <choice>
                    <sic>Philomatique</sic>
                    <corr>Philomathique</corr>
                </choice>
        </orgName>, Membre de la <orgName>Société<lb/> Wernérienne d'Edimbourg</orgName> et de la <orgName>Société
                d'Histoire naturelle de Dublin</orgName>, etc.</docAuthor>
            <docDate>JANVIER AN 1821.</docDate>
            <docEdition>TOME XCII.</docEdition>
            <docImprint>A
                PARIS<address>
          <addrLine>CHEZ M<hi rend="sup">ME</hi> V<hi rend="sup">E</hi> <persName>COURCIER</persName>, LIBRAIRE,<lb/>
rue du Jardinet, quartier St.-André-des-Arcs.
</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="P1821-a-div1">
                <head>
                    <pb n="304"/>
                    <title>LETTRE<lb/>
DE M. <persName ref="#pers_A366">AMPÈRE</persName> A M. <persName ref="#pers_E232">ERMAN</persName>,
</title>
                </head>
                <p xml:id="P1821-a-p1">
                    <hi rend="it">Secrétaire perpétuel de
                    l'<orgName ref="#org_A15">Académie royale</orgName>.</hi>
                </p>
                <p xml:id="P1821-a-p2">
                    <hi rend="sc">Monsieur le secrétaire perpétuel</hi>
                </p>
                <p xml:id="P1821-a-p3">Depuis que vous avez eu l’extrême bonté de me faire remettre<lb/> un exemplaire
                    de votre ouvrage sur l’action électromagnétique<lb/> découverte par M.
                    <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName>, vous avez dû être surpris de mon
                    si<lb rend="hyphen"/>lence. Je vous devais tant de <choice>
                        <sic>remercimens</sic>
                        <corr>remerciements</corr>
                    </choice> de l'envoi d'un travail<lb/> aussi précieux, que rien ne pourrait
                    m’excuser de ne vous en<lb/> avoir pas plus tôt témoigné ma reconnaissance, si
                    d’une part une<lb/> indisposition très grave, jointe à une multitude
                    d'occupations<lb/> indispensables, ne m’avait empêché de vous écrire dans le
                    temps,<lb/> et si, d'autre part, mon ignorance de la langue allemande, en<lb/>
                    m'obligeant à faire traduire votre ouvrage, pour pouvoir en<lb/> prendre
                    connaissance, ne m’en avait longtemps privé : il y a<lb/> bien peu de temps que
                    j’en ai la traduction en français, et je n'ai<lb/> point encore eu le temps d’en
                    faire une étude aussi approfondie<lb/> que je l’aurais desiré. </p>
                <p xml:id="P1821-a-p4">J’ai eu l’honneur, Monsieur, de vous offrir, par l'entremise de<lb/> votre
                    illustre compatriote M. le baron de
                    <persName ref="#pers_H303">Humboldt</persName>, un exem<lb rend="hyphen"/>plaire
                    du Mémoire qui contient une partie de mes recherches sur<lb/> ce sujet et des
                    conséquences que j'en ai tirées dès le mois de sep<lb rend="hyphen"/>tembre de
                    l’année dernière. </p>
                <p xml:id="P1821-a-p5">J’ignore si les faits nouveaux contenus dans ce Mémoire, ont<lb/> été vérifiés en
                    <placeName ref="#pl_A33">Allemagne</placeName>, mais ils l’ont été tant de fois
                    en <placeName ref="#pl_F11">France</placeName>,<lb/> qu'il ne peut rester aucun
                    doute sur leur exactitude. Un habile<lb/> physicien, M.
                    <persName>Tilhaye</persName>, conservateur du cabinet de Physique de<lb/>
                    l'<orgName ref="#org_E21">École de Médecine</orgName> de
                    <placeName ref="#pl_P6">Paris</placeName>, vient de les obtenir avec, une
                    pile<lb/> voltaïque de dix paires seulement, dont les plaques disposées<lb/>
                    suivant la méthode de M. <persName ref="#pers_W589">Wollaston</persName>,
                    n’avaient que quatre pouces<lb/> de hauteur sur trois de largeur : c'est avec ce
                    simple appareil qu’il<lb/> a obtenu, comme je l’avais fait avec une pile
                    beaucoup plus forte,<lb/> les attractions et répulsions de deux fils
                    conjonctifs, sans l'action<lb/> d’aucun aimant, et la direction de l’est à
                    l'ouest du plan d’un <pb n="305"/> cercle en fil de laiton, où l'on fait passer
                    un courant électrique,<lb/> et qui prend, par l'action de la terre, cette
                    situation, de manière<lb/> que le courant aille de l’est à l'ouest dans sa
                    partie inférieure, et<lb/> revienne de l'ouest à l'est dans sa partie
                    supérieure. Ces deux faits<lb/> principaux n’ont pu être produits par
                    l’instrument avec lequel vous<lb/> les aviez tentés, uniquement parce que
                    l'appareil voltaïque fai<lb rend="hyphen"/>sant corps avec le fil conjonctif,
                    devait se mouvoir avec lui ; au<lb/> lieu que je rends mobile une portion
                    seulement de ce fil, en la<lb/> faisant porter sur une pointe d’acier plongeant
                    dans une petite<lb/> coupe pleine de mercure en communication avec une des
                    extré<lb rend="hyphen"/>mités de la pile, en sorte que cette pointe tourne
                    librement sur le<lb/> fond de la coupe, tandis qu’à l'extrémité opposée de la
                    portion<lb/> mobile du fil conjonctif, une pointe pareille plonge dans une
                    se<lb rend="hyphen"/>conde coupe pleine de mercure, communiquant à l’autre
                    extré<lb rend="hyphen"/>mité de la pile, mais sans toucher le fond de cette
                    seconde coupe,<lb/> pour qu’elle ne gêne en rien le mouvement de rotation
                    autour<lb/> de la première pointe. Ce mode de suspension est représenté
                    dans<lb/> les planches qui accompagnent mon Mémoire (pl. 3, fig. 6 et 7).<lb/>
                    C’est avec cet appareil que je crois qu’il convient, dans un travail<lb/>
                    régulier sur les phénomènes dont nous nous occupons, de
                    com<lb rend="hyphen"/>mencer par étudier, <list>
                        <item>1°. l’action d’une portion fixe du conducteur<lb/> voltaïque sur la
                            portion mobile, tant pour l’attirer ou la repous<lb rend="hyphen"/>ser,
                            que pour l’amener dans une direction parallèle à celle de la<lb/>
                            portion fixe du conducteur, quand la portion mobile ne peut que<lb/>
                            tourner autour de l’axe vertical passant par son point de
                            suspen<lb rend="hyphen"/>sion, et que la portion fixe est horizontale ; </item>
                        <item>2°. l’action du globe ter<lb rend="hyphen"/>restre sur cette même
                            portion mobile, qu’on reconnaît aussitôt être<lb/> précisément la même
                            que celle qu'exercerait, d’après les lois de<lb/> l'action entre la
                            portion fixe et la portion mobile, des <choice>
                                <sic>courans</sic>
                                <corr>courants</corr>
                            </choice>
                            <lb/> électriques qui auraient lieu dans notre globe, de l'est à
                            l’ouest,<lb/> avec d'autant plus de densité, qu’ils sont plus près de
                            l'équateur.</item>
                    </list>
                </p>
                <p xml:id="P1821-a-p6">L’existence des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> terrestres est confirmée par ce fait, que<lb/> l’aiguille d’une
                    boussole se dirige précisément comme la doivent<lb/> diriger ces <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>, d’après la manière dont elle l’est par un cou<lb rend="hyphen"/>rant
                    voltaïque dans les expériences de M.
                    <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName>. Ce travail
                    pré<lb rend="hyphen"/>paratoire achevé, et les deux actions que j’ai
                    découvertes, l’une<lb/> entre deux conducteurs voltaïques, l’autre entre un
                    conducteur<lb/> et le globe de la terre, étant bien connues, on a tout ce qu'il
                    faut<lb/> pour passer à l’explication des phénomènes que présentent les
                    ai<lb rend="hyphen"/>mans dans les expériences électromagnétique, expériences
                    qui<lb/> n’offriraient, sans ces préliminaires, qu’un dédale inextricable. </p>
                <p xml:id="P1821-a-p7">Il suffit, en effet, d’après les résultats fournis par le travail pré<pb n="306" rend="hyphen"/>paratoire dont je viens de parler, relativement à la manière
                    dont<lb/> deux conducteurs voltaïques agissent l'un sur l’autre, de
                    chercher<lb/> ce qui doit arriver à un assemblage de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques circu<lb rend="hyphen"/>laires tournant tous dans le même
                    sens et dans des plans perpen<lb rend="hyphen"/>diculaires à une droite que l’on
                    considère comme l’axe de cet<lb/> assemblage, et alors, en annonçant d’avance
                    tout ce qui doit lui<lb/> arriver, soit par l’action de la terre, soit par celle
                    d’un courant<lb/> voltaïque, soit enfin par celle d’un autre assemblage de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>
                    <lb/> électriques circulaires formés comme le premier, l’on verra<lb/> qu'on a
                    déterminé d’avance ce qui arrive en effet à un aimant :<lb/>
                    <list>
                        <item>1°. par l’action du globe terrestre ;</item>
                        <item>2°. par celle d’un conducteur<lb/> voltaïque dans les expériences de
                            M. <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName> ;</item>
                        <item>3°. par celle d’un<lb/> autre aimant, lorsque l’on observe les
                            phénomènes connus de<lb/> l’action mutuelle de deux <choice>
                                <sic>aimans</sic>
                                <corr>aimants</corr>
                            </choice>. </item>
                    </list> Voilà ce qui me semble établir,<lb/> aussi solidement que le peut être
                    une théorie physique, que les<lb/> aimans ne sont réellement que de tels
                    assemblages de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>
                    <lb/> électriques, ainsi que je l’ai annoncé à l’<orgName ref="#org_A15">Académie des Sciences</orgName>
                    <lb/> de <placeName ref="#pl_P6">Paris</placeName> le <date when="1820-09-23">23 septembre 1820</date>, dans
                    les conclusions du Mémoire<lb/> dont j’achevai la lecture dans la séance de ce
                    jour, et que j’avais<lb/> commencé dans la séance précédente. Cette conclusion
                    est d’ail<lb rend="hyphen"/>leurs indépendante de l’idée qu'on peut se faire de
                    la manière dont<lb/> l’électricité est disposée et agit dans le fil conjonctif,
                    quelle qu’elle<lb/> soit ; c’est aussi celle dont elle est disposée, et agit
                    dans les plans<lb/> perpendiculaires à l’axe d’un aimant, suivant des courbes
                    tracées,<lb/> soit autour, de cet axe, soit autour de chacune des particules de
                    l'ai<lb rend="hyphen"/>mant, puisqu’en ne l'admettant d’abord que comme une
                    hypothèse,<lb/> elle sert à prévoir et annoncer d'avance tous les phénomènes
                    magné<lb rend="hyphen"/>tiques anciennement connus, ceux que M.
                    <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName> a découverts, et<lb/> les
                    propriétés nouvelles dont j’ai reconnu l’existence dans les
                    con<lb rend="hyphen"/>ducteurs voltaïques. Cette disposition de l’électricité a
                    lieu aussi<lb/> dans la pile elle-même, d’après une des premières
                    expériences<lb/> que j’ai faites sur ce sujet, expérience qui a été publiée dans
                    le<lb/> temps. Quand on trouve un pareil accord entre les faits et
                    l’hypo<lb rend="hyphen"/>thèse d’où l’on est parti, peut-on ne la regarder que
                    comme une<lb/> simple hypothèse ? n’est-ce pas, au contraire, une vérité
                    fondée<lb/> sur des preuves incontestables ? mais pour rendre ces preuves
                    plus<lb/> complètes et les mettre en quelque sorte sous nos sens, j’ai<lb/>
                    construit l’instrument représenté dans les planches de mon
                    Mé<lb rend="hyphen"/>moire (pl. 2, fig. 3) ; un fil de cuivre, dont les deux
                    extrémités<lb/> communiquent avec celles de la pile, est roulé en hélice
                    autour<lb/> d’un tube de verre et revient par l’intérieur du tube, de
                    manière<lb/> que l’action de la partie rectiligne de ce fil renfermée dans le
                    tube<lb/> détruit la portion de l’action de l’hélice qui est représentée par la
                        <pb n="307"/> somme des projections de ses spires sur l'axe de cette hélice,
                    et<lb/> qu’il ne reste que l’action représentée par la somme des
                    projections<lb/> sur des plans perpendiculaires à l’axe, ce qui donne autant de
                    cou<lb rend="hyphen"/>rans circulaires semblables à ceux dont je regarde les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> com<lb rend="hyphen"/>posés, que l'hélice a de spires. </p>
                <p xml:id="P1821-a-p8">Cet instrument, suspendu comme une aiguille aimantée, se<lb/> conduit en toute
                    circonstance comme elle, et met ainsi dans tout<lb/> son jour l'identité du
                    magnétisme et de l’électricité.</p>
                <p xml:id="P1821-a-p9">Il faut seulement observer qu’on n’obtient le phénomène de la<lb/> direction par
                    l'action du globe terrestre, que quand on donne à<lb/> l'hélice un assez grand
                    diamètre, et que la pile est très forte.<lb/> Cette expérience est très facile à
                    faire avec un seul conducteur<lb/> circulaire, tel que celui qui est représenté
                    pl. 3, fig. 7. </p>
                <p xml:id="P1821-a-p10">Il suffit d'observer avec attention les divers <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                    </choice> qu'im<lb rend="hyphen"/>prime un bareau aimanté à l’hélice, disposée
                    comme je viens de<lb/> le dire, pour qu’il ne reste aucun doute sur
                    l’assimilation que<lb/> j’ai faite de cette hélice et d’un aimant. Je dois à
                    l’obligeance de<lb/> M. de <persName>Larive</persName>, professeur à
                    l'<orgName ref="#org_A22">Académie de Genève</orgName>, et aussi habile<lb/>
                    physicien que savant chimiste, un appareil propre à faire cette<lb/> expérience
                    avec une extrême facilité. Il consiste dans un fil de<lb/> laiton disposé comme
                    dans la fig. 3, pl. 2 de mon Mémoire, à<lb/> l’exception qu’il n’est point
                    adapté à un tube de verre, mais enve<lb rend="hyphen"/>loppé de soie, afin
                    d’empêcher les spires de l’hélice de communi<lb rend="hyphen"/>quer avec les
                    parties du fil qui reviennent par l’intérieur de cette<lb/> hélice, de ses
                    extrémités vers son milieu. Les deux bouts du fil<lb/> de laiton qui, dans
                    l'appareil que j'ai décrit, communiquent avec<lb/> les deux extrémités de la
                    pile, au moyen du mercure où ils plon<lb rend="hyphen"/>gent, et où ils peuvent
                    tourner librement, sont dans l’instrument<lb/> de M. de
                    <persName>Larive</persName>, soudés à deux plaques, l’une de zinc et
                    l’autre<lb/> de cuivre, qui traversent un flotteur circulaire en liège,
                    qu'on<lb/> place sur de l’eau acidulée où plongent les deux plaques ; si
                    l'on<lb/> met sur un flotteur pareil une aiguille aimantée, et qu'on
                    ap<lb rend="hyphen"/>proche successivement, dans toutes les situations qu’on
                    pourra<lb/> imaginer, un barreau aimanté, tantôt de l’appareil à hélice, et
                    tan<lb rend="hyphen"/>tôt de l'aiguille, en faisant attention à la
                    correspondance que j’ai<lb/> établie entre les pôles de l’aimant et les
                    extrémités de l'hélice,<lb/> d’après la direction du courant électrique qui la
                    parcourt, on re<lb rend="hyphen"/>connaîtra une identité d’action si parfaite,
                    que je ne crois pas<lb/> qu’on conserve, après cette expérience, des doutes sur
                    l’identité<lb/> de l’électricité et du magnétisme expliquée comme je l’ai fait. </p>
                <p xml:id="P1821-a-p11">Voilà, Monsieur, bien des motifs d'admettre cette explication<lb/> si simple de
                    tous les phénomènes magnétiques ; et toutes les <pb n="308"/> expériences que
                    j'ai faites depuis six mois s'accordent à la con<lb rend="hyphen"/>firmer ;
                    quand on ne la considérerait que comme une manière de<lb/> représenter tous les
                    faits, elle n’en serait pas moins utile aux<lb/> physiciens. Les observations
                    décrites dans le Mémoire que vous<lb/> avez eu la bonté de m’envoyer, en sont
                    autant de nouvelles<lb/> preuves : car, si je ne me trompe, on les pouvait
                    toutes prévoir,<lb/> après la théorie où l’on considère les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> comme des assem<lb rend="hyphen"/>blages de ce que j’appelle <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques : il suffit d’en tirer<lb/> les conséquences qui en
                    découlent le plus immédiatement, pour<lb/> voir que les deux branches d’un
                    aimant à fer à cheval doivent<lb/> attirer ou repousser ensemble un même
                    conducteur voltaïque ver<lb rend="hyphen"/>tical, tel que la portion du fil qui
                    établit, dans votre ingénieux<lb/> appareil, la communication entre le cuivre et
                    le zinc, de ma<lb rend="hyphen"/>nière que quand il y a attraction entre les
                    pôles de l’aimant, il y<lb/> ait répulsion en dehors, avec tous les autres <choice>
                        <sic>changemens</sic>
                        <corr>changements</corr>
                    </choice> de<lb/> signes dans cette action que vous décrivez. On voit, de
                    même,<lb/> pourquoi le pôle qui attire quand il est plus haut que le
                    conduc<lb rend="hyphen"/>teur, repousse quand il est plus bas  ; et généralement
                    tous les<lb/> faits que vous avez observés, sont une suite nécessaire de
                    cette<lb/> théorie. Il faut seulement se rappeler que l’attraction a lieu
                    quand<lb/> les courans de l’aimant dans la partie la plus voisine du
                    conduc<lb rend="hyphen"/>teur, sont dans le même sens que celui du fil
                    conjonctif, et la<lb/> répulsion quand ils sont en sens contraire, et faire
                    attention à<lb/> la direction des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> de l’aimant, relativement à ses pôles,<lb/> telle que je l’ai
                    déterminée en la comparant à celle du mouve<lb rend="hyphen"/>ment apparent du
                    soleil, relativement aux pôles de la terre, bien<lb/> entendu que j’ai toujours
                    nommé, comme on le fait aujourd'hui<lb/> en
                    <placeName ref="#pl_F11">France</placeName> et en
                    <placeName ref="#pl_A32">Angleterre</placeName>, pôle austral de l’aiguille
                    celui qui<lb/> se dirige au nord.</p>
                <p xml:id="P1821-a-p12">Plus j’ai étudié le Mémoire plein de tant d'observations neuves<lb/> et
                    ingénieuses que vous avez eu la bonté de m’envoyer, plus j’y ai<lb/> trouvé de
                    preuves de ma théorie ; les ressemblances dans certains<lb/> cas, et les
                    dissemblances complètes dans d’autres, entre l’action<lb/> d’un fil conjonctif
                    et celle d’un barreau d’acier aimanté transver<lb rend="hyphen"/>salement, en
                    sont également des vérifications bien précieuses pour<lb/> moi, les unes et les
                    autres résultant évidemment de ce que dans<lb/> le fil conjonctif le courant
                    parcourt la longueur de ce fil, et que,<lb/> dans un barreau aimanté
                    transversalement, les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques<lb/> forment des circuits fermés, contenus dans des plans
                    parallèles<lb/> à l’axe du barreau, au lieu de l'être dans des plans
                    perpendicu<lb rend="hyphen"/>laires à cet axe, comme dans les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> ordinaires. Toutes les<lb/> circonstances que présentent le fil
                    conjonctif, l’aimant transversal<lb/> et l’aimant ordinaire, résultent ainsi
                    d’une action toujours la même <pb n="309"/> entre les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques, soit du fil conjonctif, soit de ces<lb/> deux sortes d’<choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimant</corr>
                    </choice> ; et il me paraît que, d’après les propriétés<lb/> que j’ai reconnues
                    dans les conducteurs voltaïques, la supposi<lb rend="hyphen"/>tion de fluides ou
                    de forces magnétiques, différentes des fluides<lb/> ou des forces électriques,
                    n’est plus qu’une conception purement<lb/> gratuite. Car enfin, quand un fil de
                    laiton, faisant partie d’un<lb/> circuit voltaïque, est attiré, repoussé ou
                    dirigé par une autre por<lb rend="hyphen"/>tion de fil conducteur, il faut bien
                    que l'état électrique de ce fil et<lb/> les forces qui résultent de la manière
                    dont l'électricité y est dispo<lb rend="hyphen"/>sée ou s'y meut, produisent ces
                    phénomènes : d’où il suit que si<lb/> le même état électrique existe dans le
                    globe terrestre et dans les<lb/> aimans, suivant les directions indiquées dans
                    mon Mémoire, les<lb/> forces qui en émaneront produiront nécessairement tous
                    les<lb/> effets qu’on observe, soit dans l’action de la terre sur un
                    conduc<lb rend="hyphen"/>teur voltaïque ou un aimant, soit dans l’action
                    mutuelle d’un<lb/> conducteur ou d’un aimant, ou de deux <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>. Quelle raison<lb/> pourrait-il rester de supposer d’autres fluides,
                    d’autres forces,<lb/> dont rien ne prouve l’existence ? </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>