<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P72</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1885-a" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Réponse de M. Ampère à la lettre de M. Van Beck sur une
                            nouvelle expérience électro-magnétique</title>
                        <author>
                            <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Journal de physique, de chimie, d'histoire naturelle et des
                            arts…</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 447-467</biblScope>
                            <biblScope type="vol">93</biblScope>
                            <date when="1885">1885</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1821-P072.pdf</idno>
                <idno type="old">P72</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>décembre 2013</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
            <change>
                <date>juin 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1885-a" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart>
          <pb/>JOURNAL<lb/> DE PHYSIQUE,<lb/> DE CHIMIE,<lb/> D’HISTOIRE NATURELLE<lb/>
                    ET DES ARTS,<lb/> AVEC DES PLANCHES EN TAILLE-DOUCE ; </titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>
                <hi rend="sc">Par</hi> M.
                <persName>H.-M. DUCROTAY <hi rend="sc">de</hi> BLAINVILLE</persName>,<lb/> Docteur
                en Médecine de la
                <orgName>Faculté de <placeName>Paris</placeName>
        </orgName>, Professeur de
                Zoologie, d’Ana<lb rend="hyphen"/>tomie et de Physiologie comparées, à la
                <orgName>Faculté des Sciences</orgName> et à
                l’<orgName>École<lb/> normale</orgName> ; ex-Suppléant de M.
                <persName>Cuvier</persName> au Jardin du Roi et au
                <orgName>Collège de France</orgName>,<lb/> Membre et Secrétaire de la
                <orgName>Société Philomatique</orgName>, Membre de la
                <orgName>Société<lb/>
                Wernérienne d’<placeName>Édimbourg</placeName>
        </orgName>
                et de la
                <orgName>Société d’Histoire naturelle de <placeName>Dublin</placeName>
        </orgName>,
                etc. </docAuthor>
            <docDate>
                <date when-iso="1821-07">JUILLET AN 1821</date>.</docDate>
            <docEdition>TOME XCIII.</docEdition>
            <docImprint>A <placeName>PARIS</placeName>,<lb/>
                <address>
          <addrLine>CHEZ M<hi rend="sup">me</hi> V<hi rend="sup">e</hi> <persName>COURCIER</persName>, LIBRAIRE,<lb/> rue du Jardinet, quartier St.-André-des-Arcs.</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
        </front>
        <body>
            <pb n="447"/>
            <div>
                <head>RÉPONSE DE M. <persName>AMPÈRE</persName>
                    <lb/> A LA LETTRE DE M. <persName>VAN BECK</persName>,<lb/> Sur une nouvelle
                    Expérience électro-magnétique <ref xml:id="note-P072-1821_AMA1" target="#P072-1821_AMA1">(1)</ref>.</head>

                <p xml:id="P1885-a-p1">
                    <hi rend="sc">Monsieur</hi>,</p>
                <p xml:id="P1885-a-p2">C’est avec un grand chagrin que j’ai différé jusqu’à présent de<lb/> répondre à
                    la lettre que vous m'avez fait l’honneur de m’écrire,<lb/> et qui m’a été remise
                    par M. <persName>de Blainville</persName> ; malade et surchargé<lb/>
                    d’occupations, je n’ai pu trouver le temps qui m’eût été
                    néces<lb rend="hyphen"/>saire pour cela.</p>
                <p xml:id="P1885-a-p3">J’ai appris avec beaucoup de plaisir l'intéressante expérience<lb/> dont vous me
                    parlez dans votre lettre ; elle est bien évidemment<lb/> en faveur de l’opinion
                    sur la manière dont les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques<lb/> existent dans les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>, que je proposais comme la plus pro<lb rend="hyphen"/>bable dans le
                    Mémoire que je lus, il y a un an, à l’<orgName>Académie royale<lb/> des Sciences</orgName>
                    <ref xml:id="note-P072-1821_AMA2" target="#P072-1821_AMA2">(2)</ref>. Je
                    l’aurais seule admise dès cette époque, sans<lb/> l’opposition qu’elle éprouva
                    de la part de ceux à qui je la com<lb rend="hyphen"/>muniquai avant d’en parler
                    à l’<orgName>Académie</orgName> ; c’est cette opposition<lb/> qui me la fît
                    présenter seulement comme une opinion qui avait<lb/> quelques probabilités de
                    plus en sa faveur, en attendant que<lb/> j'eusse fait des expériences qui
                    pussent décider la question. J'en<lb/> essayai plusieurs pour atteindre ce but ;
                    mais j'aurais voulu en<lb/> pouvoir présenter qui ne laissassent aucun doute
                    avant de les<lb/> publier, et je n’y étais pas encore parvenu lorsque
                    l’affection de<lb/> poitrine dont je fus tourmenté l'année dernière, m’obligea
                    de <choice>
                        <sic>sus<lb rend="hyphen"/>prendre</sic>
                        <corr>sus<lb rend="hyphen"/>pendre</corr>
                    </choice> toute recherche de ce genre. J’en fis une cependant au<lb/> mois de
                        <date when-iso="1821-07">juillet 1821</date>, qui fixa entièrement mon
                    opinion à cet<lb/> égard, quoiqu’elle ne prouve que d’une manière indirecte
                    que<lb/> les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques de l'aimant' ont lieu autour de chaque <pb n="448"/>
                    molécule. Ce que cette expérience prouve directement, c’est que<lb/> la
                    proximité d'un courant électrique n’en excite point, par
                    in<lb rend="hyphen"/>fluence, dans un circuit métallique de cuivre, même dans
                    les cir<lb rend="hyphen"/>constances les plus favorables à cette influence.
                    Voici l’expérience<lb/> que je fis alors pour m'en assurer ; je formai avec un
                    long fil de<lb/> cuivre ABCDEF, revêtu d’un ruban, une spirale BCDE dont<lb/>
                    les tours étaient séparés les uns des autres par la soie de ce
                    ru<lb rend="hyphen"/> ban ; je disposai cette spirale, comme on le voit, dans la
                    figure sur<lb/> le pied en bois <hi rend="it">h</hi>K<hi rend="it">mn</hi> ; les
                    deux extrémités A et F de ce fil com<lb rend="hyphen"/>muniquaient avec celles
                    de la pile de douze triades d’un pied carré,<lb/> dont je me suis servi pour la
                    plupart de mes expériences. La partie<lb/> supérieure de cette spirale était
                    traversée par un petit tube de verre<lb/> M, passant entre les spires qui se
                    trouvaient les unes en avant et les<lb/> autres en arrière de ce tube ; un fil
                    métallique très-fin le traversait<lb/> sans en toucher les parois intérieures ;
                    il était attaché par un bout à<lb/> la potence KSOP, qu’on faisait monter on
                    descendre à volonté<lb/> en tournant le bouton N, et qu’on arrêtait à la hauteur
                    conve<lb rend="hyphen"/>nable en serrant la vis de pression L, le cercle mobile
                    GHI<lb/> était <choice>
                        <sic>supendu</sic>
                        <corr> suspendu</corr>
                    </choice> au bout de ce fil, de manière à être concentri<lb rend="hyphen"/>que à
                    la spirale, situé dans le même plan, et très-près des spi<lb rend="hyphen"/>res
                    dont elle se composait, Le pied <hi rend="it">h</hi>K<hi rend="it">mn</hi>
                    portait en outre<lb/> deux petites règles K<hi rend="it">pnq, </hi>sur
                    lesquelles on pouvoir appuyer<lb/> les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> qui devaient agir sur le cercle mobile. Cette
                    disposi<lb rend="hyphen"/>tion m’a paru la plus convenable pour exciter dans ce
                    cercle des<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques par influence, si cela était possible ; mais en<hi rend="it">
                        <lb/>
                    </hi>le présentant à l’action d’un fort aimant, je n'ai pas aperçu qu’il<lb/>
                    prît aucun mouvement, malgré la grande mobilité de ce genre<lb/> de suspension. </p>
                <p xml:id="P1885-a-p4">C’est de cette expérience que j’ai conclu, dans le temps où je<lb/> l’ai faite,
                    que les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques, dont j’admettais déjà l'exi<lb rend="hyphen"/>stence
                    autour de chaque particule des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>, existaient égale<lb rend="hyphen"/>ment autour de ces particules
                    avant l’aimantation, dans le fer, le<lb/> nickel et le cobalt, mais que s’y
                    trouvant dirigés en toutes sortes<lb/> de sens, il n’en pouvait résulter aucune
                    action au-dehors, les<lb/> uns tendant à attirer ce que les autres repoussent,
                    comme il<lb/> arrive à de la lumière dont les divers rayons étant <choice>
                        <sic>poralisés</sic>
                        <corr>polarisés</corr>
                    </choice> en<lb/> tous sens ne présentent aucun signe de polarisation. Alors
                    l'ai<lb rend="hyphen"/>mantation doit s’opérer toutes les fois qu’une cause tend
                    à don<lb rend="hyphen"/>ner à tous ces <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> une direction commune, en vertu de la<lb rend="hyphen"/>quelle leurs
                    actions sur un point situé à l’extérieur du corps<lb/> s'ajoutant au lieu de
                    s'entre-détruire. Il est alors tout simple <pb n="449"/> qu'elle soit produite
                    par l’action d’un aimant ou celle d'un fil<lb/> conducteur à toutes les
                    distances où elle se manifeste en donnant<lb/> à une aiguille aimantée ou à une
                    portion mobile de fil con<lb rend="hyphen"/>ducteur.</p>
                <p xml:id="P1885-a-p5">On voit aussi par là pourquoi l’aimantation ne change point la<lb/> température
                    du corps qu’on aimante, puisqu'il n’y pas après plus<lb/> de décompositions et
                    de recompositions d'électricité qu’avant. Ne<lb/> pourrait-on pas penser que ce
                    ne sont pas seulement les corps<lb/> susceptibles d'être aimantés, dont les
                    particules exercent sur le<lb/> fluide formé par la réunion des deux
                    électricités où elles sont<lb/> constamment plongées, l’action décomposante, ou,
                    comme on<lb/> la nomme ordinairement, électro-motrice, qui produit autour<lb/>
                    d’elles des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques ; que la même action est exer<lb rend="hyphen"/>cée par
                    les particules de tous les corps<hi rend="it"> ; </hi>que les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> qui en<lb/> résultent autour de ces particules en déterminent la
                    température<lb/> qui se met ensuite en équilibre, comme on l'explique
                    communé<lb rend="hyphen"/>ment : en sorte que la seule différence qui se trouve
                    à cet égard<lb/> entre les corps susceptibles d'aimantation et ceux qui ne le
                    sont<lb/> pas, consisterait dans la propriété qu’auraient leurs particules<lb/>
                    de laisser déplacer les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques qui circulent autour<lb/> d'elles, tandis que dans les
                    autres corps les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> excités<lb/> autour de chaque particule ne seraient pas susceptibles
                    de chan<lb rend="hyphen"/>ger de direction, ou ne le pourraient que par une
                    force supé<lb rend="hyphen"/>rieure à celles qui ont été exercées jusqu'à
                    présent sur ces <choice>
                        <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
                        <corr>cou<lb rend="hyphen"/>rants</corr>
                    </choice>.</p>

                <p xml:id="P1885-a-p6">Si cette manière de concevoir les choses était fondée, on
                    pour<lb rend="hyphen"/>rait espérer de donner quelques degrés de magnétisme à
                    des corps<lb/> qui jusqu’à présent n’en ont pas paru susceptibles, en
                    employant<lb/> les moyens les plus énergiques pour y diriger les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> élec<lb rend="hyphen"/>triques, et on aurait une explication bien
                    simple de quelques<lb/> observations où l’on a cru reconnaître des signes
                    d’aimantation<lb/> dans la plupart des corps, et celle de M.
                    <persName>Arago</persName> sur l’aimantation<lb/> par la pile de
                    <persName>Volta</persName> d’un morceau de fil de platine, qui conserva<lb/>
                    quelques <choice>
                        <sic>instans</sic>
                        <corr> instants</corr>
                    </choice> après l’action du fil conducteur, la propriété<lb/> d'attirer de la
                    limaille de fer.</p>
                <p xml:id="P1885-a-p7">M. <persName>Œrsted</persName> a regardé les compositions et décompositions de
                    l’é<lb rend="hyphen"/>lectricité, que j'ai désignées sous le nom de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électri<lb rend="hyphen"/>ques, comme l’unique cause de la chaleur et
                    de la lumière<hi rend="it">,<lb/>
                    </hi>c'est-à-dire, des vibrations du fluide répandu dans tout l’espace et<lb/>
                    qu’on ne peut guère considérer, dans l’hypothèse généralement<lb/> adoptée de
                    deux fluides électriques, que comme la réunion de<lb/> ces deux fluides dans la
                    proportion où ils se saturent mutuellement. <pb n="450"/> Cette opinion du grand
                    physicien auquel nous devons les pre<lb rend="hyphen"/>mières expériences sur
                    l'action mutuelle des fils conducteurs et<lb/> des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>, s’accorde parfaitement avec l'ensemble des
                    phéno<lb rend="hyphen"/>mènes, et acquiert un nouveau degré de probabilité
                    lorsqu'on fait<lb/> attention. </p>
                <p xml:id="P1885-a-p8">
                    <list>
                        <item n="1">
                            <p xml:id="P1885-a-p9"> Que si le choc ou la pression de deux corps, dont un au<lb/> moins
                                est idio-électrique, produit de l'électricité de tension<lb/>
                                d’espèces opposées dans ces deux corps, c’est-à-dire, la
                                décom<lb rend="hyphen"/>position de fluide neutre résultant de le
                                réunion des deux élec<lb rend="hyphen"/>tricités, il est bien
                                probable que la même décomposition a lieu<lb/> lors du choc ou de la
                                pression de deux corps conducteurs, mais<lb/> qu'on ne peut la
                                constater par l'observation de leur état
                                électri<lb rend="hyphen"/>que, parce qu’aussitôt qu’ils sont dans
                                des états électriques <choice>
                                    <sic>diffé<lb rend="hyphen"/>rens</sic>
                                    <corr>diffé<lb rend="hyphen"/>rents</corr>
                                </choice>, les deux électricités se réunissent en vertu de la
                                conduc<lb rend="hyphen"/>tibilité de ces corps ; cette réunion
                                serait alors la cause de la<lb/> chaleur qui se produit dans ce cas,
                                en ébranlant l’éther environ<lb rend="hyphen"/>nant, comme la
                                combinaison rapide de l'<choice>
                                    <sic>oxigène</sic>
                                    <corr>oxygène</corr>
                                </choice> et de l'hydro<lb rend="hyphen"/>gène, par exemple,
                                lorsqu'un mélange de ces deux gaz, flottant<lb/> dans l'atmosphère,
                                vient à se convertir en eau, et produit les
                                vi<lb rend="hyphen"/>brations de l’air environnant auxquelles est dû
                                le bruit de la<lb/> détonnation.</p>
                        </item>
                        <item n="2">
                            <p xml:id="P1885-a-p10"> Que dans la combinaison de deux substances, dont l’une est<lb/>
                                électro-positive et l’autre électro-négative, il y a, en général,
                                une<lb/> production de chaleur qui se trouve naturellement expliquée
                                par<lb/> la réunion des deux électricités dans le rapport où elles
                                se neu<lb rend="hyphen"/>tralisent mutuellement. Pour se faire une
                                idée nette de la manière<lb/> dont se doit faire cette réunion, il
                                faut remarquer que le trans<lb rend="hyphen"/>port des substances
                                électro-négatives à l’extrémité positive de la<lb/> pile, et celui
                                des substances électro-positives à l'autre extrémité,<lb/> prouvent,
                                conformément à l’opinion émise par les hommes dont<lb/> les
                                découvertes ont le plus étendu nos connaissances en Chimie et<lb/>
                                en Physique, que les particules de ces substances sont
                                essentiel<lb rend="hyphen"/>lement dans les deux états électriques
                                opposés, et que leurs<lb/> propriétés chimiques dépendent, du moins
                                en grande partie, de<lb/> l’état électrique ou elles se trouvent.
                                Comme rien ne peut changer<lb/> les propriétés des substances
                                simples, on ne peut douter que cet<lb/> état électrique ne leur soit
                                essentiel, en sorte qu’une particule<lb/> d'<choice>
                                    <sic>oxigène</sic>
                                    <corr>oxygène</corr>
                                </choice>, par exemple, ne peut jamais perdre l'électricité
                                néga<lb rend="hyphen"/>tive qui lui est propre, ni une particule
                                d’hydrogène son élec<lb rend="hyphen"/>tricité positive. Mais un
                                volume fini d’un de ces deux gaz, ou de<lb/> tout autre corps dans
                                le même cas, ne peut manifester aucun si<lb rend="hyphen"/>gne
                                d'électricité, parce que celle qui est propre à chaque parti<pb rend="hyphen" n="451"/>cule doit, d’après les lois ordinaires
                                des actions électriques, dé<lb rend="hyphen"/>composer le fluide
                                neutre qui remplit l’espace autour de cette<lb/> particule,
                                repousser l'électricité de même nom, et attirer
                                l'élec<lb rend="hyphen"/>tricité d’espèce opposée, et former ainsi
                                de cette dernière une<lb/> sorte de petite atmosphère telle que son
                                action à distance se<hi rend="it">
                                    <lb/>
                                </hi>trouvant égale et opposée à celle de l'électricité propre à la
                                par<lb rend="hyphen"/>ticule, il n en résulte aucun effet qu’on
                                puisse observer.</p>
                        </item>
                    </list>
                </p>
                <p xml:id="P1885-a-p11">C’est ainsi qu’une bouteille de <placeName>Leyde</placeName> chargée à
                    l'intérieur d’une<lb/> espèce d’électricité, et à l’extérieur de l’électricité <choice>
                        <sic>oposée</sic>
                        <corr> opposée</corr>
                    </choice>, n'at<lb rend="hyphen"/>tire pas sensiblement les corps léger dont on
                    l’approche, et n'au<lb rend="hyphen"/>rait absolument aucune action sur eux si
                    elle était d’un verre<lb/> infiniment mince, et que les deux électricités
                    fussent, par con<lb rend="hyphen"/>séquent, exactement en équilibre. Considérons
                    donc une parti<lb rend="hyphen"/>cule d’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> négative et son atmosphère positive, comme une<lb/> bouteille de
                    <placeName>Leyde</placeName> dont la garniture intérieure est négative, et<lb/>
                    l’extérieure positive, tandis qu’une particule d'hydrogène peut être<lb/>
                    assimilée à une bouteille de <placeName>Leyde</placeName> chargée en sens
                    contraire.<lb/> Toutes les fois qu'une cause quelconque, telle, par
                    exemple,<lb/> que l’élévation de température, mettra en communication
                    l'élec<lb rend="hyphen"/>tricité positive libre autour des particules d'<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, et l'élec<lb rend="hyphen"/>tricité négative libre qui entoure les
                    particules d'hydrogène,<lb/> dans un mélange de ces deux gaz, ces deux
                    électricités se<lb/> réuniront pour former du fluide neutre d'où résultera,
                    d’après<lb/> ce que nous venons de dire, la chaleur et la lumière qui se
                    dé<lb rend="hyphen"/>veloppent dans ce cas, tandis que les particules des deux
                    gaz<lb/> formeront de l'eau ; et en admettant, comme cela résulte d’autres<lb/>
                    considérations, que chaque particule d’eau est fermée de deux<lb/> particules
                    d’hydrogène pour une d’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, ces particules restant<lb/> toujours dans l’état électrique qui leur
                    est essentiel, il est évi<lb rend="hyphen"/>dent que la particule d'eau se
                    conduira comme n’ayant aucune<lb/> électricité, si celle d’une particule
                    d'hydrogène étant <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mo>+</mo>
                                <mn>1</mn>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, celle<lb/> d'une particule d’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> est <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mo>−</mo>
                                <mn>2</mn>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>. Dans ce cas, elle n’aura aucune<lb/> action sur le fluide neutre
                    environnant, et ne se formera pas<lb/> à ses dépens une atmosphère électrique,
                    pour établir l'équilibre<lb/> relatif, puisqu'il existe alors entre les deux
                    électricités opposées<lb/> des deux éléments de l'eau, c’est ce qui paraît en
                    effet avoir lieu, du<lb/> moins à très peu près ; mais dans d'autres
                    combinaisons de deux<lb/> corps, l’un électro-négatif, l'autre électro-positif,
                    où le premier,<lb/> d’après le nombre des particules qui entrent dans ces
                    combinaisons,<lb/> donnerait une quantité totale d’électricité négative qui ne
                    serait<lb/> pas égale à l’électricité positive de l'autre, la particule du
                    com<lb rend="hyphen"/>posé qui en résulterait se conduirait comme ayant
                        essentielle<pb rend="hyphen" n="452"/>ment une électricité semblable a celle
                    des deux qui l'emporte<lb rend="hyphen"/>rait sur l’autre, et égale à leur
                    différence. </p>
                <p xml:id="P1885-a-p12">Cette électricité restante dans les particules du composé, re<lb rend="hyphen"/>
                    tenant autour d’elles des atmosphères d’électricité opposée, il<lb/> est évident
                    que si les particules électro-négatives dominaient dans<lb/> la combinaison, ce
                    serait une partie de leurs atmosphères posi<lb rend="hyphen"/>tives qui
                    fournirait l’électricité de même espèce des atmosphères<lb/> des particules du
                    composé électro-négatif, et que l’excédant<lb/> produirait du fluide neutre avec
                    les atmosphères négatives des<lb/> particules du corps électro-positif ; c’est
                    le cas des acides dont<lb/> la nature électro-négative est établie depuis
                    long-temps : dans<lb/> le cas, au contraire, où les particules électro-positives
                    se<lb rend="hyphen"/>raient prépondérantes dans la combinaison, l'électricité
                    néga<lb rend="hyphen"/>tive de leurs atmosphères resterait en partie autour des
                    par<lb rend="hyphen"/>ticules du composé, et le surplus neutraliserait les
                    atmosphères<lb/> positives de l’élément électro-négatif ; c’est ce qui arrive
                    quand<lb/> ce composé est de nature <choice>
                        <sic>alkaline</sic>
                        <corr> alcaline</corr>
                    </choice>. </p>
                <p xml:id="P1885-a-p13">Les particules des acides et des alkalis étant ainsi entourées
                    d'élec<lb rend="hyphen"/>tricité de nature opposée à celle qui leur est propre,
                    c’est-à-dire,<lb/> les particules des premiers, d’atmosphères d'électricité
                    positive, et<lb/> celles des seconds, d’atmosphères d’électricité négative, il y
                    aura<lb/> encore formation de fluide neutre quand elles viendront à se
                    réu<lb rend="hyphen"/>nir pour produire un sel ; quand l’équilibre se trouvera
                    établi<lb/> seulement entre les électricités propres des particules
                    élémen<lb rend="hyphen"/>taires dont il sera composé, ce sera un sel neutre ;
                    tandis que le<lb/> sel sera acide ou <choice>
                        <sic>alkalin</sic>
                        <corr> alcalin</corr>
                    </choice>, s’il reste un excès d'électricité néga<lb rend="hyphen"/>tive ou
                    d’électricité positive dans la combinaison, cet excès<lb/> étant toujours
                    compensé d'ailleurs, quant aux effets qui pour<lb rend="hyphen"/>raient en
                    résulter à toute distance appréciable, par des atmo<lb rend="hyphen"/>sphères
                    d’électricité opposée qui se formeront nécessairement<lb/> autour de chaque
                    particule du sel.</p>
                <p xml:id="P1885-a-p14">Cette manière de concevoir les choses me semble une suite
                    né<lb rend="hyphen"/>cessaire de l’opinion admise par d'illustres physiciens qui
                    attribuent<lb/> les propriétés chimiques des corps simples, à l’état électrique
                    de<lb/> leurs particules, et de l’impossibilité qu’une particule soit dans
                    un<lb/> tel état, sans repousser de l’espace environnant l’électricité de<lb/>
                    même nom, et attirer autour d’elle de l’électricité opposée ;<lb/> en l’adoptant
                    on ne peut s’empêcher d’admettre la réunion des<lb/> deux électricités toutes
                    les fois que deux corps se combinent,<lb/> ce que je me proposais d’établir, et
                    la production d’une quantité<lb/> du fluide neutre résultant de celte réunion,
                    d’autant plus grande <pb n="453"/> qu'il y a plus de différence entre l’état
                    électrique de leurs par<lb rend="hyphen"/>ticules. </p>
                <p xml:id="P1885-a-p15">Mais cette digression m’a trop écarté de la question dont<lb/> nous nous
                    occupions, celle de la disposition des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> élec<lb rend="hyphen"/>triques dans les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>, non autour de leurs axes, mais autour<lb/> de chacune de leurs
                    particules. J'avais cru d'abord avoir trouvé<lb/> en faveur de cette dernière
                    manière de concevoir les choses, une<lb/> preuve qui me semblait encore plus
                    décisive que toutes celles<lb/> dont nous avons parlé jusqu'à présent, dans une
                    expérience que<lb/> j'ai faite au mois de <date when-iso="1821-12">décembre
                        1821</date>, et que j’ai communiquée à<lb/>
                    l'<orgName>Académie des Sciences</orgName> dans la séance du <date when-iso="01-07">7 janvier</date> dernier.<lb/> M.
                    <persName>Faraday</persName> avait dit dans son Mémoire en date du <date when="1821-09-11">11 septembre 1821</date>,<lb/> qu’il n’avait pu réussir à
                    faire tourner autour de leurs axes ni un<lb/> aimant par l’action d’un fil
                    conducteur, ni un fil conducteur par<lb/> celle d’un aimant. J’ai voulu vérifier
                    ce que ce grand physicien dit<lb/> sur ce sujet, et j’ai observé des effets <choice>
                        <sic>différens</sic>
                        <corr> différents</corr>
                    </choice> de ceux qu’il annonce.<lb/> J’ai placé pour cela dans une éprouvette
                    pleine de mercure et dans<lb/> une situation verticale, un aimant cylindrique,
                    aux deux extrémités<lb/> duquel se trouvaient deux cavités dont le fond était
                    creusé en écrou,<lb/> afin de visser à l’une d’elles un contre-poids de platine
                    qui la fît plon<lb rend="hyphen"/>ger dans le mercure et maintînt l’aimant dans
                    la situation où je l’a<lb rend="hyphen"/>vais mis ; la cavité de l’autre
                    extrémité, qui s’élevait au-dessus du<lb/> mercure de la sixième partie de la
                    longueur de l’aimant, contenait<lb/> un peu de mercure dans lequel plongeait
                    l’extrémité inférieure d'un<lb/> fil de cuivre vertical communiquant avec un des
                    pôles de la pile ;<lb/> celle-ci était de l’autre côté en communication avec le
                    mercure de l’é<lb rend="hyphen"/>prouvette, d’abord par quatre fils de cuivre
                    parallèles au premier<lb/> dans la partie de leur longueur située au-dessus de
                    cette éprouvette,<lb/> et ensuite, par un seul fil qui traversait le fond de
                    l’éprouvette. L’ai<lb rend="hyphen"/>mant a tourné sur son axe très rapidement
                    dans le premier cas, moins<lb/> rapidement dans le second ; mais cependant
                    encore assez vite pour<lb/> mettre parfaitement en évidence l’action qu’exerçait
                    sur lui le cou<lb rend="hyphen"/>rant électrique produit par la pile, ce
                    mouvement cessait dès que la<lb/> communication était interrompue <ref xml:id="note-P072-1821_AMA3" target="#P072-1821_AMA3">(1)</ref>. J’ai aussi
                    fait tourner un con<lb rend="hyphen"/>ducteur que parcourait le courant
                    électrique disposé précisément<lb/> comme l’aimant de l’expérience précédente,
                    et portant à sa partie<lb/> supérieure une petite coupe pleine de mercure pour
                    les commu<pb n="454" rend="hyphen"/>nications ; ce conducteur tournait, mais
                    faiblement, par l'action<lb/> d’un barreau aimanté ; cette action, dans
                    l’expérience que j’ai<lb/> faite, était même trop faible pour vaincre d’abord le
                    frottement<lb/> du conducteur et du mercure où les deux tiers au moins de sa
                    lon<lb rend="hyphen"/>gueur étaient plongés ; il fallait diminuer ce frottement
                    par de<lb/> petites secousses, en frappant sur la table où reposait
                    l’éprouvette ;<lb/> on observait alors l'effet désiré, sans qu'il pût rester
                    aucun doute<lb/> sur sa cause. Ayant constaté ces faits et attribuant alors
                    unique<lb rend="hyphen"/>ment la rotation de l’aimant à l'action du fil
                    conducteur, et celle<lb/> du fil conducteur à l’action de l'aimant, ils
                    m’avaient paru décider<lb/> la question sur la disposition des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques que j’admets<lb/> dans les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>, et montrer qu’ils ont nécessairement lieu autour<lb/> de chaque
                    particule, et ne peuvent être supposés concentriques<lb/> à l’axe ; voici comme
                    je raisonnais à cet égard : dans l'expérience<lb/> où l'aimant tourne par
                    l'action d'une portion de fil conducteur,<lb/> placé au-dessus de lui dans la
                    prolongement de son axe, il est évi<lb rend="hyphen"/>dent que si l'on cherche,
                    par la formule que j’ai donnée pour cela,<lb/> la valeur de l'action mutuelle de
                    deux portions infiniment petites<lb/> de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques, on trouvera que cette action et toujours<lb/> nulle quand
                    on prend une de ces deux petites portions sur le pro<lb rend="hyphen"/>longement
                    de l’axe vertical de l'aimant, et l’autre sur une
                    circon<lb rend="hyphen"/>férence horizontale concentrique à cet axe, parce qu'un
                    des fac<lb rend="hyphen"/>teurs de la valeur générale de l'action est le cosinus
                    de l’angle formé<lb/> par deux plans passant tous deux par la droite qui joint
                    les milieux<lb/> des deux petites portions, et qui passent en outre, l'un par la
                    ligne<lb/> qui représente la direction d’un des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice>, et l’autre par la ligne<lb/> qui représente celle de l’autre
                    courant ; or, ici l’un de ces plans est<lb/> celui qui joint l'axe du l'aimant à
                    un point de la circonférence, et<lb/> l'autre est un plan mené tangentiellement
                    à ce même point de la<lb/> circonférence par le milieu de la petite portion de
                    courant élec<lb rend="hyphen"/>trique placé sur le prolongement de l'axe de
                    l'aimant ; ces deux<lb/> plans sont donc perpendiculaires l’un à l’autre, et
                    l'angle qu’ils<lb/> forment étant droit, le cosinus de cet angle est nul, ce qui
                    rend<lb/> nulle l'action mutuelle des deux petites portions de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> élec<lb rend="hyphen"/>triques. Dans la supposition où tous les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques d’un<lb/> aimant cylindrique seraient ainsi concentriques
                    à son axe, il n'y<lb/> aurait donc aucune action entre eux et le conducteur
                    dirigé suivant<lb/> le prolongement de l’axe de l’aimant, ce qui me semblait
                    contraire à<lb/> l'expérience que j'avais faite. Voilà pourquoi j’en avais
                    conclu que<lb/> cette supposition devait nécessairement être rejetée ; au
                    contraire,<lb/> quand on admet les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> de l'aimant vertical, toujours dans des<lb/> plans horizontaux, mais
                    autour des particules de cet aimant, son <pb n="455"/> axe rencontre les plans
                    des petites circonférences décrites par ces<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> en dehors de ces petites circonférences, et si l'action
                    exer<lb rend="hyphen"/>cée par un conducteur situé dans le prolongement de l'axe
                    de l'ai<lb rend="hyphen"/>mant vertical est encore nulle, pour la même raison
                    que dans le cas<lb/> précédent, sur deux de leurs points qui se trouvent aux
                    deux extré<lb rend="hyphen"/>mités d’un diamètre mené par leur centre
                    perpendiculairement à<lb/> l'axe de l’aimant, elle ne l’est pas, d’après la même
                    formule, sur<lb/> les deux demi-circonférences situées à droite et à gauche de
                    ce<lb/> diamètre. On voit aisément qu’il y a attraction sur tous les points
                    de<lb/> l’une et répulsion sur tous les points de l’autre, et qu’en ne
                    tenant<lb/> compte que des composantes horizontales de ces attractions et<lb/>
                    répulsions, puisque leurs composantes verticales ne peuvent
                    dé<lb rend="hyphen"/>ranger l'aimant en le soulevant ou en l’inclinant à cause
                    de la sta<lb rend="hyphen"/>bilité de son équilibre de flottaison dans une
                    situation verticale,<lb/> toutes ces composantes horizontales se réunissent pour
                    faire tour<lb rend="hyphen"/>ner l’aimant autour du conducteur, dans le sens où
                    l'expérience<lb/> montre qu’il tourne en effet. </p>
                <p xml:id="P1885-a-p16">Mais cette preuve ne doit plus être établie de la même manière,<lb/> depuis que
                    de nouvelles expériences et les réflexions qu’elles<lb/> m’ont suggérées, m'ont
                    appris que le mouvement de rotation de<lb/> l’aimant sur son axe que j’ai obtenu
                    le premier, et celui de révo<lb rend="hyphen"/>lution du même aimant autour d'un
                    fil conducteur vertical, dé<lb rend="hyphen"/>couvert par M.
                    <persName>Faraday</persName>, sont dus beaucoup moins à l’action de<lb/> ce fil,
                    qu’à celle des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques établis dans le mercure,<lb/> et dont la réaction est la
                    cause de la rotation du mercure dans<lb/> l’expérience de sir
                    <persName>H. Davy</persName>. Je n’ai point le temps de vous donner<lb/> à ce
                    sujet tous les <choice>
                        <sic>éclaircissemens</sic>
                        <corr> éclaircissements</corr>
                    </choice> que je suis obligé de réserver<lb/> pour un Mémoire particulier dont
                    je m’occupe actuellement ; il<lb/> ne peut me rester d’ailleurs aucun doute sur
                    les effets produits par<lb/> les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques du mercure, puisque j'ai obtenu le
                    mou<lb rend="hyphen"/>vement rectiligne de l’aimant flottant par la seule action
                    de ces<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice>.</p>
                <p xml:id="P1885-a-p17">J’ai trouvé dans le détail des faits relatifs au genre d'action dont<lb/> nous
                    nous occupons, plusieurs autres preuves de la disposition<lb/> des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques autour de toutes les particules des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> ;<lb/> diverses circonstances s’expliquent mieux lorsque l'on
                    considère<lb/> les choses de cette manière, et qu'on admet que les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> existent<lb/> dans les métaux susceptibles de magnétisme avant
                    l'aimantation, et<lb/> peut-être dans tous les autres corps, mais qu'ils ne
                    peuvent exercer<lb/> d'action qu'autant qu'ils reçoivent une direction
                    déterminée, soit<lb/> par un autre aimant, soit par un courant voltaïque. On
                    conçoit en <pb n="456"/> effet sur le champ par là <list>
                        <item n="1"> que l'aimantation ne saurait changer<lb/> la température du
                            corps qui l'éprouve, puisqu’il n’y a pas plus de<lb/> mouvement
                            électrique avant qu’après ;</item>
                        <item n="2"> que la cause qui ai<lb rend="hyphen"/>mante un corps ne lui
                            communique pas la propriété d'exercer<lb/> l’action électro-motrice, ce
                            qui avait paru difficile à admettre à plu<lb rend="hyphen"/>sieurs
                            physiciens qui ont fait de cette difficulté une objection
                            con<lb rend="hyphen"/>tre ma théorie, mais que cette cause ne fait que
                            diriger des <choice>
                                <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
                                <corr>cou<lb rend="hyphen"/>rants</corr>
                            </choice> électriques <choice>
                                <sic>préexistans</sic>
                                <corr> préexistants</corr>
                            </choice>, précisément comme nous voyons<lb/> qu'elle dirige une portion
                            mobile du circuit voltaïque dans mes<lb/> expériences ;</item>
                        <item n="3"> pourquoi on peut aimanter une aiguille à une<lb/> assez grande
                            distance et à travers des corps non-conducteurs,<lb/> en faisant agir
                            sur elle le fil qui communique avec les deux
                            extré<lb rend="hyphen"/>mités de la pile, puisque l’expérience montre
                            que ce fil agit aussi<lb/> malgré les mêmes obstacles pour diriger un
                            conducteur mobile ;</item>
                        <lb/>
                        <item n="4"> comment un fil d’acier placé par sir
                            <persName>H. Davy</persName>, dans une
                            situa<lb rend="hyphen"/>tion où il était parallèle à un conducteur
                            voltaïque voisin, a ac<lb rend="hyphen"/>quis une aimantation
                            transversale, comme s’il était composé de<lb/> petits <choice>
                                <sic>aimans</sic>
                                <corr>aimants</corr>
                            </choice> perpendiculaires à sa direction, aimantation qui a<lb/> cessé
                            aussitôt que les communications de ce conducteur avec<lb/> les
                            extrémités de la pile ont été interrompues, tandis qu’un fil
                            d’a<lb rend="hyphen"/>cier dont la direction faisait un angle droit avec
                            celle du même<lb/> conducteur, s’aimantait longitudinalement, comme
                            l’est l’aiguille<lb/> d’une boussole, et conservait indéfiniment son
                            aimantation après<lb/> l’interruption du courant produit par la
                            pile.</item>
                    </list> Il est aisé de voir en<lb/> effet que d’après les lois de l’action
                    mutuelle de deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice>
                    <lb/> électriques, telles que je les ai établies, des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> circulaires<lb/> qui tournent dans le même sens tendent à se repousser
                    et à chan<lb rend="hyphen"/>ger mutuellement leurs directions quand ils sont
                    dans un même<lb/> plan, et que le contraire a lieu quand ils sont dans des plans
                    pa<lb rend="hyphen"/>rallèles et que leurs centres se trouvent sur une droite
                    perpendi<lb rend="hyphen"/>culaire à ces plans ; cette dernière position est
                    celle d’un courant<lb/> circulaire dans un plan perpendiculaire à celui de la
                    figure 3, et<lb/> qui serait projeté en <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <msup>
                                    <mi>a</mi>
                                    <mo>′</mo>
                                </msup>
                                <msup>
                                    <mi>d</mi>
                                    <mo>′</mo>
                                </msup>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> sur le plan de cette figure, relativement<lb/> à un autre courant
                    semblable et tournant dans le même sens, pro<lb rend="hyphen"/>jeté en <hi rend="it">ad </hi>sur le même plan, cette situation est celle où ces deux<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> ont, à même distance, une force attractive plus considérable ;<lb/> si
                    sans changer leur distance on transporte le courant en <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <msup>
                                    <mi>a</mi>
                                    <mo>‴</mo>
                                </msup>
                                <msup>
                                    <mi>d</mi>
                                    <mo>‴</mo>
                                </msup>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, on <lb/> aura la situation du maximum de répulsion ; il y a donc, en
                    suppo<lb rend="hyphen"/>sant toujours que les plans de ces deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> sont parallèles,<lb/> une situation intermédiaire en <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <msup>
                                    <mi>a</mi>
                                    <mo>″</mo>
                                </msup>
                                <msup>
                                    <mi>d</mi>
                                    <mo>″</mo>
                                </msup>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, par exemple, où leur action<lb/> attractive ou répulsive devient
                    nulle ; d’où il est aisé de conclure<pb n="457"/> que dans le cas où l'illustre
                    physicien que je viens de citer, a<lb/> aimanté transversalement un fil d’acier
                    en le plaçant près d’un<lb/> conducteur voltaïque dans une direction parallèle à
                    ce conducteur,<lb/> on devait voir cesser, dès que le courant était interrompu,
                    les<lb/> propriétés magnétiques que ce fil avait acquises dans une
                    direc<lb rend="hyphen"/>tion perpendiculaire à sa longueur, et en vertu
                    desquelles il agis<lb rend="hyphen"/>soit comme s'il était composé de petits <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> perpendiculaires à<lb/> cette longueur ; tandis que placé en travers
                    du fil conducteur et ai<lb rend="hyphen"/>manté à l'ordinaire par l'action de ce
                    fil, il conservait indéfiniment<lb/> les deux pôles produits vers ses
                    extrémités. En effet, dans les deux<lb/> cas l’action du fil doit donner à tous
                    les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> que j'admets au<lb rend="hyphen"/>tour des particules de l’acier une
                    direction telle, que leurs plans<lb/> passant à peu près par le fil conducteur,
                    cette direction soit la<lb/> même que celle du courant du fil, dans la partie de
                    chacun des<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> de l'aimant qui se trouve du côté de ce fil, et dès lors,<lb/> dans le
                    cas de l’aimantation transversale, un quelconque d’entre<lb/> eux ne se trouve
                    évidemment dans une des situations où il y a attrac<lb rend="hyphen"/>tion,
                    telle que celles où sont placés, dans la figure 3, les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> pro<lb rend="hyphen"/>jetés en <hi rend="it">ad, </hi>et en <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <msup>
                                    <mi>a</mi>
                                    <mo>′</mo>
                                </msup>
                                <msup>
                                    <mi>d</mi>
                                    <mo>′</mo>
                                </msup>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, qu’à l’égard des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> qui sont à côté<lb/> de lui dans l'épaisseur de l’aimant sur une
                    petite portion de sa lon<lb rend="hyphen"/>gueur, tandis que ce courant est
                    repousse par tous ceux du reste<lb/> de l’aimant. Il n’est donc pas étonnant
                    qu’alors la disposition<lb/> produite par l’action du conducteur cesse avec
                    cette action,<lb/> puisque presque tous les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> tendent à se déranger mu<lb rend="hyphen"/>tuellement. Dans le cas, au
                    contraire, où la direction du fil d’a<lb rend="hyphen"/>cier forme un angle
                    droit avec celle du conducteur, le courant<lb/> d'une particule n’est repoussé
                    que par ceux des particules qui se<lb/> trouvent à côté et près de lui ; ceux de
                    tout le reste de l’ai<lb rend="hyphen"/>mant sont à son égard dans la situation
                    où il y a attraction, et<lb/> la disposition établie par l’action du conducteur
                    peut se conser<lb rend="hyphen"/>ver plus facilement quand cette action cesse,
                    ainsi que cela arrive<lb/> en effet. Il faut toujours supposer cependant que les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> éprou<lb rend="hyphen"/>vent quelque difficulté à changer leur
                    direction autour des particules ;<lb/> car sans cela ils reprendraient aussitôt,
                    par leur action mutuelle,<lb/> des directions où il n’y aurait plus aucun
                    courant repoussé par les<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> voisins, et où ils seraient, par conséquent, dirigés en <choice>
                        <sic>dif<lb rend="hyphen"/>férens</sic>
                        <corr>dif<lb rend="hyphen"/>férents</corr>
                    </choice> sens et sans action au dehors. Cette condition peut être
                    sa<lb rend="hyphen"/>tisfaite d’une infinité de manières : afin d’en indiquer
                    une facile<lb/> à concevoir, on peut prendre le cas de huit <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> dans les plans<lb/> des faces d’un octaèdre régulier, dirigés de
                    manière que ceux de<lb/> deux faces voisines aient la même direction du coté de
                    l’arête où<lb/> se joignent ces deux faces.</p>
                <p xml:id="P1885-a-p18">
                    <pb n="458"/> Cette dernière considération explique pourquoi les particules<lb/>
                    du fer doux, dont les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> changent de direction avec la plus<lb/> grande facilité, ne conservent
                    point l’aimantation qu’elles ont reçue,<lb/> quand la cause qui l’a produite
                    vient à cesser.</p>
                <p xml:id="P1885-a-p19">On voit aussi, par ce qui précède, la cause de la difficulté qu’on<lb/> éprouve à
                    aimanter, même pour peu de temps, une plaque d’acier<lb/> de manière que ses
                    pôles soient situés au milieu des deux grandes<lb/> faces de cette plaque, comme
                    le grand physicien dont j’ai cité<lb/> plus haut l'excellent Mémoire, l’a
                    reconnu en cherchant à aimanter<lb/> ainsi des plaques d’acier pour leur faire
                    imiter l’action d'un fil<lb/> conducteur plié en spirale.</p>
                <p xml:id="P1885-a-p20">Les nouveaux faits contenus dans ce premier Mémoire de
                    M.<persName>Fa<lb rend="hyphen"/>raday</persName>, et celui de la répulsion
                    qu’un fil conducteur très fin et verti<lb rend="hyphen"/>cal éprouve de la part
                    du mercure dans lequel il plonge par son<lb/> extrémité inférieure, qu'il a
                    publié dans un second Mémoire,<lb/> sont de nouvelles preuves de ma théorie qui
                    aurait pu les faire<lb/> prévoir avant que l'expérience eût été faite,
                    puisqu'ils résultent<lb/> immédiatement de la loi que j’ai déduite de mes
                    premières<lb/> expériences, et sur laquelle j’ai fondé presque tout ce que
                    j’ai<lb/> fait depuis, savoir : que les petites portions de deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice>
                    <lb/> électriques qui parcourent les deux cotés d'un angle, s’attirent<lb/>
                    quand les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> sont dans le même sens, c'est-à-dire quand<lb/> ils vont tous deux en
                    s’approchant ou tous deux en s’éloignant<lb/> du sommet de cet angle, tandis
                    qu’ils se repoussent quand ils<lb/> parcourent ces deux cotés en sens contraire,
                    l'un se portant<lb/> vers le sommet de l’angle, et l’autre allant en s'en
                    éloignant,<lb/> actions qui atteignent leur maximum à égales distances
                    entre<lb/> les petites portions des deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice>, quand le sommet de<lb/> l’angle qu’ils forment s’éloigne à l'infini,
                    et qu’ils deviennent<lb/> parallèles. </p>
                <p xml:id="P1885-a-p21">La dernière expérience que M. <persName>de La Rive</persName> vient de
                    publier<lb/> dans le n° de décembre de la
                    <title>Bibliothèque universelle</title>, tome XVIII,<lb/> pages 376 et 377 de la
                    partie des Sciences et Arts, et que cet habile<lb/> physicien indique comme ne
                    s’accordant pas avec ma théorie, dans<lb/> toutes les circonstances qu’elle
                    présente, m’en à paru aussi une suite<lb/> toute naturelle, quand on fait
                    attention aux actions qu'exercent sur<lb/> le fil plié en anneau, non pas
                    seulement les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> de l'aimant dans<lb/> la partie ou l’anneau le touche, mais l’ensemble
                    de tous les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice>
                    <lb/> de cet aimant. On voit alors pourquoi les deux branches de
                    l'an<lb rend="hyphen"/>neau se collent toutes les deux à l'aimant, quoique le
                    courant élec<lb rend="hyphen"/>trique les parcours en sens contraire, pourvu que
                    l'une le touche <pb n="459"/> entre ses deux pôles, et l'autre dans l’intervalle
                    compris entre un<lb/> des pôles et l’extrémité de l’aimant voisine de ce pôle,
                    seul cas<lb/> où les deux branches soient toutes deux attirées par l’aimant. Il
                    y<lb/> a plus d’un an que, dans un Mémoire lu à
                    l’<orgName>Académie royale
                    des<lb/> Sciences</orgName> le
                        <date when="1820-12-11">11 décembre 1820</date>, j’avais montré comment ce
                    fait<lb/> était une suite de l’action de tous les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques de l’ai<lb rend="hyphen"/>mant. Je l’avais déjà observé à
                    cette époque, mais sans y mettre<lb/> d’importance, puisqu’il revient à ce que
                    dit M. <persName>Œrsted</persName> dans son<lb/> premier écrit sur l’action
                    mutuelle des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> et des conducteurs<lb/> voltaïques, quand il y décrit cette action
                    dans le cas où l’aimant<lb/> est vertical et le conducteur horizontal. Mon
                    Mémoire n’a pas été<lb/> imprimé ; mais M.
                    <persName>Gilet Laumont</persName> en a rendu compte
                    dans le Jour<lb rend="hyphen"/>nal des Mines, et en rapportait les <choice>
                        <sic>différens</sic>
                        <corr> différents</corr>
                    </choice> faits sur lesquels<lb/> j’avais fondé la préférence que je pensais
                    devoir être accordée<lb/> à ma théorie sur l’explication qu’on donne
                    ordinairement des phé<lb rend="hyphen"/>nomènes magnétiques, il compte parmi ces
                    faits, conformément<lb/> à ce que j’avais dit dans le Mémoire dont il s’agit :
                        <hi rend="it">le</hi>
                    <hi rend="it">changement<lb/> d‘attraction en répulsion entre un aimant et un
                        fil conjonctif dont<lb/> les directions font un angle droit</hi>, <hi rend="it">quand le fit conjonctif</hi>, <hi rend="it">en se<lb/> mouvant
                        parallèlement à lui-même, passe d’une situation où il
                        cor<lb rend="hyphen"/>respond à l'intervalle des deux pôles de l'aimant, à
                        une situation où<lb/> il se trouve hors de cet intervalle</hi>
                    <ref xml:id="note-P072-1821_AMA4" target="#P072-1821_AMA4">(1)</ref>. Il me
                    semble qu'on ne peut ex<lb rend="hyphen"/> primer plus clairement le fait en
                    question. </p>
                <p xml:id="P1885-a-p22">Il est bien aisé aussi de voir que quand on considère les actions<lb/> exercées
                    par les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> de toute la masse d’un aimant, sur<lb/> un conducteur perpendiculaire
                    à son axe, la résultante de toutes<lb/> ces actions décomposée parallèlement à
                    l’axe donne une force<lb/> qui est toujours dirigée dans le même sens, et va en
                    croissant<lb/> à mesure que le conducteur s'éloigne du milieu de l’aimant
                    pour<lb/> se porter vers un de ses pôles, parce que le nombre des
                    par<lb rend="hyphen"/>ticules qui agissent dans le même sens, va en
                    augmentant.<lb/> Dans l’expérience de M. <persName>De La Rive</persName>, c’est,
                    d’après la direction<lb/> du courant du conducteur relativement à ceux de
                    l’aimant, la<lb/> branche de l’anneau la plus proche du milieu de l’aimant qui y
                    est<lb/> attirée, tandis que celle qui en est à une plus grande distance,
                    tend<lb/> à s’en éloigner de plus en plus ; cette répulsion est, par
                    consé<lb rend="hyphen"/>quent, plus grande que l’attraction, et l'anneau doit
                    glisser le long<lb/> de l’aimant en s'éloignant de son milieu, ainsi que cela
                    arrive <pb n="460"/> lorsqu'on fait l’expérience, jusqu'à ce que l’une des
                    branches de<lb/> l’anneau ayant dépassé l'extrémité de l’aimant, celui-ci se
                    trouve<lb/> enfilé dans l'anneau, qui revient alors vers le milieu de
                    l'aimant,<lb/> parce que son courant électrique se trouvant dans la même
                    di<lb rend="hyphen"/>rection que ceux des particules de cet aimant, est attiré
                    de tous<lb/> côtés par eux. Je ne m'étendrai pas plus long-temps sur ce
                    sujet,<lb/> dont je me propose de parler ailleurs avec plus de détail. Il y
                    a<lb/> plus d’un mois que j’ai commencé cette lettre, mes occupations<lb/> m’ont
                    empêché jusqu’à présent de l’achever ; je vous prie,
                    Mon<lb rend="hyphen"/>sieur, d’agréer mes excuses d’avoir été si long-temps sans
                    vous<lb/> écrire. Mon projet était d’y insérer des réponses aux diverses
                    ob<lb rend="hyphen"/>jections qui ont été faites contre ma théorie ; vous venez
                    de lire<lb/> une partie de ces réponses, il ne me restait plus à éclaircir
                    que<lb/> quelques difficultés dont la solution se présente assez facilement<lb/>
                    pour que je puisse me dispenser de la donner, et l’objection
                    beau<lb rend="hyphen"/>coup plus importante que m’a faite M.
                    <persName>Œrsted</persName>, dans l’excellent<lb/> Mémoire inséré dans le cahier
                    de septembre du Journal de Phy<lb rend="hyphen"/>sique. J’avais en quelque sorte
                    répondu à cette dernière, ainsi <lb/> qu'aux difficultés que d’autres physiciens
                    avaient déduites des cir<lb rend="hyphen"/>constances que présente l’aimantation
                    de l’acier par les divers<lb/> procédés connus, en examinant les mêmes questions
                    dans un ex<lb rend="hyphen"/>posé de tout ce qui avait paru sur
                    l’électro-magnétisme avant le<lb/> mois d'avril dernier ; cet exposé <ref xml:id="note-P072-1821_AMA5" target="#P072-1821_AMA5">(1)</ref> est de M.
                    <persName ref="#pers_B30">Babinet</persName>, professeur<lb/> de Physique au
                    <orgName>collège
                    royal de Saint-Louis</orgName>, et j'y ai
                    fait diverses<lb/> additions parmi lesquelles se trouvent la réponse à
                    l’objection de<lb/> M. <persName>Œrsted</persName>, et des détails sur
                    l’aimantation qui me paraissent pro<lb rend="hyphen"/>pres à lever tous les
                    doutes qui pourraient rester sur la cause à<lb/> laquelle j’attribue les
                    propriétés des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>. Je joins ici ces deux<lb/> morceaux sous forme de post-scriptum.</p>
                <p xml:id="P1885-a-p23">J’ai l’honneur d’être, etc.</p>
                <p xml:id="P1885-a-p24">Lorsque les deux <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> parallèles et vis-à-vis l’un de l’au<lb rend="hyphen"/>tre, <hi rend="it">abcd</hi>, <hi rend="it">a'b'c'd'</hi>, fig. 3, dont les pôles de
                    même nom A et A',<lb/> B et B' sont voisins, se repoussent, cette répulsion
                    provient de ce<lb/> que les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> de la face de l’aimant A'B' projetée en <hi rend="it">a'b'</hi> sont
                    as<lb rend="hyphen"/>cendant et repoussent les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> descendans de la face voisine <hi rend="it">cd</hi>
                    <pb n="461"/> de l'aimant AB. L’action réciproque des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> de ces deux faces,<lb/> ou plus généralement de toutes les particules
                    de l’aimant, détermine<lb/> la nature de l’action mutuelle des deux <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>. Mais il n’en est plus<lb/> de même quand ces deux <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>, sans cesser d’être parallèles, ne<lb/> sont pas vis-à-vis l’un de
                    l’autre, mais placés comme on le voit<lb/> dans cette figure. Alors les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> de la face <hi rend="it">cd</hi> n’ont plus autant<lb/> l’avantage de
                    la proximité et de l’action directe pour repousser<lb/> ceux de la face <hi rend="it">a'b', </hi>et en se bornant à considérer les actions<lb/>
                    mutuelles des quatre faces verticales projetées en <hi rend="it">ab, cd, a'b',
                        c'd',<lb/>
                    </hi>on voit facilement qu’il y a répulsion entre <hi rend="it">cd</hi> et <hi rend="it">a'b'</hi> et entre<lb/>
                    <hi rend="it">ab</hi> et <hi rend="it">c'd', </hi>tandis qu’il y a attraction
                    entre <hi rend="it">ab</hi> et <hi rend="it">a'b', </hi>et entre <hi rend="it">cd<lb/>
                    </hi>et <hi rend="it">c'd' ;</hi> si l’on fait attention que la répulsion des
                    faces voisines <hi rend="it">cd<lb/>
                    </hi>et <hi rend="it">a'b'</hi> est plus affaiblie par l’obliquité que ne l'est
                    l'attraction des<lb/> faces <hi rend="it">ab, a'b'</hi> et <hi rend="it">cd,
                        c'd', </hi>on concevra facilement qu’il y a une cer<lb rend="hyphen"/>taine
                    position des deux <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> où la répulsion cesse pour faire<lb/> place à l’attraction, comme le
                    montre l’expérience. </p>
                <p xml:id="P1885-a-p25">Les deux <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> AB, A'B', étant toujours parallèles, quelle que<lb/> soit d’ailleurs
                    leur situation, il y a répulsion entre tous les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice>
                    <lb/> voisins dont les plans ont avec la ligne qui en joint les centres,
                    une<lb/> obliquité plus grande que celle où la répulsion se change en
                    attrac<lb rend="hyphen"/>tion, ainsi que je l’ai expliqué tout à l’heure en
                    parlant des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice>
                    <lb/> projetés en <hi rend="it">ad</hi> et <hi rend="it">a"d"</hi> (fig. 2),
                    tandis qu’il y a attraction entre tous<lb/> les autres pour lesquels l’obliquité
                    est moindre ; d'où il suit qu’en<lb/> partant de la situation où ils sont
                    vis-à-vis l’un de l'autre et se<lb/> repoussent, et en faisant mouvoir l’un des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> de manière à<lb/> rapprocher de plus en plus deux pôles de noms
                    contraires, tels que<lb/> A et B' (fig. 3), on arrive à la position où la
                    répulsion se change en<lb/> attraction. Car le nombre des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> dont la situation est analogue<lb/> à celle de <hi rend="it">ad</hi>
                    et <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <msup>
                                    <mi>a</mi>
                                    <mo>‴</mo>
                                </msup>
                                <msup>
                                    <mi>d</mi>
                                    <mo>‴</mo>
                                </msup>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> (fig. 2) et donne lieu à la répulsion, va en<lb/> diminuant, et au
                    contraire, le nombre de ceux qui s’attirent,<lb/> parce que leur situation
                    respective se rapproche de celle <hi rend="it">a'd'</hi> à
                    l’é<lb rend="hyphen"/>gard de <hi rend="it">ad, </hi>va en augmentant. C’est
                    pour cette raison que deux<lb/>
                    <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> s’attirent dans la situation représentée fig. 3, quand le<lb/> pôle B'
                    de l’aimant A'B' répond à un point de l'autre aimant
                    suffi<lb rend="hyphen"/>samment rapproché de A. Alors deux pôles de nom
                    différent A<lb/> et B' se trouvent voisins.</p>
                <p xml:id="P1885-a-p26">De même, en partant de la position de deux <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> où leurs<lb/> axes sont situés dans la même droite et s’attirent, ce
                    qui a lieu<lb/> quand les pôles de même nom sont voisins et les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> des deux<lb/>
                    <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> dans le même sens, on voit, en les faisant passer de<lb/> cette
                    position à celle de la fig. 3, que l’attraction s’affaiblit de plus<lb/> en
                    plus, et qu’en continuant de les déplacer dans le même sens, <pb n="462"/> elle
                    devient nulle et fait enfin place à la répulsion : alors deux
                    pô<lb rend="hyphen"/>les de même nom se trouvent voisins. </p>
                <p xml:id="P1885-a-p27">L’identité d’action d’un aimant et d’un conducteur voltaïque se<lb/> soutient
                    quand on fait agir un aimant sur un barreau d’acier pour<lb/> lui communiquer la
                    vertu magnétique, son action est alors pré<lb rend="hyphen"/>cisément la même
                    que celle du fil métallique qui joint les deux<lb/> extrémités de la pile, dans
                    les expériences où l’on emploie ce fil<lb/> pour aimanter un barreau.</p>
                <p xml:id="P1885-a-p28">Supposons d’abord qu’on place sur ce barreau une spirale dont<lb/> le centre
                    réponde à un point quelconque de sa longueur, on verra<lb/> à ce point se former
                    un point conséquent, et les deux parties du<lb/> barreau de chaque côté de ce
                    point s’aimanter de manière que les<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques que j’admets dans les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>, se trouvent<lb/> dirigés comme ceux de la spirale dans les points où
                    elle touche<lb/> le barreau, et que les deux extrémités de celui-ci soient
                    par<lb/> conséquent des pôles de même nom, de l'espèce des pôles<lb/>
                    magnétiques que représente la spirale vue du côté où elle agit<lb/> sur le
                    barreau. Cette expérience, facile à répéter, ne diffère point<lb/> de
                    l’aimantation d’un barreau par un fil transversal, d’après le<lb/> procédé de
                    sir <persName>H. Davy</persName>. Substituons maintenant à la spirale le<lb/>
                    pôle d’un aimant où les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> tournent dans le même sens<lb/> que dans cette spirale, de manière que
                    son axe soit comme<lb/> celui de la spirale perpendiculaire au barreau ;
                    celui-ci sera<lb/> aimanté précisément de la même manière ; il se formera
                    de<lb/> même un point conséquent au milieu de la partie du barreau
                    tou<lb rend="hyphen"/>chée par le pôle de l’aimant, et les deux extrémités
                    présenteront<lb/> comme dans le cas de la spirale, un pôle de même nom que
                    celui<lb/> de l ’aimant qui aura touché ce barreau. </p>
                <p xml:id="P1885-a-p29">En faisant glisser, soit la spirale, soit l'aimant, d'une
                    extré<lb rend="hyphen"/>mité à l'autre du barreau toujours dans le même sens, la
                    partie<lb/> de ce barreau qui se trouvera à chaque instant du côté par où<lb/>
                    commence le mouvement, conservera ses <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> dans la direc<lb rend="hyphen"/>tion qui leur aura été donnée, mais
                    les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> de l’autre partie<lb/> du barreau seront changés en <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> dans la direction opposée,<lb/> à mesure que le mouvement de la
                    spirale ou de l’aimant les fera<lb/> trouver de l’autre côté de cette spirale ou
                    de cet aimant, en sorte<lb/> que l'extrémité du barreau par laquelle aura
                    commencé le mou<lb rend="hyphen"/>vement devra présenter un pôle de même nom que
                    celui de l'ai<lb rend="hyphen"/>mant, et l'extrémité par laquelle il aura fini
                    offrira un pôle de<lb/> nom contraire, ce qui est conforme à l’expérience.</p>
                <p xml:id="P1885-a-p30">Mais si le barreau est d'un acier très-dur, une partie des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice>
                    <lb/> qui auront d’abord reçu une direction contraire entre le point de <pb n="463"/> contact et l’extrémité de ce barreau vers laquelle on porte
                    l'aimant,<lb/> pourront subsister malgré l’aimantation en sens opposé que<lb/>
                    tendent à recevoir ensuite les points du barreau où ils existent ;<lb/> et alors
                    ce barreau offrira des points <choice>
                        <sic>conséquens</sic>
                        <corr>conséquents</corr>
                    </choice>, comme il arrive<lb/> en effet souvent quand on emploie ce procédé
                    d’aimantation. </p>
                <p xml:id="P1885-a-p31">Si l’on suppose qu’on incline l’aimant dont on se sert pour<lb/> aimanter le
                    barreau, on rendra l’aimantation plus facile, et on<lb/> tendra à diminuer le
                    nombre des points <choice>
                        <sic>conséquens</sic>
                        <corr>conséquents</corr>
                    </choice>, pourvu que<lb/> l'inclinaison ne soit pas trop grande. Pour bien
                    concevoir cette<lb/> circonstance, il faut faire attention que si d’une part on
                    diminue<lb/> l’action d’une partie des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> de l'aimant, parce qu’on les<lb/> éloigne par là du barreau, cette
                    action est augmentée pour ceux<lb/> des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> qui doivent subsister dans le barreau après
                    l’aimanta<lb rend="hyphen"/>tion, parce que l'angle que forment leurs plans avec
                    ceux des<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> de l’aimant, devient aigu, ce qui ne peut manquer de<lb/> favoriser
                    l’action de ces derniers ; c’est précisément le contraire<lb/> pour les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> en sens opposé, qui doivent en changer à mesure<lb/> que l’aimant les
                    dépasse en continuant son mouvement le long<lb/> du barreau ; ils ne peuvent que
                    perdre de leur intensité à mesure<lb/> que l'axe de l’aimant s’incline sur celui
                    du barreau : il ne faut<lb/> pourtant pas que l'angle de ces axes devienne trop
                    petit, parce<lb/> qu’alors le changement de distance prenant une plus grande
                    in<lb rend="hyphen"/>fluence, l’action de l’aimant pour produire les premiers <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice>,<lb/> irait à son tour en diminuant, et le barreau s’aimanterait
                    moins<lb/> bien que quand l’aimant est médiocrement incliné sur le barreau.<lb/>
                    Il est inutile de rappeler que ces divers résultats sont tous
                    con<lb rend="hyphen"/> formes à l’expérience. </p>
                <p xml:id="P1885-a-p32">Si, au lieu de promener le long du barreau un seul aimant<lb/> dont l'axe fasse
                    un angle droit avec le sien, on en emploie deux,<lb/> à une petite distance l'un
                    de l’autre, qui le touche par des pôles<lb/> de noms contraires, il est évident
                    que d’après la manière dont les<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques tendent à se diriger mutuellement, les actions<lb/> des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> des deux <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> se contrarieront pour tous les<lb/> points du barreau situés hors de
                    l'intervalle de ces <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>, tandis<lb/> qu’elles se réuniront pour diriger dans le même sens les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> de<lb/> tous les points du même barreau situés dans cet intervalle.
                    Ces der<lb/> niers <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> acquérant ainsi, dans ce sens, une énergie bien
                    supé<lb rend="hyphen"/>rieure à celle des premiers, agiront seuls lorsque les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> ayant<lb/> parcouru toute la longueur du barreau, l’intervalle qui les
                    sépare<lb/> sans occupé successivement toutes les parties de cette longueur.
                    C'est<lb/> ce moyen d'aimantation qui est connu sous le nom de <hi rend="it">double touche, </hi>
                    <pb n="464"/> et il est aisé de voir que toutes les circonstances qu'il présente
                    sont<lb/> une suite nécessaire de ma théorie et de l’aimantation d’on
                    bar<lb rend="hyphen"/>reau d’acier par un conducteur voltaïque. L’analogie de
                    l’explica<lb rend="hyphen"/>tion déduite de cette théorie et de celle qu’on
                    donne de la double<lb/> touche dans l’hypothèse de deux fluides magnétiques
                    agissant<lb/> d’après les mêmes lois que les deux fluides électriques, me<lb/>
                    dispense d’entrer à ce sujet dans de plus grands détails. </p>
                <p xml:id="P1885-a-p33">M. <persName>Arago</persName> a montré par une expérience très-simple que<lb/>
                    quand un barreau est aimanté sur une partie de sa longueur,<lb/> cette partie
                    tend, par son action sur le reste du barreau, à en con<lb rend="hyphen"/>tinuer
                    l’aimantation dans le même sens, pourvu qu’il ne soit pas<lb/> d’une trempe trop
                    dure, ce qui pourrait empêcher cet effet d’avoir<lb/> lieu, à cause de la
                    difficulté d’aimanter un acier très-fortement<lb/> trempé, et même dans ce cas
                    l’aimantation est encore produite<lb/> dans le même sens, dans les parties
                    voisines de la partie déjà ai<lb rend="hyphen"/>mantée ; on s’en assure aisément
                    en enveloppant d’un conducteur<lb/> plié en hélice une partie seulement d’un fil
                    d’acier pendant quelque<lb/> temps, et en examinant ensuite l’action qu’exerce
                    ce fil d’acier<lb/> sur une petite aiguille ; on trouve qu’il est aimanté dans
                    le même<lb/> sens sur une étendue qui est ordinairement à peu près double<lb/>
                    de celle qui était enveloppée par le conducteur ; seulement<lb/> l’intensité va
                    en diminuant graduellement à mesure qu’on s’é<lb rend="hyphen"/>loigne de la
                    partie enveloppée. Ce fait, qui est une consé<lb rend="hyphen"/>quence
                    nécessaire et immédiate de la théorie où l’on considère<lb/> les phénomènes
                    magnétiques comme produits par des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice>
                    <lb/> électriques, s’explique également dans la théorie ordinaire<lb/> de
                    l’aimant, puisque dans un barreau aimanté en partie, chaque<lb/> particule de la
                    portion aimantée tend à décomposer le fluide<lb/> de la particule suivante, de
                    manière à lui donner des pôles<lb/> situés dans le même sens que les siens, afin
                    que les pôles voisins<lb/> dans ces deux particules soient d’espèces opposées,
                    comme cela<lb/> doit être dès qu’on admet que les deux fluides magnétiques
                    s'atti<lb rend="hyphen"/>rent mutuellement et que chacun d’eux repousse les
                    molécules<lb/> magnétiques de même espèce que les siennes.</p>
                <p xml:id="P1885-a-p34">Lorsqu’à l’extrémité d'un barreau d’acier ou de fer, on<lb/> applique le pôle
                    d’un aimant en ligne droite avec le barreau,<lb/> celui-ci s’aimante dans la
                    partie qui est voisine du point de con<lb rend="hyphen"/>tact, dans le même sens
                    que l’est cet aimant, ce qui s’explique<lb/> également bien dans les deux
                    hypothèses, puisque si l’on admet<lb/> dans l’aimant des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques, ils doivent, d’après l’expé<lb rend="hyphen"/>rience de
                    M. <persName>Arago</persName>, que nous venons de citer, diriger ceux du<lb/>
                    barreau, de manière qu'ils tournent autour de ses particules dans <pb n="465"/>
                    la même direction, et en faire par conséquent un nouvel aimant dont<lb/> les
                    pôles soient situés, l’un par rapport a l’autre, dans le même sens<lb/> que ceux
                    du premier aimant : et que si l’on attribue au contraire les<lb/> phénomènes
                    magnétiques à la séparation, dans chacune de ces par<lb rend="hyphen"/>ticules,
                    des deux fluides qui s’y neutralisaient auparavant par leur<lb/> réunion,
                    l’effet de l’aimant, quand il touche par exemple le barreau<lb/> par son pôle
                    austral, est d’attirer le fluide boréal de chaque parti<lb rend="hyphen"/> cule
                    et d'en repousser le fluide austral, en sorte que toutes les
                    par<lb rend="hyphen"/>ticules deviennent des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> dont le pôle boréal est du côté de<lb/> l’aimant et le pôle austral du
                    côté opposé, en sorte qu’elles se<lb/> trouvent toutes aimantées dans le même
                    sens que lui. Quelle que<lb/> soit donc celle de ces deux hypothèses qu’on
                    adopte, on en doit<lb/> conclure également que la partie déjà aimantée ne peut
                    agir sur<lb/> celle qui ne l’est pas encore que comme le fait l’aimant
                    lui-même,<lb/> puisque les pôles de cette partie sont situés dans le même
                    sens<lb/> que ceux de l’aimant ; elle ne peut donc que tendre à propager<lb/>
                    successivement l’aimantation toujours dans le même sens jusqu’à<lb/> l’autre
                    extrémité du barreau ; c’est ce qui arrive en effet quand il<lb/> est de fer
                    doux, et la propagation des propriétés magnétiques le<lb/> long du barreau est
                    en général très-rapide dans ce cas, parce que<lb/> cette substance n’oppose
                    qu’une très-faible résistance, soit dans<lb/> l’une des hypothèses à la
                    direction des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques, soit<lb/> dans l’autre à la séparation des deux fluides
                    magnétiques. </p>
                <p xml:id="P1885-a-p35">Mais lorsque le barreau est d’acier, surtout quand il est trempé<lb/> de manière
                    à ce qu’il n’acquière qu’avec difficulté les propriétés<lb/> de l'aimant, on
                    observe un phénomène très-remarquable dont<lb/> l’explication mérite une
                    attention particulière. Ce phénomène<lb/> consiste en ce qu’alors il se forme un
                    point conséquent sur<lb/> le barreau, et que ce barreau présente, au-delà de ce
                    point,<lb/> des pôles situés en sens opposé à celui des pôles de la partie
                    qui<lb/> est en contact par son extrémité avec l’aimant, et en a reçu une<lb/>
                    aimantation semblable à celle de cet aimant.</p>
                <p xml:id="P1885-a-p36">Il est bien démontré par l’espèce des pôles qui se développent<lb/> aux
                    extrémités des deux <choice>
                        <sic>fragmens</sic>
                        <corr> fragments</corr>
                    </choice> d’un aimant que l’on casse<lb/> par lesquelles ces <choice>
                        <sic>fragmens</sic>
                        <corr> fragments</corr>
                    </choice> adhéraient avant la rupture, que l’hy<lb rend="hyphen"/>pothèse des
                    deux fluides magnétiques ne peut subsister qu’en<lb/> admettant, comme l’a
                    établi le célèbre <persName>Coulomb</persName>, que ces deux<lb/> fluides ne
                    passent jamais, ainsi que le fait l’électricité, d’une
                    par<lb rend="hyphen"/>ticule à l’autre, et que tous les phénomènes magnétiques
                    sont<lb/> dus à leur séparation dans une même particule, en sorte qu’un<lb/>
                    aimant n’est qu’un assemblage d’autant de petits <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> qu’il con<pb rend="hyphen" n="466"/>tient de particules, dont chacun a
                    un pôle austral et un pôle bo<lb rend="hyphen"/>réal. Il est évident alors que
                    quand un barreau a été aimanté sur<lb/> une partie de sa longueur par le contact
                    d’une de ses extrémités<lb/> avec un aimant, la partie aimantée l’étant dans le
                    même sens que<lb/> cet aimant, elle ne peut agir que comme lui, et qu’elle joint
                    né<lb rend="hyphen"/>cessairement son action à la sienne pour propager
                    l'aimantation<lb/> le long du barreau, toujours dans le même sens ; à quoi
                    peut-on<lb/> donc attribuer dans cette supposition la production d’un point<lb/>
                    conséquent et l'aimantation en sens contraire de la partie du
                    bar<lb rend="hyphen"/>reau située au-delà de ce point ? </p>
                <p xml:id="P1885-a-p37">Il paraît d’abord qu'on tombe dans le même inconvénient lors<lb rend="hyphen"/>
                    qu’on attribue les phénomènes magnétiques aux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques<lb/> qui s’établissent dans le barreau, car lorsqu’il n’y
                    a encore des<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> que dans une partie du barreau, ils doivent tendre à en<lb/> produire
                    de proche en proche, dans le même sens, dans toute la<lb/> partie où il n’y en a
                    point encore. Pour voir comment il peut arri<lb rend="hyphen"/>ver, par la
                    difficulté que ces <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> éprouvent à se produire dans<lb/> l’acier fortement trempé, qu’il se
                    forme un point conséquent, et<lb/> au-delà de ce point des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> qui tournent dans le sens opposé,<lb/> considérons les trois barreaux
                    AB, A'B', A"B" (fig. 4), et sup<lb rend="hyphen"/>posons que le premier seul
                    soit aimanté, et qu'en les laissant dans<lb/> les directions où ils sont
                    représentés dans celle figure, on les rap<lb rend="hyphen"/>proche les uns des
                    autres, de manière que l’angle <hi rend="it">a</hi> du premier<lb/> touche
                    l’angle <hi rend="it">a'</hi> du second, et l’angle <hi rend="it">d'</hi> de
                    celui-ci l’angle <hi rend="it">a"</hi> du<lb/> troisième ; il est clair qu’en
                    regardant A comme le pôle austral de<lb/> l’aimant AB, ses <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> dans sa face antérieure suivront la<lb/> direction <hi rend="it">ad,
                    </hi>puisque c’est en plaçant l’observateur dans cette<lb/> direction, le dos
                    tourné à l’axe de l’aimant, que l’extrémité A se<lb/> trouve à sa droite ; les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> du barreau A'B' devront donc,<lb/> d’après tout ce que nous avons dit,
                    avoir alors la même direc<lb rend="hyphen"/>tion au point où l’angle <hi rend="it">d</hi> est supposé en contact avec l’angle <hi rend="it">a' ;<lb/>
                    </hi>ils passeront donc par la face postérieure de ce barreau de<hi rend="it">
                        a'</hi> en <hi rend="it">d',<lb/> e</hi>t reviendront par la face antérieure
                    dans la direction <hi rend="it">d' a'</hi>, d’où<lb/> il suit que A'B'
                    s’aimantera de manière que son pôle boréal sera<lb/> en A" à gauche de
                    l'observateur placé dans ce courant et tournant<lb/> le dos à l’axe du barreau
                    A'B' ; ainsi aimanté, ce barreau com<lb rend="hyphen"/>muniquera les propriétés
                    magnétiques à À"B", de manière que<lb/> leurs <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> aient la même direction aux angles <hi rend="it">a</hi>" et <hi rend="it">a'</hi> par<lb/> lesquels ils se touchent, les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> du barreau A"B'' iront<lb/> donc sur sa face antérieure dans la
                    direction <hi rend="it">a"d"</hi>, et comme<lb/> l’extrémité A" est à la droite
                    de l'observateur placé, dans ces <choice>
                        <sic>cour<pb rend="hyphen" n="467"/>ans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice>, toujours de la même manière, A" sera le pôle austral de A"B".</p>
                <p xml:id="P1885-a-p38">L’aimant AB qui aurait aimanté A"B" de manière que le pôle boréal<lb/> de
                    celui-ci fût en A", s’il l’avait touché immédiatement par son pôle<lb/> austral
                    A, l'aimantera donc au contraire de manière que A" soit un<lb/> pôle austral de
                    même nom que A, quand ils ne communiqueront que<lb/> par l'intermède du barreau
                    A'B' ; dont l’axe est perpendiculaire<lb/> aux leurs : or, c’est précisément ce
                    qui arrive quand il se forme un<lb/> point conséquent dans un barreau fortement
                    trempé qui touche<lb/> le pôle austral d’un aimant par une de ces extrémités. La
                    partie<lb/> voisine du barreau s’aimante d'abord de manière que cette
                    extré<lb rend="hyphen"/>mité est un pôle boréal, comme l’extrémité B de l’aimant
                    AB que<lb/> nous prendrons pour la représenter, en représentant l'autre
                    partie<lb/> du barreau par A"B" ; tant que l’électricité de cette dernière
                    partie<lb/> pourra obéir librement à l'action des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> de AB, ou aura le<lb/> cas où AB étant déjà aimanté, et A"B" ne
                    l’étant point encore, ils<lb/> se touchent immédiatement, c’est-à-dire que
                    l’aimantation se pro<lb rend="hyphen"/>pagera toujours dans le même sens ; mais
                    si la dureté de la trempe<lb/> s’oppose à cet effet, il arrivera dans le
                    barreau, quoique continu,<lb/> ce qui arrive à AB et à A"B", quand ils ne
                    communiquent qu'à<lb/> l’aide du barreau A'B', dont l’axe est perpendiculaire à
                    la direc<lb rend="hyphen"/>tion des leurs ; il se formera dans le barreau
                    continu des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice>
                    <lb/> tournant autour d’une normale à sa surface, semblables à ceux<lb/> qui se
                    produisent dans A'B'. Ces <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> tendront donc à aimanter<lb/> le reste du barreau dont nous parlons en
                    sens contraire, comme<lb/> ceux de A'B' aimantent A"B", de manière que ses pôles
                    soient<lb/> situés en sens inverse de ceux AB, et il se produira ainsi un
                    point<lb/> conséquent, conformément à l’expérience que nous nous étions<lb/>
                    proposé d’expliquer.</p>
                <p xml:id="P1885-a-p39">Je rouvre aujourd’hui <date when="1822-03-27">27 mars 1822</date>, ma lettre
                    commencée le<lb/>
                    <date when="1822-01-12">12 janvier</date> dernier, pour vous faire part,
                    Monsieur, d’une expé<lb rend="hyphen"/>rience que je viens de faire : j’ai, au
                    moyen d’un nouvel appareil<lb/> dont je me propose de donner bientôt une
                    description détaillée,<lb/> rendu aussi rapide que je pouvais le désirer, le
                    mouvement de<lb/> révolution, toujours dans le même sens, d’un conducteur
                    vertical,<lb/> tant par l’action seule de la terre que par celle d’un
                    conducteur<lb/> horizontal plie en spirale et faisant partie du même circuit
                    vol<lb rend="hyphen"/>laïque, mouvement que j’avais déjà obtenu il y a plus de
                    trois<lb/> mois dans ces deux cas, mais très lent et difficile à bien
                    observer<lb/> par l'imperfection de l’appareil dont je faisais alors usage.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <note xml:id="P072-1821_AMA1" target="#note-P072-1821_AMA1">
                <p xml:id="P1885-a-p40">(1) Cette lettre a été insérée dans le cahier d'<date when-iso="1821-09">octobre
                        1821</date>.</p>
            </note>
            <note xml:id="P072-1821_AMA2" target="#note-P072-1821_AMA2">
                <p xml:id="P1885-a-p41">(2) Ce Mémoire fut lu dans la séance de l'<orgName>Académie</orgName> des <date when="1821-01-08">8</date> et <date when="1821-01-15">15 janvier
                    1821</date>.</p>
            </note>
            <note xml:id="P072-1821_AMA3" target="#note-P072-1821_AMA3">
                <p xml:id="P1885-a-p42">(1) Ayant communiqué mon expérience à M. <persName>Faraday</persName>, il m’a
                    écrit que dès<lb/> le lendemain du jour où il avait reçu la lettre dans laquelle
                    je lui en faisais<lb/> part, il avait répété cette expérience, et avait alors
                    obtenu le même mouvement<lb/> que moi.</p>
            </note>
            <note xml:id="P072-1821_AMA4" target="#note-P072-1821_AMA4">
                <p xml:id="P1885-a-p43">(1) Voyez les Annales des Mines, tom. V, p. 557 et 558.</p>
            </note>
            <note xml:id="P072-1821_AMA5" target="#note-P072-1821_AMA5">
                <p xml:id="P1885-a-p44">(1) Cet exposé a été inséré dans le cinquième volume de la dernière édition<lb/>
                    donnée par M. <persName>Riffault</persName> de la traduction de la Chimie de
                    <persName>Thomson</persName> ; il a été<lb/> publié à
                    <placeName>Paris</placeName> chez <persName>Méquignon-Marvis</persName> rue de
                    l’École de Médecine, n° 3.</p>
            </note>
        </back>
    </text>
</TEI>