<?xml-model href="../../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P6</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1806-b" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Démonstration de l'égalité de volume des polyèdres
                            symétriques par M. Ampère, répétiteur à l'Ecole Polytechnique</title>
                        <author>
                            <persName>
                                <surname>Ampère</surname>
                                <forename>André-Marie</forename>
                            </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Correspondance sur l'École polytechnique, à l'usage des
                            élèves de cette école, par M. Hachette...</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 184-187</biblScope>
                            <biblScope type="vol">6</biblScope>
                            <biblScope type="issue">13</biblScope>
                            <date when="1806">1806</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=5woOAAAAYAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:NYPL33433081632824&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false</idno>
                    <idno type="url_pdf">1806-P006.pdf</idno>
                <idno type="old">P6</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>mars 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>avril 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1806-b" type="publications">
        <front>
            <pb/>
            <docTitle>
                <titlePart>
          <pb/>CORRESPONDANCE<lb/> SUR L'<orgName>ÉCOLE<lb/> IMPÉRIALE
                        POLYTECHNIQUE</orgName>,<lb/>
                    <hi rend="sc">a l'usage des élèves de cette école ;</hi>
                </titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>P<hi rend="sc">ar</hi> M. <persName>HACHETTE</persName>, <lb/>Professeur à
                    l'<orgName>École impériale Polytechnique</orgName>, et Profes<lb rend="hyphen"/>seur-Adjoint à la <orgName>Faculté des Sciences de <placeName>Paris</placeName>
                </orgName>.</docAuthor>
            <docDate>
                <date from="1804-04" to="1808-03">Avril 1804. — Mars 1808</date>.</docDate>
            <docEdition>TOME PREMIER.<lb/>
                <hi rend="sc">seconde édition</hi>.</docEdition>
            <docImprint>A <placeName>PARIS</placeName>,<lb/> Chez
                <persName>J. KLOSTERMANN</persName>, Libraire de l’<orgName>École impériale<lb/>
                    Polytechnique</orgName>, <address>
          <addrLine>
            <placeName>rue du Jardinet, n° 13</placeName>.</addrLine>
        </address>
                <date when-iso="1813">1813</date>.</docImprint>
        </front>
        <body>
            <pb/>
            <head>CORRESPONDANCE<lb/>
                <hi rend="sc">sur</hi>
                <lb/> L'<orgName>ÉCOLE IMPÉRIALE POLYTECHNIQUE</orgName>.</head>
            <p xml:id="P1806-b-p1">N°. 6. <date when-iso="1806-07">Juillet 1806</date>.<ref xml:id="note-P006-1806_AMA1" target="#P006-1806_AMA1">(1)</ref>
            </p>
            <div xml:id="P1806-b-div1">
                <head>§. I. ANALYSE ET GÉOMÉTRIE.</head>
                <head>PROBLÈME.</head>
                <head>
                    <hi rend="it">Des jours de l'année où le temps vrai est égal au temps
                        moyen ;</hi>
                    <lb/>par M. <persName>Hachette</persName>.</head>
                <p xml:id="P1806-b-p2">
                    <hi rend="it">Ayant supposé que l'inclinaison de l'écliptique par rapport<lb/> à
                        l'équateur de la sphère céleste, était la seule cause d'inégalité<lb/> du
                        temps vrai et du temps moyen, </hi>on a demandé les jours de<lb/> l'année
                    pour lesquels ces temps sont égaux ? (<hi rend="it">Voyez la Corres<lb rend="hyphen"/>pondance</hi>, n°. 4, pag. 83. )</p>
                <p xml:id="P1806-b-p3">La plupart de ceux qui prendront quelque intérêt à la solution<lb/> de ce
                    problème, auront lu le <title>Système du Monde</title> de M.
                    <persName>Laplace</persName>,<lb/> ou les <title>
                        <choice>
                            <sic>Elémens</sic>
                            <corr>Éléments</corr>
                        </choice> d'Astronomie</title> de M. <persName>Biot</persName> ; néanmoins
                    il suffira,<lb/> pour entendre cette solution, d'avoir, sur la sphère céleste,
                    les<lb/> connaissances que l'on trouve dans la plupart des géographies,<lb/> et
                    que nous allons rappeler le plus brièvement possible.</p>
                <p xml:id="P1806-b-p4">On suppose que la terre est sphérique, qu'elle est animée de<lb/> deux <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                    </choice> de rotation, l'un autour d'un axe passant par<lb/> son centre, et que
                    par cette raison on nomme son <hi rend="it">axe</hi>, l'autre <lb/> autour d'une
                    droite menée par le centre du soleil. Le cercle dé<lb rend="hyphen"/>crit par le
                    centre de la terre autour du soleil se nomme <hi rend="it">écliptique</hi> ;</p>
                <pb n="184"/>
                <p xml:id="P1806-b-p5">Question dont la solution sera utile à la coupe des pierres et à<lb/> quelques
                    questions de constructions nautiques.</p>
                <p xml:id="P1806-b-p6">Voici encore un résultat simple et général : </p>
                <p xml:id="P1806-b-p7">
                    <hi rend="it">Qu'on conçoive une surface développable arbitrairement cir<lb rend="hyphen"/>conscrite à une surface quelconque, que par un des points
                        de la<lb/> courbe de contact on mène deux plans normaux, l'un qui soit<lb/>
                        tangent à la courbe de contact, l'autre qui soit tangent à l'arête<lb/> de
                        rebroussement de la surface développable ; et déterminons au<lb/> point
                        donné les rayons de courbure des intersections de ces<lb/> plans et de la
                        surface primitive.</hi>
                </p>
                <p xml:id="P1806-b-p8">
                    <hi rend="it">Enfin, supposons que la courbe de contact passant toujours<lb/>
                        par le point donné varie d'une manière quelconque, les deux<lb/> rayons de
                        courbure changeront à-la-fois de grandeur ; mais<lb/> dans tous les <choice>
                            <sic>changemens</sic>
                            <corr>changements</corr>
                        </choice> qu'ils éprouveront,</hi> leur somme<lb/> restera la même.</p>
                <p xml:id="P1806-b-p9">
                    <hi rend="it">Ce sera la somme des deux </hi>rayons de courbure <hi rend="it">de
                        la surface.</hi>
                </p>
                <p xml:id="P1806-b-p10">
                    <hi rend="it">Quand les deux courbures de la surface seront de signes con<lb rend="hyphen"/>traires, l'un des rayons devenant négatif, ce sera
                        la</hi> différence<lb/>
                    <hi rend="it">des rayons des sections qui sera constante et égale à la diffé<lb rend="hyphen"/>rence des deux rayons de courbure de la surface.</hi>
                </p>
                <p xml:id="P1806-b-p11">Ces deux sections normales qui fournissent les rayons de cour<lb rend="hyphen"/>
                    bure dont la somme ou la différence est celle des rayons mêmes<lb/> de la
                    surface, sont très remarquables, et leur considération jette<lb/> beaucoup de
                    jour sur la nature de la courbure des surfaces et les<lb/> théories qui en
                    dépendent.</p>
            </div>
            <div xml:id="P1806-b-div2">
                <head>DÉMONSTRATION DE L'ÉGALITÉ DE VOLUME DES POLYÈDRES<lb/> SYMÉTRIQUES ; </head>
                <p xml:id="P1806-b-p12" rend="center">
                    <hi rend="it">Par M. <persName>AMPÈRE</persName>, répétiteur de mathématiques à
                            l’<orgName>École <lb/>Polytechnique</orgName>.</hi>
                </p>
                <p xml:id="P1806-b-p13">Lorsque l'on considère à-la-fois les trois dimensions de l'éten<lb rend="hyphen"/>due, on rencontre une difficulté qui n'a rien d'analogue dans la<lb/>
                    géométrie plane, et qui résulte de ce que deux corps peuvent<lb/> avoir les
                    mêmes côtés et les mêmes angles disposés de la même<lb/> manière, sans s'étendre
                    dans le même sens ; ce qui ne permet<lb/> pas de les superposer, quoiqu'ils
                    soient égaux dans toutes leurs<lb/> parties. M. <persName>Legendre</persName> a
                    nommé <hi rend="it">corps symétriques</hi> ceux qui se<lb/> trouvent dans ce
                    cas. Il en a le premier développé la théorie, et<lb/> a démontré dans les notes
                    de la seconde édition de sa <title>Géométrie</title>, <pb n="185"/> l'égalité de
                    volume des deux tétraèdres, et par conséquent de<lb/> deux polyèdres symétriques
                    quelconques. Cette démonstration<lb/> repose sur l'égalité des sphères
                    circonscrites à ces tétraèdres, et<lb/> sur leur décomposition en douze
                    pyramides triangulaires. Il l'a<lb/> jugée lui-même trop compliquée pour trouver
                    place dans les <choice>
                        <sic>élé<lb rend="hyphen"/>mens</sic>
                        <corr>élé<lb rend="hyphen"/>ments</corr>
                    </choice>, quoique l'on ne puisse rendre <choice>
                        <sic>complettes</sic>
                        <corr>complètes</corr>
                    </choice>, sans son secours,<lb/> les démonstrations relatives à la mesure des
                    polyèdres, qui re<lb rend="hyphen"/>posent toutes sur la détermination du volume
                    du prisme triangu<lb rend="hyphen"/>laire considéré comme la moitié d'un <choice>
                        <sic>parallélipipède</sic>
                        <corr> parallélépipède</corr>
                    </choice>. Pour mettre<lb/> ces démonstrations à l'abri de toute difficulté, je
                    chercherai<lb/> d'abord à prouver l'égalité de volume de deux prismes symé<lb rend="hyphen"/> triques, et je dis qu'on pourrait facilement y parvenir
                    d'une ma<lb rend="hyphen"/>nière analogue à celle dont on démontre la même
                    égalité entre<lb/> deux <choice>
                        <sic>parallélipipèdes</sic>
                        <corr>parallélépipèdes</corr>
                    </choice> de même base et de même hauteur. Dès<lb rend="hyphen"/> lors les
                    démonstrations relatives à la mesure des prismes ne<lb/> laissaient plus rien à
                    désirer ; mais il me semblait que la propo<lb rend="hyphen"/>sition générale sur
                    le volume des polyèdres symétriques, quoique<lb/> moins nécessaire à
                    l'enchaînement des propositions dont se<lb/> compose la géométrie à trois
                    dimensions, devait aussi fixer<lb/> l'attention des mathématiciens. Je la
                    déduisis de l'égalité de<lb/> volume des prismes symétriques, en ôtant
                    successivement une<lb/> même pyramide quadrangulaire de deux prismes triangulaires<lb/>
                    <choice>
                        <sic>équivalens</sic>
                        <corr>équivalents</corr>
                    </choice> à la moitié d'un même <choice>
                        <sic>parallélipipède</sic>
                        <corr>parallélépipède</corr>
                    </choice>, et en faisant<lb/> voir que les restes étaient deux tétraèdres
                    symétriques. Le mé<lb rend="hyphen"/>moire qui contenait ces deux
                    démonstrations, telles à-peu-près que<lb/> je les donne ici, fut présenté à
                        l'<orgName>Académie de <placeName>Lyon</placeName>
                    </orgName>, dans le<lb/> courant de l'an <date when-iso="1801">1801</date>.
                    Quelques années après, M. <persName>Fournier</persName>, élève<lb/> de
                        l’<orgName>École centrale des Quatre-Nations</orgName>, trouva, en suivant
                    une<lb/> marche semblable à la mienne, la démonstration de l'égalité de<lb/>
                    volume des deux prismes triangulaires que donne un <choice>
                        <sic>parallélipi<lb rend="hyphen"/>pède</sic>
                        <corr>parallélépi<lb rend="hyphen"/>pède</corr>
                    </choice> coupé par un plan diagonal. Il ne s'occupa pas de la question<lb/>
                    générale, parce qu'il ne se proposait que de faire disparaître la<lb/>
                    difficulté qui se trouvait encore dans les <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice>, relativement à<lb/> la mesure des prismes. Le résultat de son travail
                    se trouve dans<lb/> une note de la troisième édition de la
                        <title>Géométrie</title> de M. <persName>Lacroix</persName>.<lb/> J'ai cru
                    devoir donner ici la démonstration du théorème général<lb/> sur le volume des
                    polyèdres symétriques, espérant que les géo<lb rend="hyphen"/>mètres verraient
                    peut-être avec quelque plaisir la théorie de ces<lb/> corps dégagée de
                    l'obscurité qu'elle pouvait encore présenter, et<lb/> la démonstration de
                    l'égalité de volume de deux polyèdres<lb/> symétriques déduite sans
                    décomposition trop compliquée, de celle<lb/> de polyèdres superposables.</p>
            </div>
            <pb n="186"/>
            <div xml:id="P1806-b-div3">
                <head>T<hi rend="sc">héorème</hi> I<hi rend="sup">er</hi>.</head>
                <head>
                    <hi rend="it">Deux prismes symétriques sont <choice>
                            <sic>équivalens</sic>
                            <corr>équivalents</corr>
                        </choice>.</hi>
                </head>
                <p xml:id="P1806-b-p14">DÉM. Soit le prisme <hi rend="it">ABCDEFGHIK</hi> (fig. 6). Après en avoir<lb/>
                    prolongé les arêtes parallèles vers <hi rend="it">L, M, N, O, P</hi>, et
                    avoir<lb/> mené un plan <hi rend="it">XY</hi>, perpendiculaire à ces arêtes, si
                    l'on prend</p>
                <p xml:id="P1806-b-p15">
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>f</mi>
                                <mi>L</mi>
                                <mo>=</mo>
                                <mi>f</mi>
                                <mi>A</mi>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>g</mi>
                                <mi>M</mi>
                                <mo>=</mo>
                                <mi>g</mi>
                                <mi>B</mi>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, <hi rend="it">etc.</hi>
                </p>
                <p xml:id="P1806-b-p16">
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>f</mi>
                                <mi>Q</mi>
                                <mo>=</mo>
                                <mi>f</mi>
                                <mi>F</mi>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>g</mi>
                                <mi>R</mi>
                                <mo>=</mo>
                                <mi>g</mi>
                                <mi>G</mi>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, <hi rend="it">etc.</hi>
                </p>
                <p xml:id="P1806-b-p17">on obtiendra le prisme symétrique <hi rend="it">LMNOPQRSTU</hi>. Si l'on<lb/>
                    prend ensuite, de part et d'autre au plan <hi rend="it">XY</hi>, <hi rend="it">fl</hi> et <hi rend="it">fa</hi> égales aux<lb/> arêtes du prisme donné, et
                    qu'on mène les plans <hi rend="it">abcde</hi>, <hi rend="it">lmnop</hi>,<lb/>
                    parallèles à <hi rend="it">XV</hi>, on aura deux prismes droits, <hi rend="it">abcdefghik</hi>,<lb/>
                    <hi rend="it">fghiklmnop</hi>, qui non-seulement auront toutes leurs arêtes et
                    tous<lb/> leurs angles égaux, mais seront superposables et par conséquent<lb/>
                    égaux en volume, comme on le voit en plaçant la base <hi rend="it">fghik</hi>
                    du<lb/> premier sur la base <hi rend="it">lmnop</hi> du second, car les arêtes
                        perpendicu<lb rend="hyphen"/>laires à ces bases se confondant et étant de la
                    même longueur,<lb/> l'autre base <hi rend="it">abcde</hi> se confondra aussi
                    avec <hi rend="it">fghik</hi> : ce qui dé<lb rend="hyphen"/>montre la
                    coïncidence <choice>
                        <sic>complette</sic>
                        <corr>complète</corr>
                    </choice> des deux prismes.</p>
                <p xml:id="P1806-b-p18">Il en serait de même, en général, de deux prismes droits<lb/> quelconques.</p>
                <p xml:id="P1806-b-p19">Ce que nous disons des deux prismes que nous venons de<lb/> considérer, pouvant
                    toujours leur être appliqué, il s'ensuit qu'ils<lb/> ne peuvent avoir les arêtes
                    et les angles égaux sans être superpo<lb rend="hyphen"/>sables. Reste donc à
                    démontrer l'égalité de volume des deux<lb/> prismes <hi rend="it">ABCDEFGHIK,
                        LMNOPQRSTU</hi>, dans le cas où<lb/> ils sont obliques, et ne peuvent par
                    conséquent être superposés.</p>
                <p xml:id="P1806-b-p20">Des prismes tronqués <hi rend="it">ABCDEabcde, FGHIKfghik</hi>, sont<lb/> égaux
                    et superposables; car en plaçant la base <hi rend="it">abcde</hi> sur son égale<lb/>
                    <hi rend="it">fghik</hi>, les arêtes perpendiculaires à ces bases prendront
                    ces<lb/> mêmes directions et seront de même longueur, puisqu'on a :</p>
                <p xml:id="P1806-b-p21">
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>A</mi>
                                <mi>a</mi>
                                <mo>=</mo>
                                <mi>A</mi>
                                <mi>f</mi>
                                <mo>-</mo>
                                <mi>f</mi>
                                <mi>a</mi>
                                <mo>=</mo>
                                <mi>A</mi>
                                <mi>f</mi>
                                <mo>−</mo>
                                <mi>A</mi>
                                <mi>F</mi>
                                <mo>=</mo>
                                <mi>F</mi>
                                <mi>f</mi>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>,</p>
                <p xml:id="P1806-b-p22">
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>B</mi>
                                <mi>b</mi>
                                <mo>=</mo>
                                <mi>B</mi>
                                <mi>g</mi>
                                <mo>−</mo>
                                <mi>b</mi>
                                <mi>g</mi>
                                <mo>=</mo>
                                <mi>B</mi>
                                <mi>g</mi>
                                <mo>−</mo>
                                <mi>B</mi>
                                <mi>G</mi>
                                <mo>=</mo>
                                <mi>G</mi>
                                <mi>g</mi>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, <hi rend="it">etc.</hi>
                </p>
                <p xml:id="P1806-b-p23">Mais en ôtant successivement ces deux prismes tronqués de<lb/>
                    <hi rend="it">ABCDEfghik</hi>, il reste d'une part le prisme droit <hi rend="it">abcdefghik</hi>,<lb/> de l'autre le prisme oblique <hi rend="it">ABCDEFGHIK</hi> : ces deux prismes<lb/> sont donc <choice>
                        <sic>équivalens</sic>
                        <corr>équivalents</corr>
                    </choice>.</p>
                <p xml:id="P1806-b-p24">On démontrera de même que le prisme droit <hi rend="it">lmnopfghik</hi> est <pb n="187"/> équivalent au prisme oblique <hi rend="it">LMNOPQRSTU</hi> ; nous
                    venons<lb/> de voir, d'ailleurs, que les deux prismes droits sont égaux :
                    ainsi<lb/> les deux prismes obliques sont <choice>
                        <sic>équivalens</sic>
                        <corr>équivalents</corr>
                    </choice>.</p>
                <p xml:id="P1806-b-p25">
                    <hi rend="it">Corollaire</hi>. Si l'on partage un <choice>
                        <sic>parallélipipède</sic>
                        <corr>parallélépipède</corr>
                    </choice> en deux prismes<lb/> triangulaires par un plan diagonal, ces deux
                    prismes seront sy<lb rend="hyphen"/>métriques ; ils seront donc, d'après la
                    démonstration précédente,<lb/>
                    <choice>
                        <sic>équivalens</sic>
                        <corr>équivalents</corr>
                    </choice> entre eux, et par conséquent à la moitié du <choice>
                        <sic>parallé<lb/>lipipède</sic>
                        <corr>parallé<lb rend="hyphen"/>lépipède</corr>
                    </choice>. Cette proposition est, comme on sait, la base de toute<lb/> la
                    théorie de la mesure des prismes, qui se trouve ainsi à l'abri<lb/> de toute
                    difficulté.</p>
            </div>
            <div xml:id="P1806-b-div4">
                <head>T<hi rend="sc">héorème</hi> II.</head>
                <head>
                    <hi rend="it">Deux tétraèdres symétriques sont <choice>
                            <sic>équivalens</sic>
                            <corr>équivalents</corr>
                        </choice>
                    </hi>.</head>
                <p xml:id="P1806-b-p26">D<hi rend="sc">ém</hi>. Soit le tétraèdre <hi rend="it">ABCD</hi> (fig. 7 ) ;
                    supposons qu'on en<lb/> prolonge les faces <hi rend="it">CAB, DAB</hi>, vers E
                    et F, de manière que<lb/> les figures <hi rend="it">CAEB, DAFB</hi>, soient des
                    parallélogrammes, et<lb/> qu'on achève le tétraèdre <hi rend="it">ABEF</hi>, il
                    sera symétrique à <hi rend="it">ABCD</hi>,<lb/> parce que les deux faces <hi rend="it">EAB, FAB</hi> seront respectivement<lb/> égales à <hi rend="it">CAB, DAB</hi>, avec lesquelles elles forment des paral<lb rend="hyphen"/>lélogrammes ; qu'elles seront également inclinées, et que les<lb/> trois
                    angles qui se réunissent en <hi rend="it">B</hi>, dans le nouveau
                    tétraèdre,<lb/> seront disposés en sens contraire des trois faces qui se
                    réunissent<lb/> en <hi rend="it">A</hi> dans le tétraèdre donné : tout tétraèdre
                    symétrique à celui<lb rend="hyphen"/>ci pourra donc être superposé sur <hi rend="it">ABEF</hi>; et il ne s'agira plus<lb/> que de démontrer que ce
                    tétraèdre est équivalent à <hi rend="it">ABCD</hi>. </p>
                <p xml:id="P1806-b-p27">En achevant le <choice>
                        <sic>parallélipipède </sic>
                        <corr>parallélépipède</corr>
                    </choice>
                    <hi rend="it">GH</hi>, dont CAEB, DAFB,<lb/> sont des plans diagonaux, les deux
                    prismes triangulaires<lb/>
                    <hi rend="it">CBEAGD, DBFAGE</hi>, seront, par le corollaire précédent,<lb/>
                    <choice>
                        <sic>équivalens</sic>
                        <corr>équivalents</corr>
                    </choice> à la moitié du <choice>
                        <sic>parallélipipède</sic>
                        <corr>parallélépipède</corr>
                    </choice>
                    <hi rend="it">GH</hi>; ils le seront<lb/> donc entre eux. Et comme en ôtant de
                    ces deux prismes<lb/> triangulaires la pyramide quadrangulaire commune <hi rend="it">ABEGD</hi>,<lb/> il reste d'une part le tétraèdre <hi rend="it">ABCD</hi>, de l'autre le tétraèdre<lb/> symétrique <hi rend="it">ABEF</hi>;
                    ces deux tétraèdres sont aussi <choice>
                        <sic>équivalens</sic>
                        <corr>équivalents</corr>
                    </choice>.</p>
                <p xml:id="P1806-b-p28">
                    <hi rend="it">Corollaire</hi>. Deux polyèdres symétriques quelconques
                    pouvant<lb/> être décomposés en un même nombre de tétraèdres respecti<lb rend="hyphen"/>vement symétriques, il s'ensuit que ces polyèdres seront
                        néces<lb rend="hyphen"/>sairement <choice>
                        <sic>équivalens</sic>
                        <corr>équivalents</corr>
                    </choice>; ce que je m'étais proposé de démontrer.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="P1806-b-div5">
                <note xml:id="P006-1806_AMA1" resp="AMA" target="#note-P006-1806_AMA1">(1) Deuxième
                    édition, <date when-iso="1810-04-00">avril 1810</date>
                </note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>