<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Publications d'André-Marie Ampère - P163</title>
    <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
     <forename>André-Marie</forename>
     <surname>Ampère</surname>
    </author>
    <editor>Christine Blondel</editor>
    <editor>Marco Segala</editor>

    <funder>ANR Corpus 2012</funder>
    <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
     <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
     </name>
     <resp>Gestion de bases de données</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>AZENTIS</name>
     <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
     </name>
     <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
     </name>
     <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
    <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
    <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
    <distributor>
     <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
     <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
    </distributor>
    <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
    <date>2013</date>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1829-b" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
     <analytic>
      <title level="a">Démonstration élémentaire du principe de la gravitation universelle</title>
      <author>
       <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
      </author>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="j">Annales de mathématiques pures et appliquées</title>
      <imprint>
       <biblScope type="pp">p. 89-96</biblScope>
       <biblScope type="vol">20</biblScope>
       <biblScope type="issue">4</biblScope>
       <date when="1829">1829</date>
      </imprint>
     </monogr>
     <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1829-P163.pdf</idno>
     <idno type="url_numdam">http://archive.numdam.org/ARCHIVE/AMPA/AMPA_1829-1830__20_/AMPA_1829-1830__20__89_0/AMPA_1829-1830__20__89_0.pdf</idno>
     <idno type="old">P163</idno>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="fra">Français</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change>
    <date>mars 2014</date>
    <name>AZENTIS</name>
   </change>
   <change>
    <date>avril 2014</date>
    <name>Aude Coustumer</name>
    <name>Philippe Pons</name>
   </change>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text decls="#ampere_publi_P1829-b" type="publications">


  <body>
   <pb n="89"/>
   <div xml:id="P1829-b-div1">
    <head>
     <title>ASTRONOMIE.<lb/> Démonstration élémentaire du principe de la<lb/> gravitation
      universelle ;</title>
    </head>
    <p xml:id="P1829-b-p1">Par M. <hi rend="sc">
            <persName>Ampère</persName>
          </hi>, de
     l’<orgName>Académie royale des
      sciences</orgName> de<lb/>
     <placeName>Paris</placeName>, etc. </p>
    <p xml:id="P1829-b-p2">
     <hi rend="sc">Personne</hi> ne doute de l’avantage qu’il y a à mettre à la portée<lb/> de ceux
     dont les connaissances en mathématiques se bornent aux<lb/>
     <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> de la géométrie et de l'algèbre, l'étude de la physique gé<lb rend="hyphen"/>nérale,
     de cette science la plus utile peut-être à tous les hommes<lb/> dès qu’ils vivent en société,
     et qui est comme la base de toutes<lb/> les sciences naturelles. Fondée sur l'expérience et
     l’observation des<lb/> faits, elle a pour objet de ramener ceux-ci à des lois générales,<lb/>
     et de remonter à leurs causes, quand il nous est permis de les<lb/> connaître.</p>
    <p xml:id="P1829-b-p3">Parmi les phénomènes qui se reproduisent sans cesse autour de<lb/> nous, ceux qui sont dus à
     la pesanteur sont peut-être les plus fré<lb rend="hyphen"/>quemment offerts à nos observations,
     et se mêlent, en quelque<lb/> sorte, à tous les autres. Or, comment celui qui étudie la
     physi<lb rend="hyphen"/>que pourrait-il se faire une idée juste de ces phénomènes, s'il ne<lb/>
     savait pas que la force qui les produit n'est qu'un cas particulier<lb/> de celte force
     universelle, en vertu de laquelle toutes les particu<lb rend="hyphen"/>les de la matière
     s'attirent en raison inverse du <choice>
      <sic>quarré</sic>
      <corr>carré</corr>
     </choice> de leur<lb/> distance, et si, en calculant, d'après cette loi, ce que la
     pesan<lb rend="hyphen"/>teur, telle que nous l'observons à la surface de la terre, devient <pb n="90"/>à la distance où la lune est de notre globe, il ne vérifiait pas<lb/> qu'elle est
     précisément la force et la seule force qui retient notre<lb/> satellite dans son orbite ? </p>
    <p xml:id="P1829-b-p4">Il est aisé de faire comprendre à ceux qui ont quelque idée de<lb/> la construction et du
     calcul des triangles, comment <persName>Képler</persName> a dé<lb rend="hyphen"/>couvert les
     trois lois du mouvement des planètes ; et les notions<lb/> de statique les plus élémentaires
     suffisent pour comprendre comment<lb/> de la première de ces lois, c’est-à-dire de la
     proportionnalité des<lb/> aires décrites autour du soleil aux temps employés à les
     décrire,<lb/> il résulte que la force qui agit constamment sur les planètes pour<lb/> faire
     varier leur vitesse et la direction de leur mouvement, est<lb/> toujours dirigée vers le centre
     de cet astre; mais lorsqu'on veut<lb/> déduire des deux autres lois de
     <persName>Képler</persName> d'abord pour une même<lb/> planète à divers points de son orbite,
     ensuite pour les différentes<lb/> planètes, que cette force est en raison inverse du <choice>
      <sic>quarré</sic>
      <corr>carré</corr>
     </choice> de la dis<lb rend="hyphen"/>tance, la démonstration purement géométrique donnée par
     le grand<lb/>
     <persName>Newton</persName>, la seule qui puisse trouver place dans un traité
     élémen<lb rend="hyphen"/>taire de physique, suppose qu'on connaît un assez grand nombre<lb/> de
     propriétés de l'ellipse qu'ignorent, en général, ceux qui se li<lb rend="hyphen"/>vrent à
     l’étude de cette science, surtout depuis qu'on a banni de<lb/> renseignement public les
     démonstrations synthétiques des principa<lb rend="hyphen"/>les propriétés des sections
     coniques.</p>
    <p xml:id="P1829-b-p5">J'ai donc cru faire une chose utile à tous ceux qui étudient et<lb/> enseignent la physique,
     et qui ne veulent pas ignorer ou laisser<lb/> ignorer à leurs élèves une des lois les plus
     importantes de l’éco<lb rend="hyphen"/>nomie de l'univers, en cherchant l’expression de la
     force centrale<lb/> dans une ellipse décrite par un point matériel, de manière que<lb/> les
     aires, autour d’un de ses foyers, soient proportionnelles aux temps,<lb/> sans supposer que
     l'on connaisse préalablement aucune des proprié<lb rend="hyphen"/>tés de cette courbe. Pour
     cela, à l’exemple de ce qu’a fait
     le<persName>mar<lb rend="hyphen"/>quis de l'Hôpital</persName>, dans le second chapitre du
     sixième livre de son<lb/>
     <hi rend="it">Traité analytique des sections coniques,</hi> je définirai l'ellipse une<lb/>
     section faite par un plan quelconque dans un cylindre à base cir<pb n="91" rend="hyphen"/>culaire, que je supposerai droit <ref xml:id="note-P163-1829_AMA1" target="#P163-1829_AMA1">(*)</ref> ; et j'admettrai seulement comme<lb/> connus les théorèmes les plus élémentaires de
     la géométrie, et les<lb/> quatre <choice>
      <sic>suivans</sic>
      <corr>suivants</corr>
     </choice> dont la démonstration est si facile que je ne crois<lb/> pas devoir m'y arrêter.</p>
    <p xml:id="P1829-b-p6">
     <?xm-replace_text {p}?>
    </p>
    <list>
     <item n="1"> Deux tangentes menées d'un même point extérieur à une<lb/> sphère et terminées à
      leurs points de contact, sont de même lon<lb rend="hyphen"/>gueur.</item>
     <item n="2"> Un angle dièdre étant circonscrit à une sphère, les droites<lb/> menées d’un même
      point de son arête aux points de contact de la<lb/> sphère, avec ses faces, font des angles
      égaux avec cette arête.</item>
     <item n="3">Les projections de deux parties d’une même droite ou de<lb/> deux droites
      parallèles sur un même plan, sont entre elles comme<lb/> ces droites elles-mêmes.</item>
     <item n="4">Les aires des projections, sur un plan quelconque de deux<lb/> figures situées dans
      un autre plan, sont entre elles comme les ai<lb rend="hyphen"/>res de ces figures
      elles-mêmes.</item>
    </list>
    <p xml:id="P1829-b-p7">Cela posé, soit AMBL (fig. 1) la section faite dans un cylin<lb rend="hyphen"/>dre droit, à
     base circulaire <hi rend="it">ambl,</hi> à laquelle on a donné le nom<lb/>
     d'<hi rend="it">ellipse</hi> Le point C, où le plan coupant rencontre l’axe
     C<hi rend="it">e</hi> du<lb/> cylindre, se nomme le <hi rend="it">centre</hi> de cette ellipse,
     et, si l’on inscrit au<lb/> cylindre une surface sphérique <hi rend="it">Sambl</hi> qui touche
     le plan sécant<lb/> en S, ce point S prend le nom de <hi rend="it">foyer</hi> de l'ellipse.</p>
    <p xml:id="P1829-b-p8">Comme on peut, dans un cylindre, prendre pour base la sec<lb rend="hyphen"/>tion circulaire
     faite dans sa surface par tel plan perpendiculaire à son <pb n="92"/>axe qu'on veut, nous
     prendrons pour celte base celui <hi rend="it">ambl</hi> qui<lb/> passe par le centre
     <hi rend="it">c</hi> de la surface sphérique inscrite. Alors la
     cir<lb rend="hyphen"/>conférence de cette base est évidemment la ligne de contact de cette<lb/>
     surface sphérique avec la surface du cylindre.</p>
    <p xml:id="P1829-b-p9">Toute droite LM, menée dans le plan de l'ellipse, par son cen<lb rend="hyphen"/>tre C, et
     terminée de part et d'autre à la courbe, se projette , sur<lb/> le plan de sa base, par un plan
     <hi rend="it">l</hi>LL<hi rend="it">m</hi> qui contient l'axe <hi rend="it">Cc</hi> ;
     d’où,<lb/> il suit que sa projection <hi rend="it">lm</hi> est un diamètre de cette base,
     et,<lb/> comme les projections <hi rend="it">cl,</hi>
     <hi rend="it">cm,</hi> des deux parties CL, CM, de la<lb/> droite LM sont égales, il s'ensuit
     (3.°) que <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>C</mi>
        <mi>L</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>C</mi>
        <mi>M</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, et qu'ainsi<lb/> le centre C est le milieu de LM,</p>
    <p xml:id="P1829-b-p10">Si, aux deux extrémités <hi rend="it">l</hi>, <hi rend="it">m,</hi> du diamètre
     <hi rend="it">lm</hi>, on mène dans<lb/> le plan de la base, les deux tangentes
     <hi rend="it">lh</hi> et <hi rend="it">mt,</hi> perpendiculaires<lb/> au diamètre
     <hi rend="it">lm,</hi> et par conséquent parallèles entre elles, et qu'on<lb/> mène par ces
     tangentes et par les arêtes <hi rend="it">l</hi>L, <hi rend="it">m</hi>M du cylindre, deux<lb/>
     plans, ils seront <choice>
      <sic>tangens</sic>
      <corr>tangents</corr>
     </choice> à sa surface et parallèles entre eux ; leurs<lb/> intersections LH, MT, avec le plan
     de l’ellipse, seront donc aussi<lb/> tangentes à cette ellipse en L et M et parallèles entre
     elles ; d’où<lb/> il suit que toute droite passant par le centre de la courbe la coupe<lb/> en
     deux points dont les tangentes sont parallèles.</p>
    <p xml:id="P1829-b-p11">Il est aisé de voir qu’une telle droite coupe en deux parties éga<lb rend="hyphen"/>les
     toutes les cordes de l’ellipse parallèles à ces tangentes ; c'est pour<lb/> quoi on lui a donné
     le nom de <hi rend="it">diamètre</hi> Au reste, la considé<lb rend="hyphen"/>ration de cette
     propriété qui résulte de ce que ces cordes se pro<lb rend="hyphen"/>jètent sur le plan de la
     base par des cordes de cette base parallè<lb rend="hyphen"/>les aux tangentes
     <hi rend="it">lh,
      mt,</hi> et par conséquent perpendiculaires au<lb/> diamètre
     <hi rend="it">lm</hi>, qui les coupe toutes en deux parties égales, est
     inu<lb rend="hyphen"/>tile pour la démonstration qui fait le sujet de cet écrit.</p>
    <p xml:id="P1829-b-p12">Une droite, telle que SM, menée du foyer S à un quelconque<lb/> M des points de l'ellipse se
     nomme <hi rend="it">rayon vecteur.</hi> Comme le plan<lb/> sécant où se trouve cette droite
     touche !a surface sphérique en S, il<lb/> s’ensuit que le rayon vecteur, au point M, est une
     tangente menée<lb/> par ce point à la surface sphérique. </p>
    <pb n="93"/>
    <p xml:id="P1829-b-p13">Mais l'arête M<hi rend="it">m</hi> du cylindre est aussi une tangente menée du<lb/> point M à
     la surface sphérique ; donc (1.°) <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>S</mi>
        <mi>M</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>M</mi>
        <mi>m</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> ; et (2.°)<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>A</mi>
        <mi>n</mi>
        <mi>g</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>T</mi>
        <mi>M</mi>
        <mi>S</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>A</mi>
        <mi>n</mi>
        <mi>g</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>T</mi>
        <mi>M</mi>
        <mi>m</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>. </p>
    <p xml:id="P1829-b-p14">De même que <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>S</mi>
        <mi>M</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>M</mi>
        <mi>m</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> on doit avoir aussi <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>S</mi>
        <mi>L</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>L</mi>
        <mi>l</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> et par<lb/> conséquent <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>S</mi>
        <mi>L</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>S</mi>
        <mi>M</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>L</mi>
        <mi>l</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>M</mi>
        <mi>m</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> ; mais dans le trapèze <hi rend="it">l</hi>LM<hi rend="it">m</hi>,
     L<hi rend="it">l</hi>+<lb/> M<hi rend="it">m</hi> est double de <hi rend="it">Cc</hi> ; de
     sorte qu'en désignant par <hi rend="it">a</hi> cette lon<lb rend="hyphen"/>gueur
     <hi rend="it">Cc,</hi> constante pour une même ellipse, on aura<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>S</mi>
        <mi>L</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>S</mi>
        <mi>M</mi>
        <mo>=</mo>
        <mn>2</mn>
        <mi>a</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>. </p>
    <p xml:id="P1829-b-p15">De même que l’angle SMT est égal à l’angle TM<hi rend="it">m,</hi> l'angle SLH<lb/> doit
     aussi être égal à l'angle HL<hi rend="it">l</hi>; mais les angles TMm et HL<hi rend="it">l</hi>
     <lb/> sont égaux entre eux, comme ayant les côtés parallèles ; donc on<lb/> doit avoir aussi<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>A</mi>
        <mi>n</mi>
        <mi>g</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>S</mi>
        <mi>L</mi>
        <mi>H</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>A</mi>
        <mi>n</mi>
        <mi>g</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>S</mi>
        <mi>M</mi>
        <mi>T</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>. </p>
    <p xml:id="P1829-b-p16">Ainsi, la somme des longueurs des droites menées du foyer aux<lb/> extrémités d'un même
     diamètre est constante, et ces droites font<lb/> des angles égaux avec les tangentes aux
     extrémités de ce diamètre. </p>
    <p xml:id="P1829-b-p17">Si l'on fait tourner le diamètre LM autour du centre C, il va<lb rend="hyphen"/>riera de
     longueur, mais sera toujours plus petit que la constante<lb/> 2<hi rend="it">a</hi>, égale à la
     ligne brisée LSM, jusqu'à ce que le diamètre prenne<lb/> la position AB, où il passe par le
     point S. Alors SL devenant<lb/> égaie à SA et SM à SB, on a <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>A</mi>
        <mi>B</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>S</mi>
        <mi>A</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>S</mi>
        <mi>B</mi>
        <mo>=</mo>
        <mn>2</mn>
        <mi>a</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> ; cette constante<lb/> est donc le plus grand des diamètres de l'ellipse, que l'on
     connaît<lb/> sous le nom de <hi rend="it">grand axe</hi>
     <ref xml:id="note-P163-1829_AMA2" target="#P163-1829_AMA2">(*)</ref>. </p>
    <pb n="94"/>
    <p xml:id="P1829-b-p18">Il est aisé de voir que SA est le plus petit et SB le plus grand<lb/> des rayons vecteurs.
     Quand une planète décrit une ellipse, les di<lb rend="hyphen"/>vers rayons vecteurs sont les
     distances entre la planète et le soleil,<lb/> qui en occupe le foyer aux divers points où elle
     se trouve succes<lb rend="hyphen"/>sivement de son orbite. SA est donc alors sa plus petite et
     SB sa<lb/> plus grande distance au soleil, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>a</mi>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>S</mi>
          <mi>A</mi>
          <mo>+</mo>
          <mi>S</mi>
          <mi>B</mi>
         </mrow>
         <mn>2</mn>
        </mfrac>
        <mo>=</mo>
        <mi>C</mi>
        <mi>A</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>C</mi>
        <mi>B</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> est par con<lb rend="hyphen"/>séquent sa <hi rend="it">moyenne distance</hi> à cet
     astre. On prouverait aisément,<lb/> si cela était nécessaire, que cette moyenne distance a lieu
     aux deux<lb/> extrémités du diamètre perpendiculaire à AB.</p>
    <p xml:id="P1829-b-p19">Si l'on prolonge le rayon vecteur MS au-delà de S, jusqu’à ce<lb/> qu'il rencontre en H la
     tangente LH, parallèle à la tangente MT<lb/> qui répond au point M, l'angle SHL sera égal,
     comme alterne in<lb rend="hyphen"/>terne, à l'angle SMT, que nous avons déjà vu être égal à
     l'angle<lb/> SLH; d'où il suit que le triangle HSL est isocèle, et qu'ainsi on<lb/> a <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>S</mi>
        <mi>H</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>S</mi>
        <mi>L</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> ; puis donc qu'on a <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>S</mi>
        <mi>M</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>S</mi>
        <mi>L</mi>
        <mo>=</mo>
        <mn>2</mn>
        <mi>a</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, on aura aussi <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>M</mi>
        <mi>H</mi>
        <mo>=</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>S</mi>
        <mi>M</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>S</mi>
        <mi>H</mi>
        <mo>=</mo>
        <mn>2</mn>
        <mi>a</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> ; la droite MH, déterminée, comme nous venons de<lb/> le dire, est donc toujours
     égale à la constante 2<hi rend="it">a</hi>.</p>
    <p xml:id="P1829-b-p20">Rien n'est plus facile maintenant que de trouver l'expression de<lb/> la force centrale dans
     l’ellipse. On sait qu'il faut pour cela con<lb rend="hyphen"/>cevoir deux rayons vecteurs SM et
     SN, extrêmement rapprochés<lb/> l’un de l'autre, et calculer la longueur du prolongement NR
     du<lb/> second, terminé par la tangente MT à l’extrémité du premier. </p>
    <p xml:id="P1829-b-p21">Or, en projetant le secteur MSN en <hi rend="it">msn</hi> sur le plan de la base<lb/> du
     cylindre, on a, pour la projection de NR, la partie <hi rend="it">nr</hi> de la<lb/> droite
     <hi rend="it">sur</hi> comprise entre la circonférence de la base du cylindre<lb/> et la
     tangente <hi rend="it">mr</hi>. Or, MH et NR peuvent être considérées ici comme<lb/> des
     droites parallèles dont le rapport doit conséquemment
     (3.°)<hi rend="it">
            <lb/>
     </hi>être le même que celui de leurs projections, ce
     qui donne<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>N</mi>
        <mi>R</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>M</mi>
        <mi>H</mi>
        <mo>.</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>n</mi>
          <mi>r</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>m</mi>
          <mi>h</mi>
         </mrow>
        </mfrac>
        <mo>=</mo>
        <mn>2</mn>
        <mi>a</mi>
        <mo>.</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>n</mi>
          <mi>r</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>m</mi>
          <mi>h</mi>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>.</p>
    <p xml:id="P1829-b-p22">Si du point <hi rend="it">n</hi> on abaisse sur <hi rend="it">mr</hi> la perpendiculaire
     <hi rend="it">nv</hi> le trian <pb n="95" rend="hyphen"/>gle <hi rend="it">nvr</hi> sera
     semblable au triangle <hi rend="it">mlh</hi> comme ayant ses côtés
     res<lb rend="hyphen"/>pectivement parallèles à ceux de ce dernier; ainsi<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>l</mi>
        <mi>m</mi>
        <mo>:</mo>
        <mi>m</mi>
        <mi>h</mi>
        <mo>:</mo>
        <mo>:</mo>
        <mi>n</mi>
        <mi>v</mi>
        <mo>:</mo>
        <mi>n</mi>
        <mi>r</mi>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>m</mi>
          <mi>h</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>n</mi>
          <mi>v</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>l</mi>
          <mi>m</mi>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> ce qui changera l’expression de NR en celle-ci<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>N</mi>
       <mi>R</mi>
       <mo>=</mo>
       <mi>M</mi>
       <mi>H</mi>
       <mo>:</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>n</mi>
         <mi>v</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>l</mi>
         <mi>m</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>=</mo>
       <mn>2</mn>
       <mi>a</mi>
       <mo>.</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>n</mi>
         <mi>v</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>l</mi>
         <mi>m</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
      </math>
     </formula>.</p>
    <p xml:id="P1829-b-p23">Soient <hi rend="it">T</hi> le temps qu’emploie la planète à décrire son orbite,
     <hi rend="it">t<lb/>
     </hi>le temps qu’elle emploie à aller de M en N, <hi rend="it">E</hi>
     la surface de l’el<lb rend="hyphen"/>lipse et <hi rend="it">B</hi> celle de la base du
     cylindre; on aura<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>T</mi>
       <mo>:</mo>
       <mi>t</mi>
       <mo>:</mo>
       <mo>:</mo>
       <mi>E</mi>
       <mo>:</mo>
       <mi>M</mi>
       <mi>S</mi>
       <mi>N</mi>
       <mo>:</mo>
       <mo>:</mo>
       <mi>B</mi>
       <mo>:</mo>
       <mi>m</mi>
       <mi>s</mi>
       <mi>n</mi>
      </math>
     </formula> ; (4.°)<lb/>or <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>B</mi>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mn>1</mn>
        <mn>4</mn>
       </mfrac>
       <mi>ϖ</mi>
       <mo>.</mo>
       <msup>
        <mover accent="true">
         <mrow>
          <mi>l</mi>
          <mi>m</mi>
         </mrow>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mn>2</mn>
       </msup>
      </math>
     </formula> ; et, en abaissant du points la perpendiculaire <hi rend="it">st<lb/>
     </hi>sur
     la tangente <hi rend="it">mt,</hi> on a, en négligeant les infiniment petits du<lb/> second
     ordre, vis-à-vis de ceux du premier, <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>s</mi>
       <mi>m</mi>
       <mi>n</mi>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mn>1</mn>
        <mn>2</mn>
       </mfrac>
       <mi>s</mi>
       <mi>t</mi>
       <mo>.</mo>
       <mi>m</mi>
       <mi>v</mi>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mn>1</mn>
        <mn>2</mn>
       </mfrac>
       <mi>s</mi>
       <mi>t</mi>
       <mo>.</mo>
       <msqrt>
        <mrow>
         <mi>l</mi>
         <mi>m</mi>
         <mo>.</mo>
         <mi>n</mi>
         <mi>v</mi>
        </mrow>
       </msqrt>
      </math>
     </formula> ;<lb/>de sorte que notre proportion devient<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>T</mi>
       <mo>:</mo>
       <mi>t</mi>
       <mo>:</mo>
       <mo>:</mo>
       <mfrac>
        <mn>1</mn>
        <mn>2</mn>
       </mfrac>
       <mi>ϖ</mi>
       <mo>.</mo>
       <msup>
        <mover accent="true">
         <mrow>
          <mi>l</mi>
          <mi>m</mi>
         </mrow>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mn>2</mn>
       </msup>
       <mo>:</mo>
       <mi>s</mi>
       <mi>t</mi>
       <mo>.</mo>
       <msqrt>
        <mrow>
         <mi>l</mi>
         <mi>m</mi>
         <mo>.</mo>
         <mi>n</mi>
         <mi>v</mi>
        </mrow>
       </msqrt>
      </math>
     </formula> ;<lb/>ou bien, en quarrant et simplifiant,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>T</mi>
        <mn>2</mn>
       </msup>
       <mo>:</mo>
       <msup>
        <mi>t</mi>
        <mn>2</mn>
       </msup>
       <mo>:</mo>
       <mo>:</mo>
       <mfrac>
        <mn>1</mn>
        <mn>4</mn>
       </mfrac>
       <msup>
        <mi>ϖ</mi>
        <mn>2</mn>
       </msup>
       <mo>.</mo>
       <msup>
        <mover accent="true">
         <mrow>
          <mi>l</mi>
          <mi>m</mi>
         </mrow>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mn>3</mn>
       </msup>
       <mo>:</mo>
       <msup>
        <mover accent="true">
         <mrow>
          <mi>s</mi>
          <mi>t</mi>
         </mrow>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mn>2</mn>
       </msup>
       <mo>.</mo>
       <mi>n</mi>
       <mi>v</mi>
      </math>
     </formula> ;<lb/>ce qui donne<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>n</mi>
         <mi>v</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>l</mi>
         <mi>m</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mn>1</mn>
        <mn>4</mn>
       </mfrac>
       <msup>
        <mi>ϖ</mi>
        <mn>2</mn>
       </msup>
       <mo>.</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>t</mi>
          <mn>2</mn>
         </msup>
        </mrow>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>T</mi>
          <mn>2</mn>
         </msup>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>.</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <mrow>
           <mover accent="true">
            <mrow>
             <mi>l</mi>
             <mi>m</mi>
            </mrow>
            <mo stretchy="true">¯</mo>
           </mover>
          </mrow>
          <mn>2</mn>
         </msup>
        </mrow>
        <mrow>
         <msup>
          <mrow>
           <mover accent="true">
            <mrow>
             <mi>s</mi>
             <mi>t</mi>
            </mrow>
            <mo stretchy="true">¯</mo>
           </mover>
          </mrow>
          <mn>2</mn>
         </msup>
        </mrow>
       </mfrac>
      </math>
     </formula> ;<lb/>ce qui change la valeur de NR en celle-ci <pb n="96"/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>N</mi>
       <mi>R</mi>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mn>1</mn>
        <mn>2</mn>
       </mfrac>
       <mi>ϖ</mi>
       <mi>a</mi>
       <mo>.</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>t</mi>
          <mn>2</mn>
         </msup>
        </mrow>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>T</mi>
          <mn>2</mn>
         </msup>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>.</mo>
       <msup>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mfrac>
           <mrow>
            <mi>l</mi>
            <mi>m</mi>
           </mrow>
           <mrow>
            <mi>s</mi>
            <mi>t</mi>
           </mrow>
          </mfrac>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
        <mn>2</mn>
       </msup>
      </math>
     </formula> ;<lb/>mais à cause des triangles rectangles semblables <hi rend="it">stm</hi> et <hi rend="it">mlh</hi>
     <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>l</mi>
       <mi>m</mi>
       <mo>:</mo>
       <mi>s</mi>
       <mi>t</mi>
       <mo>:</mo>
       <mo>:</mo>
       <mi>m</mi>
       <mi>h</mi>
       <mo>:</mo>
       <mi>s</mi>
       <mi>m</mi>
       <mo>:</mo>
       <mo>:</mo>
       <mi>M</mi>
       <mi>H</mi>
       <mo>:</mo>
       <mi>S</mi>
       <mi>M</mi>
      </math>
     </formula>,<lb/>de sorte que, dans l'expression de NR, on peut remplacer <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>l</mi>
         <mi>m</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>s</mi>
         <mi>t</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
      </math>
     </formula> par<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>M</mi>
         <mi>H</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>S</mi>
         <mi>M</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
      </math>
     </formula> ou <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mn>2</mn>
         <mi>a</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>S</mi>
         <mi>M</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
      </math>
     </formula> moyen de quoi elle deviendra <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>N</mi>
       <mi>R</mi>
       <mo>=</mo>
       <mn>2</mn>
       <msup>
        <mi>ϖ</mi>
        <mn>2</mn>
       </msup>
       <msup>
        <mi>a</mi>
        <mn>3</mn>
       </msup>
       <mo>.</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>t</mi>
          <mn>2</mn>
         </msup>
        </mrow>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>T</mi>
          <mn>2</mn>
         </msup>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>.</mo>
       <mfrac>
        <mn>1</mn>
        <mrow>
         <msup>
          <mrow>
           <mover accent="true">
            <mrow>
             <mi>S</mi>
             <mi>M</mi>
            </mrow>
            <mo stretchy="true">¯</mo>
           </mover>
          </mrow>
          <mn>2</mn>
         </msup>
        </mrow>
       </mfrac>
      </math>
     </formula> ;<lb/>or, en nommant φ la force centrale, on a<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>N</mi>
       <mi>R</mi>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>φ</mi>
         <msup>
          <mi>t</mi>
          <mn>2</mn>
         </msup>
        </mrow>
        <mn>2</mn>
       </mfrac>
      </math>
     </formula>, d'où <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>φ</mi>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mn>2</mn>
         <mi>N</mi>
         <mi>R</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>t</mi>
          <mn>2</mn>
         </msup>
        </mrow>
       </mfrac>
      </math>
     </formula> ;<lb/>donc<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>φ</mi>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mn>4</mn>
         <msup>
          <mi>ϖ</mi>
          <mn>2</mn>
         </msup>
         <msup>
          <mi>a</mi>
          <mn>3</mn>
         </msup>
        </mrow>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>T</mi>
          <mn>2</mn>
         </msup>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>.</mo>
       <mfrac>
        <mn>1</mn>
        <mrow>
         <msup>
          <mrow>
           <mover accent="true">
            <mrow>
             <mi>S</mi>
             <mi>M</mi>
            </mrow>
            <mo stretchy="true">¯</mo>
           </mover>
          </mrow>
          <mn>2</mn>
         </msup>
        </mrow>
       </mfrac>
      </math>
     </formula> ;<lb/>la force φ est donc en raison inverse du <choice>
      <sic>quarré</sic>
      <corr>carré</corr>
     </choice> de la distance,<lb/> dans une même ellipse, où <hi rend="it">a</hi>
     <hi rend="sup">3</hi> et <hi rend="it">T</hi>
     <hi rend="sup">2</hi> sont deux constantes.</p>
    <p xml:id="P1829-b-p24">A la distance 1, la force accélératrice est simplement.<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ϕ</mi>
       <mo>=</mo>
       <mn>4</mn>
       <mi>ϖ</mi>
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>a</mi>
          <mn>3</mn>
         </msup>
        </mrow>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>T</mi>
          <mn>2</mn>
         </msup>
        </mrow>
       </mfrac>
      </math>
     </formula> ;<lb/> qui sera la même pour deux planètes différentes, si l'on a<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>a</mi>
          <mn>3</mn>
         </msup>
        </mrow>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>T</mi>
          <mn>2</mn>
         </msup>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <msup>
           <mi>a</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
          <mn>3</mn>
         </msup>
        </mrow>
        <mrow>
         <msup>
          <msup>
           <mi>T</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
          <mn>2</mn>
         </msup>
        </mrow>
       </mfrac>
      </math>
     </formula> ;<lb/> c'est-à-dire, qu'elle est la même pour toutes les planètes, en vertu<lb/> de
     la troisième loi de <persName>Képler</persName>.</p>
   </div>
  </body>
  <back>
   <div xml:id="P1829-b-div2">
    <note target="#note-P163-1829_AMA1" xml:id="P163-1829_AMA1">(*) M. <persName>Ferrîot</persName>,
     par une semblable considération, a fort simplement dé<lb rend="hyphen"/>montré
     (<hi rend="it">Annales,</hi> tom. II, pag. 240) les diverses propriétés de l’ellipse qui<lb/>
     ne dépendent pas de ses foyers. Quant à la situation et aux propriétés de<lb/> ces deux points,
     on ne saurait trouver rien de plus simple que ce qui a<lb/> été donné par MM.
     <persName>Quetelet</persName>et <persName>Dandelin</persName> (<hi rend="it">Annales,</hi> tom.
     XV, pag.387)<lb/> et qui s'étend, sans aucune complication nouvelle, aux sections du cône
     et<lb/> de l'hyperboloîde de révolution à une nappe. </note>
    <note target="#note-P163-1829_AMA2" xml:id="P163-1829_AMA2">(*) Cela s'aperçoit aussi
     très-facilement en considérant que, dans le tra<lb rend="hyphen"/>pèze,
     <hi rend="it">a</hi>AB<hi rend="it">b,</hi> ou a (1.°) <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>A</mi>
       <mi>a</mi>
       <mo>=</mo>
       <mi>A</mi>
       <mi>S</mi>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>B</mi>
       <mi>b</mi>
       <mo>=</mo>
       <mi>B</mi>
       <mi>S</mi>
      </math>
     </formula> ; d’où il suit que<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mn>2</mn>
       <mi>a</mi>
       <mo>=</mo>
       <mn>2</mn>
       <mi>C</mi>
       <mi>c</mi>
       <mo>=</mo>
       <mi>A</mi>
       <mi>a</mi>
       <mo>+</mo>
       <mi>B</mi>
       <mi>b</mi>
       <mo>=</mo>
       <mi>A</mi>
       <mi>S</mi>
       <mo>+</mo>
       <mi>B</mi>
       <mi>S</mi>
       <mo>=</mo>
       <mi>A</mi>
       <mi>B</mi>
      </math>
     </formula>.</note>
   </div>
  </back>
 </text>
</TEI>