<?xml-model href="../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P294</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1822-o" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">[Note (1), in VAN DER HEYDEN, Lettre à M. Ampère sur des
                            expériences électro-dynamiques]</title>
                        <author>
              <persName>
                <supplied>
                  <surname>Ampère</surname>
                  <forename>André-Marie</forename>
                </supplied>
              </persName>
            </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Journal de physique, de chimie, d'histoire naturelle et des
                            arts…</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 68-71</biblScope>
                            <biblScope type="vol">95</biblScope>
                            <date when="1822">1822</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_bio">http://www.biodiversitylibrary.org/item/29618#page/78/mode/1up</idno>
                    <note>Cette note, non signée, discute des courants moléculaires dans les métaux
                        magnétiques et non magnétiques</note>
                <idno type="old">P294</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>décembre 2013</date>
                <name>AZENTIS</name>
      </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1822-O" type="publications">
        <front>
            <docTitle rend="center">
                <titlePart>
          <pb/>JOURNAL<lb/> DE PHYSIQUE,<lb/> DE CHIMIE,<lb/> D’HISTOIRE NATURELLE<lb/>
                    ET DES ARTS,<lb/> AVEC DES PLANCHES EN TAILLE-DOUCE ;</titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>PAR M. <persName>H.-M. DUCROTAY DE BLANVILLE</persName>,<lb/> Docteur en Médecine de la
                <orgName>Faculté de <placeName ref="#pl_P6">Paris</placeName>
        </orgName>, Professeur de Zoologie, d'Ana<lb rend="hyphen"/>tomie et de Physiologie comparées, à la<orgName ref="#org_F14"> Faculté des
                        Sciences</orgName> et à l’<orgName ref="#org_E5">École<lb/> normale</orgName> ; ex-Suppléant
                de M. <persName>Cuvier</persName> au <orgName>Jardin du Roi</orgName> et au <orgName ref="#org_C3">Collège de
                    France</orgName>,<lb/> Membre de la<orgName> Société Philomatique</orgName>,
                Membre de la <orgName>Société Wernérienne</orgName>
        <lb/> d’<orgName>
          <placeName>Édimbourg</placeName>
        </orgName> et de la
                    <orgName>Société d’Histoire naturelle de <placeName>Dublin</placeName>
        </orgName>, etc. </docAuthor>
            <docDate>
        <date when-iso="1822-07">JUILLET <hi rend="sc">an</hi> 1822</date>.</docDate>
            <docEdition>TOME XCV.</docEdition>
            <docImprint>
        <address>
          <addrLine>A <placeName ref="#pl_P6">PARIS</placeName>,<lb/>
Chez <persName ref="#pers_B31">BACHELIER</persName>, Gendre <persName>COURCIER</persName>, Successeur de<lb/>
M<hi rend="sup">ME</hi> V<hi rend="sup">e</hi> <persName>COURCIER</persName>, Libraire, quai des Augustins, n° 55.
</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
            <docDate/>
        </front>
        <body>
            <pb n="68"/>
            <div>

                <head>LETTRE</head>
                <head>A M. <hi rend="sc">
            <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>
          </hi>, Membre de l’<orgName ref="#org_I1">institut de <placeName ref="#pl_F11">France</placeName>
          </orgName>, etc. </head>
                <p>
          <hi rend="sc">J’ai</hi> l’honneur de vous adresser le Mémoire <ref xml:id="note-P294-1822_AMA1" target="#P294-1822_AMA1">(1)</ref> contenant la
                        des<lb rend="hyphen"/>cription des expériences électromagnétiques que j’ai
                    faites à l’aide<lb/> d’appareils électromoteurs simples, et qui confirment la
                    théorie<lb/> électromagnétique que vous avez découverte et démontrée par<lb/>
                    vos belles expériences. Il est accompagné d’une boîte contenant<lb/> quelques
                    appareils <choice>
                        <sic>flottans</sic>
                        <corr> flottants</corr>
                    </choice>, et entre autres une hélice qui res<lb rend="hyphen"/>semble
                    parfaitement à une boussole ordinaire, par la direction<lb/> spontanée dans le
                    méridien magnétique, sa polarité et tous les<lb/> phénomènes qu’elle présente
                    sous l’influence du barreau aimanté.<lb/> J’ai dû la plier pour l’emballer, mais
                    il sera facile de la redresser<lb/> avec une petite pince, en sorte que son axe
                    soit parallèle aux<lb/> plaques métalliques.</p>
                <p>Au mois d’<date when="1822-08">août dernier</date>, j'avais envoyé ce Mémoire au Rédac<lb rend="hyphen"/>teur des <title>Annales générales des Sciences physiques</title> à <placeName>Bruxelles</placeName>;<lb/> mais ce
                    journal ayant cessé de paraître, il ne fut pas imprimé. Il<lb/> m'a été rendu au
                    mois de novembre, et depuis ce temps, j'ai<lb/> répété toutes les expériences
                    qu’il contient, et j’en ai fait beaucoup<lb/> d’autres qui n’y sont pas
                    décrites, pour confirmer les explications<lb/> que je donne des <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr> mouvements</corr>
                    </choice> variés produits par l’action du bar<pb rend="hyphen" n="69"/>reau sur
                    mes différentes boussoles simples et sur les hélices que<lb/> j’ai été conduit,
                    sans y penser, à en explorer tous les <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr> mouvements</corr>
                    </choice>
          <lb/> que le <hi rend="it">barreau produit,</hi> présenté dans toutes
                    les positions pos<lb rend="hyphen"/>sibles, et les expliquer par les seules
                    lois d’attraction et de ré<lb rend="hyphen"/>pulsion des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice>. La tâche n’était pas facile ; vous jugerez<lb/> jusqu’à quel point
                    j’y ai réussi.</p>
                <p> Le dernier paragraphe n’est pas complet, il y manque une<lb/> douzaine de
                    feuilles que j’aurai l’honneur de vous faire parvenir<lb/> dans peu.</p>
                <p> Je puis vous garantir l’exactitude des expériences, je ne crois<lb/> pas m’être
                    trompé ; mais je réclame, Monsieur, votre indul<lb rend="hyphen"/>gence pour le
                    style et la rédaction, vous vous apercevez que je<lb/> ne suis pas français. La
                    description des expériences de positions<lb/> et de <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr> mouvements</corr>
                    </choice> si variés présentait des difficultés: pour me<lb/> rendre
                    intelligible, j’ai dû me rapporter aux points cardinaux<lb/> magnétiques,
                    quoique les effets soient les mêmes dans des posi<lb rend="hyphen"/>tions
                    différentes. J’ai dû employer l’ancienne manière de désigner<lb/> les pôles du
                    barreau.</p>
                <p> Je regrette beaucoup que je ne puisse avoir l’honneur de répéter<lb/> ces
                    expériences devant vous; elles exigent des attentions minu<lb rend="hyphen"/>tieuses, mais j’en ai à présent l’habitude.</p>
                <p>L’action du barreau produit des <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr> mouvements</corr>
                    </choice> qui ne sont sou<lb rend="hyphen"/>vent que trop considérables ; au
                    reste, cette action est si constante<lb/> et si égale pendant des heures, que je
                    pense que mes expériences<lb/> pourraient fournir dès résultats propres à
                    confirmer les lois ma<lb rend="hyphen"/>thématiques. J’ai résolu la difficulté
                    qu’on objectait contre votre<lb/> loi des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice>, dont j’ai eu l’honneur de vous parler dans ma<lb/> première lettre :
                    je serai charmé de savoir ce que vous en<lb/> pensez.</p>
                <p>Je puis maintenant rendre raison de tous les phénomènes nés<lb/> de l’action
                    mutuelle de deux boussoles. Il y en a que je n’avais<lb/> jamais observés et que
                    mes expériences sur les hélices m’ont fait<lb/> connaître.</p>
                <p n="70">J’ai observé, l’été dernier, un phénomène qui mérite attention.<lb/> Au
                    commencement, je n’employais dans mes expériences que du<lb/> fil de laiton (on
                    n’en trouve pas d’autre dans le commerce); en<lb/> approchant le barreau très
                    près d’une hélice, la répulsion changea<lb/> en attraction. Je fus <choice>
                        <sic>long-temps</sic>
                        <corr> longtemps</corr>
                    </choice> à chercher la cause de ce fait<lb/> contraire à la loi des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice>. Je cru d’abord que le barreau avait<lb/> changé de pôle par une
                    chute ; mais cela n’était pas. Je soupçon<lb rend="hyphen"/>nai alors la
                    présence du fer dans la soie dont l’axe de l'hélice était<pb n="70"/>enveloppé.
                    Mais les hélices en fil d’argent ne présentant pas le<lb/> même phénomène, je
                    commençai à soupçonner du fer dans le<lb/> fil de laiton ; mes soupçons furent
                    confirmés par l’expérience<lb/> suivante : je plaçai l'hélice sur un bouchon
                    flottant sur l’eau, et<lb/> je lui présentai le barreau ; elle fut très
                    fortement attirée. A pré<lb rend="hyphen"/>sent, comment concevoir que l’action
                    du barreau détermine un<lb/> magnétisme contraire à celui causé par les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électrovol<lb rend="hyphen"/>taïques ? et pourquoi cela
                    n’arrive-t-il pas aussi dans l’argent ou<lb/> dans le cuivre, aussi bien que
                    dans le fer <ref xml:id="note-P294-1822_AMA2" target="#P294-1822_AMA2">(1)</ref> ? Depuis ce temps,<lb/> j'ai le dessein de remplacer le fil de Cuivre
                    ou d’argent, par le<lb/> fil de fer, pour observer la différence des phénomènes
                    résultant<lb/> de l'action du barreau.</p>
                <p>Je vous prie, Monsieur, etc.</p>
                <p>
          <hi rend="sc">Vanderheyden</hi>, <hi rend="it">Professeur à<lb/> l'<orgName>Université de
                        <placeName>Liège</placeName>
            </orgName>. </hi>
        </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <note target="#note-P294-1822_AMA1" xml:id="P294-1822_AMA1">
          <p>(1) Ce Mémoire a été
                        publié dans le tome précédent</p>
        </note>
                <note xml:id="P294-1822_AMA2" target="#note-P294-1822_AMA2">
          <p>(1)On ne voit pas
                        quelle difficulté il peut y avoir à cet égard,<lb/> les <choice>
                            <sic>courans</sic>
                            <corr> courants</corr>
                        </choice> électriques que j’admets autour des particules du fer<lb/> et de
                            l’acier<hi rend="it">,</hi> et probablement de tous les corps, se
                        trouvant si<lb rend="hyphen"/>tués dans toutes sortes de directions, leur
                        action au dehors est<lb/> nulle, parce qu’il y en a nécessairement autant
                        qui attirent qu’il<lb/> y en a qui repoussent une petite portion de courant
                        électrique<lb/> situé au dehors ; ceux de l’argent, du cuivre, ne pouvant
                        être<lb/> déplacés par aucune cause, resteront comme ils étaient el
                        par,<lb/> conséquent n’agiront pas quand le corps où ils se trouvent
                        sera<lb/> parcouru par un courant électrique. Ce corps n’agira donc
                        qu’en<lb/> vertu de ce dernier courant; si le conducteur est un fil de fer
                        ou<lb/> d’acier, les <choice>
                            <sic>courans</sic>
                            <corr> courants</corr>
                        </choice> des particules qui se trouvent dans l’axe du<lb/> fil ne pourront
                        avoir aucune tendance à changer de direction,<lb/> parce que le courant du
                        fil se compose d’une multitude de <choice>
                            <sic>courans</sic>
                            <corr> courants</corr>
                        </choice>
            <lb/> situés symétriquement relativement à ces particules, el qui
                            ten<lb rend="hyphen"/>dent, par conséquent, deux à deux, à agir sur
                        elles en sens con<lb rend="hyphen"/>traires avec des forces égales. Les <choice>
                            <sic>courans</sic>
                            <corr> courants</corr>
                        </choice> des particules du fil<lb/> qui sont entre son axe et sa surface,
                        tendront, par l’action des<lb/>
                        <choice>
                            <sic>courans</sic>
                            <corr> courants</corr>
                        </choice> excités dans ce fil par la pile, à prendre des directions<lb/>
                        déterminées et telles que leurs plans passant par l’axe du fil,<lb/> soient
                        dirigés du côté où ils sont le plus près de cet axe, dans<lb/> le sens des <choice>
                            <sic>courans</sic>
                            <corr> courants</corr>
                        </choice> produits par la pile; mais il est aisé de voir<lb/> qu’après
                        qu’ils auront pris celle situation , leur action au dehors<lb/> se détruira
                        encore mutuellement, précisément comme il arrive <pb n="71"/>aux <choice>
              <sic>courans</sic> <corr>courants</corr>
            </choice> des
                        particules d’un anneau d'acier dans l'expérience<lb/> de MM.
                    <persName ref="#pers_G269">Gay-Lussac</persName> et <persName>Velter</persName>. On sait qu’on n’aperçoit
                        dans<lb/> cet anneau aucun signe de magnétisme, tant qu’il est entier,
                        par<lb/> la même raison que dans le cas dont je viens de parler, et cepen<lb rend="hyphen"/>dant les <choice>
                            <sic>courans</sic>
                            <corr> courants</corr>
                        </choice> de ses particules ont tellement pris des direc<lb rend="hyphen"/>tions déterminées, que dès qu’on le brise, ses <choice>
                            <sic>fragmens</sic>
                            <corr> fragments</corr>
                        </choice> attirent<lb/> très fortement le fer doux. Soit donc que
                        l'électricité de la pile<lb/> parcourt un fil de fer ou un fil de métal non
                        magnétique, tous les<lb/> effets seront nécessairement exactement les mêmes,
                        tant qu’on<lb/> n’en approchera pas un aimant ; mais auprès d’un barreau
                        aimante<lb/> les <choice>
              <sic>courans</sic> <corr>courants</corr>
            </choice> des particules du fil de fer seront dirigés par
                        l’action<lb/> de ce barreau, comme ils doivent l’être pour agir au dehors,
                        sans<lb/> qu’il en puisse résulter aucun effet dans la manière dont
                            l’électri<lb rend="hyphen"/>cité de la pile est transmise par le fil
                        qui ne peut en devenir ni<lb/> meilleur, ni moins bon conducteur <hi rend="it">;</hi> l’action qu’il exercera sera<lb/> donc égale à la somme
                        des deux actions qui résulteraient séparé<lb rend="hyphen"/>ment de ces
                        deux causes, mais les <choice>
                            <sic>courans</sic>
                            <corr> courants</corr>
                        </choice> qui existent probable<lb rend="hyphen"/>ment autour des
                        particules du conducteur d'un métal non magné<lb rend="hyphen"/>tique,
                        n’étant point susceptibles d’être déplacées par l'action du<lb/> barreau, il
                        agira en vertu du courant de la pile, seulement comme<lb/> il agissait loin
                        du barreau. Si l'on considère maintenant un fil de<lb/> laiton qui contienne
                        du fer, comme celui dont parle M. <persName>Vauder<lb rend="hyphen"/>beyden</persName>, il faudra dire des particules de fer qui se trouvent
                        dans<lb/> ce fil, ce que nous venons de dire de toutes les particules
                        d’un<lb/> fil de fer, et il deviendra évident que l’effet observé par cet
                            ha<lb rend="hyphen"/>bile physicien est une suite nécessaire de la
                    manière dont M. <persName ref="#pers_A366">Am<lb rend="hyphen"/>père</persName> a expliqué
                        les phénomènes magnétiques , et qu’il en résulte,<lb/> en général, que quand
                        il existe dans un corps des causes capables,<lb/> si elles y existaient
                        séparément, de déterminer dans ce corps des<lb/> attractions ou des
                        répulsions dépendantes de la distribution ou du<lb/> mouvement de
                        l’électricité, elles produiront, quand elles agiront<lb/> simultanément, un
                        effet total égal à la somme des effets que cha<lb rend="hyphen"/>cune
                        produirait en agissant seule, sans que l’intensité de ces effets<lb/> puisse
                        être sensiblement modifiée par la réunion dans le même<lb/> corps des causes
                        auxquelles ils sont dus. </p>
        </note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>