<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P187</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1833-b" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Rapport de M. <persName>Ampère</persName> sur le dernier
                            Mémoire de <persName>Meyraux</persName> relatif à l'anatomie des
                            mollusques céphalopodes</title>
                        <author>
                            <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Revue encyclopédique ou Analyse raisonnée des productions les plus
                            remarquables dans la littérature, les sciences et les arts...</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 521-523</biblScope>
                            <biblScope type="vol">59</biblScope>
                            <date when="1833">1833</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf">1833-P187.pdf</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=eGdFAAAAYAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:PRNC32101073759209&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false
                    </idno>
                <idno type="old">P187</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>décembre 2013</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
            <change>
                <date>juin 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1833-b" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart>
            <pb/>REVUE<lb/> ENCYCLOPÉDIQUE,</titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>
                <hi rend="sc">publiée</hi>
                <lb/> PAR MM. <persName>H. CARNOT</persName> ET <persName>P. LEROUX</persName>.<lb/>
                <hi rend="sc">liberté, égalité, association</hi>. </docAuthor>
            <docEdition>TOME LIX.</docEdition>
            <docImprint>
                <placeName>PARIS</placeName>,<lb/>
                <address>
          <addrLine>AU BUREAU DE LA REVUE ENCYCLOPÉDIQUE,<lb/> 
<hi rend="sc">rue des saints-pères, n</hi>° 26.</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
            <docDate>
                <date from="1833-07" to="1833-09">JUILLET — SEPTEMBRE 1833</date>
            </docDate>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="P1833-b-div1">
                <pb n="521"/>
                <head>RAPPORT DE M. <persName>AMPÈRE</persName>
                    <lb/>
                    <hi rend="it">sur le dernier mémoire de <persName>Meyranx</persName> relatif
                        à</hi>
                    l'anatomie des mollusques<lb/> céphalopodes.</head>
                <p xml:id="P1833-b-p1">L’<orgName>Académie</orgName> nous a chargés, MM.
                    <persName>Geoffroy Saint-Hilaire</persName>, <persName>Duméril</persName>
                    et<lb/> moi, d’examiner un mémoire de M. <persName>Meyranx</persName> ayant pour
                    objet l'<hi rend="it">anatomie<lb/> des mollusques céphalopodes.</hi> Ce mémoire
                    est divisé en deux parties bien<lb/> distinctes. Dans la première, M.
                    <persName>Meyranx</persName>, après avoir décrit avec le plus<lb/> grand soin la
                    partie solide commune aux seiches, aux poulpes, aux cal<lb rend="hyphen"/>mars,
                    s’attache à démontrer la forme et les rapports de l’anneau
                    cartila<lb rend="hyphen"/>gineux, que l’on peut considérer comme la base du
                    crâne. L’anatomie<lb/> scrupuleuse à laquelle M. <persName>Meyranx</persName>
                    soumet les parties cartilagineuses<lb/> lui fournit l’occasion d’en décrire
                    plusieurs qui n’avaient pas été appré<lb rend="hyphen"/>ciées avant lui : mais
                    il ne borne point là ses recherches. L’auteur con<lb rend="hyphen"/>fronte
                    l’anatomie des céphalopodes avec le type anatomique des oiseaux ;<lb/> il
                    poursuit les analogies qui les rattachent aux reptiles, et notamment aux<lb/>
                    chéloniens, dont l’organisation en général, et le squelette en particulier,<lb/>
                    ont tant de ressemblance avec les mêmes systèmes organiques chez les
                    oi<lb rend="hyphen"/>seaux. De ces analogies constatées, M.
                    <persName>Meyranx</persName> tire cette conclusion
                    im<lb rend="hyphen"/>portante, savoir que les céphalopodes s’éloignent jusqu’à
                    un certain point<lb/> des autres mollusques, et qu’ils pourraient être
                    considérés comme formant <pb n="522"/> une classe intermédiaire entre ces
                    animaux et les animaux vertébrés. En<lb/> effet, M. <persName>Meyranx</persName>
                    distingue deux systèmes nerveux dans les céphalopo<lb rend="hyphen"/>des, un
                    système cérébro-spécial et un système ganglionnaire, distinction<lb/> jusque
                    alors regardée comme appartenant exclusivement aux animaux<lb/> vertébrés.</p>
                <p xml:id="P1833-b-p2">L’auteur soulève encore plusieurs questions importantes d’anatomie<lb/>
                    comparée ; puis bientôt, dans la seconde partie de son mémoire, il
                    an<lb rend="hyphen"/>nonce que les mollusques céphalopodes peuvent être
                    considérés comme<lb/> des animaux vertébrés pliés sur eux-mêmes, de telle sorte
                    que les rami<lb rend="hyphen"/>fications nerveuses, correspondantes à la queue
                    de cheval des animaux<lb/> supérieurs, soient ramenées vers les masses
                    cérébrales. Il expose le ren<lb rend="hyphen"/>versement subordonné du canal
                    digestif, et il démontre que tous les au<lb rend="hyphen"/>tres systèmes, sans
                    excepter même le système tégumentaire, sont en<lb rend="hyphen"/>traînés dans ce
                    renversement.</p>
                <p xml:id="P1833-b-p3">Tel est l’aperçu des observations de M. <persName>Meyranx</persName>. L’auteur
                    passe suc<lb rend="hyphen"/>ccessivement en revue les appareils digestifs,
                    respiratoires, locomoteurs,<lb/> tégumentaires et générateurs, et entre dans
                    tous les détails anatomiques<lb/> qui peuvent donner plus de poids à sa théorie
                    du renversement chez les<lb/> céphalopodes. A l’égard du système circulatoire,
                    on sait assez qu’il s’har<lb rend="hyphen"/>monise toujours avec le système
                    nerveux.</p>
                <p xml:id="P1833-b-p4">Toute la première partie du travail de M. <persName>Meyranx</persName>, relative
                    à l'anato<lb rend="hyphen"/>mie des céphalopodes, est digne d’attirer
                    l’attention des anatomistes. Les<lb/> planches nombreuses que l’auteur à jointes
                    à son mémoire ont été faites<lb/> d’après nature sur les lieux, et si les
                    dessins ne sont pas aussi beaux qu’on<lb/> pourrait le désirer, leur exactitude
                    peut suppléer jusqu’à un certain point<lb/> à ce défaut. Quant à la théorie du
                    renversement des céphalopodes, expo<lb rend="hyphen"/>sée dans la seconde partie
                    du mémoire de M. <persName>Meyranx</persName>, les avis seront<lb/> partagés sur
                    l’importance qu’elle peut avoir relativement aux progrès de<lb/> la science,
                    suivant l’opinion qu’on aura adoptée d’avance sur la grande<lb/> question qui
                    s’agite aujourd’hui entre les zoologistes. Ceux dont les
                    tra<lb rend="hyphen"/>vaux ont pour but de ramener l’organisation de tous les
                    animaux à un<lb/> type commun seront frappés des analogies que M.
                    <persName>Meyranx</persName> a établies<lb/> d’une manière si ingénieuse entre
                    les céphalopodes et les vertébrés ; et vé<lb rend="hyphen"/>ritablement on ne
                    peut disconvenir que ces analogies ne soient aussi
                    re<lb rend="hyphen"/>marquables que nombreuses, une fois qu’on a admis avec
                    l’auteur que la<lb/> plus petite des deux mandibules, ou bec des céphalopodes,
                    correspond à<lb/> la machine supérieure des vertébrés, et non à l’inférieure,
                    comme on l’a<lb rend="hyphen"/>vait cru jusqu’ici. Ceux, au contraire, qui
                    repoussent en général toute<lb/> analogie d’organisation entre les animaux des
                    divers <choice>
                        <sic>embranchemens</sic>
                        <corr> embranchements</corr>
                    </choice>, ne<lb/> sauraient admettre les conséquences que l’auteur a déduites
                    de ses travaux<lb/> anatomiques sur les céphalopodes. Mais, dans tous les cas,
                    cette partie de<lb/> son ouvrage sera utile à la science, parce qu’elle
                    appellera l’attention des<lb/> naturalistes sur les rapports remarqués par M.
                    <persName>Meyranx</persName>, et qu’un nou<lb rend="hyphen"/>vel examen de ces
                    rapports ne peut conduire qu’à une connaissance plus<lb/> parfaite de faits
                    connus, et peut-être à la découverte de faits et de rap<lb rend="hyphen"/>ports
                    organiques qui ne le sont point encore.</p>
                <p xml:id="P1833-b-p5">Par exemple, M. <persName>Meyranx</persName> établit lui-même cette différence
                    entre les<lb/> céphalopodes et les vertébrés, que la masse encéphalique n’est
                    pas, dans<lb/> les premiers, totalement située d’un même côté du canal digestif,
                    mais<lb/> qu’elle est traversée et dépassée par ce canal, différence qui doit
                    être,<lb/> pour ceux qui admettent la théorie de M.
                    <persName>Meyranx</persName>, un sujet important<lb/> de recherches et
                    d’observations.</p>
                <p xml:id="P1833-b-p6">La mort de M. <persName>Meyranx</persName> a interrompu des travaux qui
                    promettaient de <pb n="523"/> nouveaux progrès à la zoologie, dont il avait
                    cultivé toutes les branches<lb/> avec un dévouement sans bornes, dévouement qui
                    a beaucoup contribué,<lb/> par l’excès du travail auquel il s’est livré, à la
                    perte que nous avons faite de<lb/> ce jeune savant. Combien n’est-il pas a
                    désirer que du moins ce qu'il a<lb/> légué à la science ne soit pas perdu ! </p>
                <p xml:id="P1833-b-p7">Nous proposons en conséquence que l’<orgName>Académie</orgName>, sans se
                    prononcer<lb/> sur la manière dont M. <persName>Meyranx</persName> considère les
                    faits qu’il a observés, ad<lb rend="hyphen"/>mette dans la collection des
                    <title>Mémoires des <choice>
                        <sic>Savans</sic>
                        <corr> Savants</corr>
                    </choice> étrangers</title>
                    celui de<lb/> M. <persName>Meyranx</persName> et les planches dont il est
                    accompagné. (Séance de l'<orgName>Acadé<lb rend="hyphen"/>mie</orgName> des
                    sciences, du <date when="1833-09-30">30 septembre 1833</date>.)</p>
                <note>
                    <hi rend="it">Signé à la minute</hi>,
                    <persName>
            <hi rend="sc">Geoffroy Saint-Hilaire</hi>
          </persName>,
                    <persName>
            <hi rend="sc">Duméril</hi>
          </persName>,<lb/> et
                    <persName>
            <hi rend="sc">Ampère</hi>
          </persName>, rapporteur.</note>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>