<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P1824-J</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1824-j" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Considérations philosophiques sur la détermination du
                            système solide et du système nerveux des animaux articulés</title>
                        <author>
                            <persName>
                <supplied>
                  <surname>Ampère</surname>
                  <forename>André-Marie</forename>
                </supplied>
              </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Annales des sciences naturelles…</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 295-310</biblScope>
                            <biblScope type="vol">2</biblScope>
                            <date when="1824">1824</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1824-P280.pdf</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=vMKd0L_kWC0C&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:LCCN89641916&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false </idno>
                    <note>Article anonyme</note>
                <idno type="old">P280</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>décembre 2013</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
            <change>
                <date>juin 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1824-j" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart>
                    <title>
            <pb/>ANNALES<lb/> DES<lb/> SCIENCES NATURELLES, <lb/>
                        <hi rend="sc">comprenant</hi>
            <lb/>
                        <hi rend="sc">la physiologie animale et végétale, l’anatomie</hi>
            <lb/>
                        <hi rend="sc">comparée des deux règnes, la zoologie, la bota</hi>
            <lb rend="hyphen"/>
            <hi rend="sc">nique, la minéralogie. et la géologie.</hi>
                    </title>
                </titlePart>
            </docTitle>
            <docEdition>TOME SECOND.</docEdition>
            <docImprint> A <placeName>PARIS</placeName>, <lb/>
                <address>
          <addrLine>CHEZ <persName>BÉCHET JEUNE</persName>,<lb/> LIBRAIRE DE L’<orgName>ACADÉMIE ROYALE DE MÉDECINE</orgName>,<lb/> <hi rend="sc">place de l’école de médecine, n</hi>° 4.<lb/> </addrLine>
        </address>
                <address>
          <addrLine>
            <hi rend="sc">Et chez</hi> <persName>LEVRAULT</persName>, <hi rend="sc">rue des Fossés-M.-le-Prince,</hi> n. 31.</addrLine>
        </address>
                <lb/>
                <address>
          <addrLine>
            <hi rend="sc">Et à</hi>
  <placeName>STRASBOURG</placeName>, <hi rend="sc"> rue des Juifs, n</hi>. 33.</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
            <docDate>1824. </docDate>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="P1824-j-div1">
                <pb n="295"/>
                <head>
                    <hi rend="sc">Considérations</hi>
                    <hi rend="it">philosophiques sur la détermination du<lb/> système solide et du
                        système nerveux des animaux</hi>
                    <lb/>
                    <hi rend="sc">articulés</hi>.</head>
                <p xml:id="P1824-j-p1">
                    <hi rend="sc">Le</hi> point de vue sous lequel doivent être envisagés les<lb/>
                    divers organes des insectes, est devenu depuis quelque<lb/> temps le sujet des
                    méditations de plusieurs anatomistes<lb/> fort habiles, et ils ont imaginé
                    quelques combinaisons<lb/> propres à expliquer les anomalies apparentes de
                    leur<lb/> organisation.</p>
                <p xml:id="P1824-j-p2">La plus remarquable et la plus hardie à la fois, est<lb/> celle qui fut
                    présentée, il y a peu de temps, à
                    l’<orgName>Aca<lb rend="hyphen"/>démie des Sciences</orgName>, par M.
                    <persName>Geoffroy de Saint-Hilaire</persName>.<lb/> D’après cet illustre
                    naturaliste, les insectes (c’est-à-dire<lb/> les Arachnides, les Insectes
                    proprement dits et plus par<lb rend="hyphen"/>ticulièrement les Crustacés)
                    vivent au-dedans de leur<lb/> colonne vertébrale, comme les Mollusques au sein
                    de leur<lb/> coquille ; véritable squelette pour ces derniers, sorte de<lb/>
                    squelette contracté.</p>
                <p xml:id="P1824-j-p3">Cette proposition, toute nouvelle et directement op<lb rend="hyphen"/>posée aux
                    idées reçues, ne pouvant être admise ou<lb/> même contestée que lorsque son
                    auteur aurait fait part<lb/> des motifs sur lesquels était basée sa conviction
                    person<lb rend="hyphen"/>nelle ; que lorsqu’il aurait fourni les diverses
                    preuves à<lb/> l’appui de son opinion : adopter plus tôt ses idées ou<lb/>
                    entrer à leur égard dans une discussion, eût été en même<lb/> temps prématuré et
                    peu convenable. M. le professeur<lb/>
                    <persName>Geoffroy Saint-Hilaire</persName>, dont le nom se rattache à un
                    si<lb/> grand nombre de travaux <choice>
                        <sic>importans</sic>
                        <corr> importants</corr>
                    </choice>, ne pouvait inter<lb rend="hyphen"/>préter autrement cette espèce de
                    réserve que les <choice>
                        <sic>savans</sic>
                        <corr> savants</corr>
                    </choice>
                    <pb n="296"/> ont eue à son égard, et il paraît en avoir saisi le véritable<lb/>
                    motif, puisque c'est par de nouvelles observations qu'il<lb/> a interrogé leur
                    silence. Il a compris que pour faire<lb/> admettre la présence d’une vertèbre
                    dans les Insectes, il<lb/> fallait, avant tout, l’étudier là où elle existe pour
                    tout<lb/> le monde ; aussi a-t-il entrepris, sur sa composition, un<lb/> travail
                    fort, curieux qu'il est d’abord indispensable de<lb/> faire connaître.</p>
                <p xml:id="P1824-j-p4">
                    <hi rend="sc">Le Carrelet</hi>, <hi rend="it">Pleuronectes rhombeus</hi>, dont
                    la ver<lb rend="hyphen"/>tèbre est composée de matériaux distincts, a présenté
                    à<lb/> l’auteur des conditions très-favorables, et une manière<lb/> d’être qui,
                    d’une part, lie ce Poisson aux Animaux des<lb/> classes élevées, et le fait
                    tenir de l'autre à ceux des séries<lb/> inférieures. C'est principalement de
                    cette espèce de Pois<lb rend="hyphen"/>son qu'il sera ici question.</p>
                <p xml:id="P1824-j-p5">M. <persName>Geoffroy</persName> distingue dans une vertèbre deux parties<lb/>
                    essentielles, le <hi rend="it">noyau</hi> et les <hi rend="it">branches
                        latérales</hi>. Le noyau<lb/> vertébral, que les anatomistes appellent corps
                    de la ver<lb rend="hyphen"/>tèbre, et que l'auteur nomme <hi rend="it">cycléal</hi>, n’est pas toujours<lb/> plein, comme on le remarque dès le
                    jeune âge chez<lb/> l'Homme et les autres Mammifères ; dans son principe il<lb/>
                    est tubulaire, c’est-à-dire qu’il constitue une sorte
                    d’an<lb rend="hyphen"/>neau qui, se remplissant à l’intérieur par une suite
                    de<lb/> couches concentriques, s'oblitère de jour on jour et ne<lb/> laisse plus
                    enfin, dans certains Poissons seulement,<lb/> qu’un trou qui le perfore au
                    centre, — Les branches la<lb rend="hyphen"/>térales sont supérieurement les
                    lames vertébrales qui,<lb/> par leur réunion, constituent le canal vertébral, et
                    in<lb rend="hyphen"/>férieurement les côtes, qui tantôt réunies forment un<lb/>
                    véritable canal, et tantôt libres deviennent flottantes par<lb/> une de leurs
                    extrémités. Le système médullaire, situé<lb/> au-dessus et le long des corps
                    vertébraux, et le vaisseau <pb n="297"/> aortique placé au-dessous, et dirigé
                    dans le même sens,<lb/> avaient besoin de protecteurs, et ce sont les
                    branches<lb/> latérales qui, en haut et en bas, les leur fournissent.<lb/> Ici
                    M. <persName>Geoffroy Saint-Hilaire</persName> a cru devoir établir des
                    dis<lb rend="hyphen"/>tinctions qui n’avaient pas encore été faites, et créer
                    de<lb/> nouveaux noms pour des parties dont l’étude avait été en<lb/> général
                    fort négligée. Supérieurement le système médul<lb rend="hyphen"/>laire est
                    recouvert par deux tiges osseuses qu’il nomme<lb/> individuellement <hi rend="it">périal</hi>. Chez les Mammifères où la moelle<lb/> épinière est
                    d’un certain volume, les périaux qui cor<lb rend="hyphen"/>respondent aux lames
                    vertébrales s’étendent dans toute<lb/> leur longueur autour de la tige
                    médullaire, et constituent<lb/> par leur réunion le canal propre de la vertèbre.
                    Il en<lb/> est tout autrement si on examine les vertèbres de la<lb/> région
                    post-abdominale des Poissons. La moelle épinière,<lb/> étant en ce lieu réduite
                    à l’état d’un filet grêle, ce ne<lb/> sont plus les périaux dans toute leur
                    longueur, mais<lb/> seulement une partie d’eux-mêmes qui la cloisonnent ;<lb/>
                    cependant une dimension ne se perd point qu'elle ne<lb/> donne lieu à
                    l’augmentation dans un sens opposé, et en<lb/> vertu de cette loi invariable,
                    les périaux des Poissons,<lb/> au lieu d’être épais et courts, comme dans les
                    Mam<lb rend="hyphen"/>mifères, sont grêles, prodigieusement longs, et
                    soudés<lb/> entre eux dans la plus grande portion de leur étendue.<lb/> Les
                    périaux ne sont pas les seules pièces qui se mon<lb rend="hyphen"/>trent à la
                    partie supérieure du cycléal. Lorsqu’il arrive<lb/> que la moelle épinière
                    occupe un grand espace, les pé<lb rend="hyphen"/>riaux ne suffirent plus pour
                    l’entourer ; alors ils s’écar<lb rend="hyphen"/>tent, et on distingue de
                    nouvelles pièces au nombre de<lb/> deux de chaque côté, et portant
                    individuellement le nom<lb/> d'<hi rend="it">épial</hi> Les épiaux sont, s’il
                    est permis de s’exprimer<lb/> ainsi, des protecteurs auxiliaires pour la moelle
                    épinière <pb n="298"/> toutes les fois que celle-ci est très-développée ; ils
                    ont<lb/> pour usage de la recouvrir et de lui constituer une
                    en<lb rend="hyphen"/>veloppe ; c’est ce qui a lieu constamment dans le
                    crâne.<lb/> Si, au contraire, la tige médullaire, très-peu développée,<lb/> ne
                    réclame pas leur secours, ils sont employés à des<lb/> usages secondaires assez
                    variés. On les voit, dans ce cas,<lb/> servir de baguette aux nageoires
                    dorsales, se désunir et<lb/> se superposer de manière que l’un, après avoir
                    monté<lb/> sur l'autre, devient quelquefois extérieur, tandis que le<lb/> second
                    se maintient au-dedans. Ce changement de place<lb/> n’a cependant rien de réel,
                    et chacune des pièces con<lb rend="hyphen"/>serve l’une à l’égard de l’autre des
                    relations invariables.<lb/> Voulant exprimer à la fois, d’une part, l’origine et
                    la<lb/> destination commune de ces pièces, lorsqu’elles
                    appar<lb rend="hyphen"/>tiennent à un appareil au-dedans duquel s'exécutent
                    les<lb/> plus <choice>
                        <sic>importans</sic>
                        <corr> importants</corr>
                    </choice> phénomènes de la vie, et d’autre part,<lb/> leur variation et leur
                    isolement pour le cas où l’une de<lb/> ces pièces se sépare et se distingue de
                    sa congénère,<lb/> M. <persName>Geoffroy</persName> ne s’est pas borné aux
                    dénominations simples<lb/> qui précèdent, il leur a joint une préposition
                    significa<lb rend="hyphen"/>tive qu’on devra ajouter au nom principal, lorsque
                    les<lb/> pièces seront disposées en série unique. On remarquera<lb/> donc alors
                    au-dessus du cycléal, non pas le périal et<lb/> l’épial qui, étant doubles et en
                    regard, constituent quatre<lb/> pièces, mais bien le <hi rend="it">méta-périal</hi> et le <hi rend="it">cyclo-périal</hi>,
                    aux<lb rend="hyphen"/>quels feront suite le <hi rend="it">pro-épial</hi> et
                        l'<hi rend="it">en-épial.</hi>
                </p>
                <p xml:id="P1824-j-p6">Telles sont les parties que M. <persName>Geoffroy Saint-Hilaire</persName> a<lb/>
                    distinguées au-dessus du corps de la vertèbre, et que les<lb/> anatomistes
                    avaient confondues sous le nom de lames<lb/> vertébrales : très-visibles dans
                    certains Poissons, elles<lb/> ne sont pas moins distinctes dans les Mammifères ;
                    seu<lb rend="hyphen"/>lement il faut les étudier dans l’état de fœtus, et avant
                        <pb n="299"/> qu’elles ne se soient confondues en se soudant. Ceci<lb/>
                    conçu, il devient très-aisé d’acquérir la connaissance des<lb/> pièces situées
                    au-dessous du cycléal ; elles sont en même<lb/> nombre, et se composent dans
                    bien des cas de la même<lb/> manière que les précédentes. Supérieurement,
                    c'était<lb/> la moelle épinière qui devait être protégée par les
                    ap<lb rend="hyphen"/>pendices de la vertèbre ; ici, c’est le système
                    sanguin<lb/> auquel viennent s’ajouter quelquefois les organes de la<lb/>
                    digestion et ceux de la respiration, qui réclament la<lb/> même assistance. Les
                    deux pièces qui s’observent d’a<lb rend="hyphen"/>bord et qui s’appuient sur le
                    cycléal, portent chacune<lb/> le nom de <hi rend="it">paraal ;</hi> les paraaux
                    se conduisent exactement<lb/> comme les périaux. Dans les vertèbres
                    post-abdominales<lb/> des Poissons, et en particulier du Carrelet, le
                    paraal<lb/> de droite est soudé au paraal de gauche et constitue un<lb/> anneau
                    pour le vaisseau sanguin. A la partie antérieure<lb/> du corps, au contraire, où
                    il existe un système sanguin<lb/> très-développé, un canal intestinal, etc., ils
                    s’écartent<lb/> et forment ce qu'on avait désigné sous le nom de <hi rend="it">côtes</hi>,<lb/> et particulièrement sous celui de <hi rend="it">côtes
                        vertébrales</hi> ; c’est<lb/> alors que, ne pouvant se réunir par leur
                    sommet, les<lb/> paraaux sont suivis et aidés par deux pièces désignées<lb/> par
                    les anatomistes sous le nom de<hi rend="it"> côtes sternales</hi>, et que<lb/>
                    M. <persName>Geoffroy</persName> nomme individuellement <hi rend="it">cataal.</hi> Les cataaux<lb/> sont aux paraaux, ce que les épiaux étaient
                    supérieu<lb rend="hyphen"/>rement aux périaux ; ils sont des auxiliaires
                    protecteurs<lb/> du système sanguin, respiratoire et digestif ; ils ont, en<lb/>
                    outre, cet autre point de ressemblance, que, devenant<lb/> dans plusieurs
                    circonstances inutiles pour cet usage, ils<lb/> passent à des fonctions
                    secondaires, font partie des na<lb rend="hyphen"/>geoires anales, constituent
                    des aiguillons extérieurs, etc.<lb/> Dans ce cas M.
                    <persName>Geoffroy</persName> ajoute les mêmes prépositions em <pb n="300" rend="hyphen"/>ployées pour la partie supérieure ; ainsi, lorsque les
                    pièces<lb/> seront rangées en séries, on trouvera au-dessous du<lb/> cycléal le
                        <hi rend="it">cyclo-paraal</hi> et le <hi rend="it">méta-paraal</hi>, puis
                        l'<hi rend="it">en-cataal<lb/>
                    </hi>et le <hi rend="it">pro-cataal.</hi> Tels sont les <choice>
                        <sic>rapprochemens</sic>
                        <corr> rapprochements</corr>
                    </choice> curieux<lb/> et bien dignes d’intérêt, que M. <persName>Geoffroy Saint-Hilaire</persName>
                    <lb/> a d’abord eu pour but d’établir <ref xml:id="note-P280-1824_AMA1" target="#P280-1824_AMA1">(1)</ref>.</p>
                <p xml:id="P1824-j-p7">Il nous était indispensable de le suivre dans tous ces<lb/> détails, afin
                    qu’abordant avec lui l’étude de la vertèbre<lb/> chez les Crustacés, nous nous
                    trouvions avec un égal<lb/> avantage sur son terrain et plus à portée de saisir
                    sa ma<lb rend="hyphen"/>nière de voir. Quiconque, n’adoptant pas cette
                    route,<lb/> entreprendrait la comparaison immédiate des Animaux<lb/> vertébrés
                    et des Crustacés, sous le rapport de leur sys<lb rend="hyphen"/>tème solide, ne
                    devrait point se flatter d’avoir saisi les<lb/> idées fondamentales de l’auteur,
                    et encore moins se per<lb rend="hyphen"/>mettre de porter à leur égard le
                    moindre jugement.</p>
                <p xml:id="P1824-j-p8">Les Crustacés vivent au-dedans de leur colonne ver<lb rend="hyphen"/>tébrale,
                    c’est-à-dire que leur cycléal n’étant pas entiè<lb rend="hyphen"/>rement plein
                    comme dans les hauts Animaux vertébrés,<lb/> ou n’étant pas rempli de couches
                    concentriques qui ne<lb/> laissent au plus qu’un trou à peine perceptible,
                    comme<lb/> dans les Poissons, se trouve contenir chez eux le cordon<lb/>
                    nerveux, le vaisseau sanguin, les viscères, les mus<lb rend="hyphen"/>cles,
                    etc., et constitue par cela même un anneau très<lb rend="hyphen"/>ample, dont le
                    diamètre égale la largeur tout entière de<lb/> l’Animal.</p>
                <p xml:id="P1824-j-p9">Ceci admis, les résultats <choice>
                        <sic>suivans</sic>
                        <corr> suivants</corr>
                    </choice> en découleront na <pb n="301" rend="hyphen"/>turellement : <list>
                        <item n="1"> l’épaisseur de cet anneau ou la solidité<lb/> du tube vertébral
                            sera toujours en raison inverse de<lb/> l’étendue de sa
                            circonférence ;</item>
                        <item n="2"> le tube vertébral se<lb/> trouvant rejeté au-dehors sur la
                            limite du derme, en sera<lb/> immédiatement revêtu ;</item>
                        <item n="3"> les muscles ne s’opposant pas<lb/> au contact immédiat,
                            puisqu’ils sont renfermés dans le<lb/> cycléal, ce tube osseux s’unira
                            et se confondra avec le<lb/> tube épidermique ;</item>
                        <item n="4"> les volumes respectifs des deux<lb/> tubes osseux et
                            épidermiques pourront varier graduelle<lb rend="hyphen"/>ment en raison
                            directe ou en raison inverse l’un de l’au<lb rend="hyphen"/>tre : ainsi
                            que le tissu dermoïque soit plus abondamment<lb/> nourri que le tissu
                            osseux, et acquière en proportion<lb/> plus d’épaisseur, on aura les
                            enveloppes solides et de<lb/> consistance cornée des Coléoptères ; qu’au
                            contraire, le<lb/> tissu osseux prédomine sur l’épidermique, il en
                            résultera<lb/> le test résistant des Crabes, des Homards, etc. ;</item>
                        <item n="5"> enfin<lb/> tous les organes restant concentrés dans le tube
                            vertébral,<lb/> aucun autre tube ne sera nécessaire au-dehors, et il
                            ne<lb/> devra plus exister de doubles pièces qui fassent la fourche<lb/>
                            en dessus et en dessous du cycléal, ou qui, en se
                            réu<lb rend="hyphen"/>nissant, constituent des cloisons pour enfermer le
                            sys<lb rend="hyphen"/>tème médullaire et le système sanguin.</item>
                    </list> — Si donc les<lb/> autres parties de la vertèbre, qu’on se rappellera
                    avoir<lb/> été distinguées dans les Poissons en périaux et épiaux<lb/> situés en
                    haut, et en paraaux et cataaux placés en bas,<lb/> se retrouvent chez les
                    Crustacés, elles ne seront plus<lb/> que des dépendances fort peu importantes du
                    cycléal<lb/> ne pouvant être appropriées qu’au mouvement progressif.<lb/> Or,
                    l’observation fait apercevoir dans la classe des Ani<lb rend="hyphen"/>maux
                    articulés, sur le dehors de chaque tube vertébral,<lb/> ou de chaque anneau, une
                    double série de pièces que<lb/> tout le monde sait être des appendices
                    locomoteurs, et <pb n="302"/> que M. <persName>Geoffroy</persName> considère
                    comme les analogues de celles<lb/> qui viennent d’être nommées. La manière de
                    voir de<lb/> l’illustre auteur de l’Anatomie philosophique, se réduit<lb/> donc
                    à considérer chaque anneau d’un Animal articulé<lb/> comme un corps de vertèbre
                    creux, et chaque paire de<lb/> pâtes qu’il supporte comme les appendices de ce
                    corps<lb/> vertébral, qui, ici, passent aux usages secondaires de la<lb/>
                    locomotion, tandis que, dans les Animaux élevés, ils se<lb/> réunissent le plus
                    souvent pour former des anneaux pro<lb rend="hyphen"/>tecteurs du cordon
                    nerveux, du système sanguin, etc.<lb/> On pouvait cependant opposer à ces
                    résultats un fait<lb/> plausible : les appendices vertébraux des Poissons et
                    leurs<lb/> nageoires dorsales ou anales s’élèvent verticalement ; au<lb/>
                    contraire, les pâtes des Insectes qu’on leur compare,<lb/> sont étendues
                    horizontalement. Est-ce bien là ce qu’indi<lb rend="hyphen"/>que le principe des
                    connexions ? M. <persName>Geoffroy Saint-Hilaire</persName>
                    <lb/> a prévu cette objection ; pour y répondre, il établit qu’il<lb/> n’est pas
                    inhérent aux Animaux que leur thorax soit<lb/> transporté en présentant toujours
                    la même surface au sol.<lb/> Personne n’ignore que les Pleuronectes nagent étant
                    posés<lb/> sur leurs flancs, d’où il arrive que quelques-unes de leurs<lb/>
                    nageoires qui, dans d'autres Poissons, sont dirigées
                    ver<lb rend="hyphen"/>ticalement, se trouvent chez eux étendues
                    horizonta<lb rend="hyphen"/>lement. Il se demande alors si ces Insectes ne sont
                    pas,<lb/> sous le rapport de la station, des Animaux semblables<lb/> aux
                    Pleuronectes, c’est-à-dire s’ils n’étendent pas de la<lb/> même manière à droite
                    et à gauche les moyens dont ils<lb/> disposent pour leur transport ; M.
                    <persName>Geoffroy</persName> pense donc que<lb/> les Crustacés (car c’est
                    toujours cette classe qu’il entend<lb/> donner pour exemple), dans la position
                    où nous les<lb/> voyons, ne marchent pas, comme il nous semble, sur<lb/> le
                    ventre, mais sur le côté, convertissant ainsi l’un de <pb n="303"/> leurs flancs
                    en face ventrale, et l’autre en face dorsale <ref xml:id="note-P280-1824_AMA2" target="#P280-1824_AMA2">(1)</ref> ;<lb/> dès-lors on conçoit comment ils
                    rendent horizontales<lb/> (les portant à droite et à gauche) les parties qui
                    dans<lb/> les Poissons sont généralement verticales. La queue ne<lb/> fait pas
                    exception, et il est aisé de voir qu’elle est elle<lb rend="hyphen"/>même
                    horizontale. Observons d'ailleurs que la position<lb/> du corps, relativement au
                    sol, est très-variable chez les<lb/> Animaux articulés ; la plupart marchent à
                    la manière<lb/> des Crabes, des Araignées et des Scarabées, et
                    conver<lb rend="hyphen"/>tissent, suivant l’expression de M.
                    <persName>Geoffroy</persName>, l’un de leurs<lb/> flancs en face ventrale ; mais
                    on en trouve un assez grand<lb/> nombre qui affectent des positions toutes
                    différentes.<lb/> Nous nous bornerons à fournir quelques exemples bien<lb/>
                    connus, sans avoir la prétention de précéder M. <persName>Geoffroy</persName>
                    <lb/> dans l’usage qu’il pourrait en faire à l’appui de sa
                    ma<lb rend="hyphen"/>nière de voir.</p>
                <p xml:id="P1824-j-p10">Les Amphipodes, qui constituent un ordre dans la<lb/> classe des Crustacés, sont
                    toujours placés sur le côté ;<lb/> leurs appendices ont par cela même une
                    direction ver<lb rend="hyphen"/>ticale, et si nous avons bien conçu l’opinion de
                    l’auteur,<lb/> ces Animaux présenteraient l’état normal, puisque le<lb/> côté
                    sur lequel ils sont couchés, et qui pour lui n’est <pb n="304"/> autre chose que
                    la face ventrale dans le Pleuronecte,<lb/> repose immédiatement sur le sol. Les
                    Phronimes, les<lb/> Chevrettes (<hi rend="it">Gammarus</hi>), les Talitres, les
                    Corophies<lb/> sont dans ce cas. L’Achlysie du Dytique, espèce d’un<lb/> genre
                    nouveau dans la classe des Arachnides (<hi rend="it">Mém.<lb/> de la Soc.
                        d'Hist. natur.</hi>, tome 1), est, à cause de<lb/> son organisation
                    singulière, placée sur le flanc, du<lb/> moins à l’époque où M.
                    <persName>Audouin</persName> l’a observée.</p>
                <p xml:id="P1824-j-p11">D’autres Animaux articulés sont tout-à-fait renversés,<lb/> et convertissent
                    réellement leur dos en face ventrale.<lb/> M.
                    <persName>Geoffroy Saint-Hilaire</persName> ne négligera sans doute pas ces<lb/>
                    observations, lorsque, dans un Mémoire suivant qu’il<lb/> annonce, il étudiera
                    la position relative des organes à<lb/> l’intérieur du corps. Plusieurs
                    Crustacés de l’ordre des<lb/> Branchiopodes présentent cet entier renversement ;
                    les<lb/> Apus, les Branchipes, etc., nagent presque constamment<lb/> sur le dos.
                    Tout le monde sait que plusieurs Insectes<lb/> hexapodes, le Notonecte en
                    particulier, se trouvent<lb/> dans le même cas.</p>
                <p xml:id="P1824-j-p12">Tel est le point de vue adopté par M. <persName>Geoffroy</persName>, tel<lb/> est
                    aussi l’état dans lequel la question a été laissée<lb/> depuis. M.
                    <persName>N.........</persName> nous a communiqué toutefois des<lb/> vues d’un
                    ordre différent qui tendraient à introduire<lb/> dans cette détermination des
                    considérations remarquables<lb/> et qui conduiraient à des conséquences dignes
                    d'un<lb/> examen attentif. </p>
                <p xml:id="P1824-j-p13">« Les naturalistes, dit-il, ont reconnu dans les ani<lb rend="hyphen"/>maux
                    vertébrés des <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr> mouvements</corr>
                    </choice> instinctifs et d’autres<lb/> où l’animal paraît profiter des leçons de
                    l’expérience,<lb/> tandis que dans les classes inférieures on n’observe que<lb/>
                    des <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr> mouvements</corr>
                    </choice> instinctifs. N’y aurait-il pas dans les pre<lb rend="hyphen"/>miers
                    deux systèmes nerveux, l’un recevant les impres<pb n="305" rend="hyphen"/>sions
                    qui déterminent les <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr> mouvements</corr>
                    </choice> instinctifs et pro<lb rend="hyphen"/>duisant dans les muscles les
                    contractions dont ils dépen<lb rend="hyphen"/>dent ; l'autre remplissant les
                    mêmes fonctions à l'égard<lb/> des sensations et des <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr> mouvements</corr>
                    </choice> qui, n'appartenant plus<lb/> à l'instinct proprement dit, paraissent
                    propres aux seuls<lb/> animaux vertébrés. Le premier de ces systèmes, celui<lb/>
                    qui se rapporte uniquement aux phénomènes subor<lb rend="hyphen"/>donnés à
                    l'instinct, se trouverait-il seul dans les ani<lb rend="hyphen"/>maux
                    invertébrés, l'autre ayant complètement disparu ?</p>
                <p xml:id="P1824-j-p14">» Je n'avais, sur ce point dont je m'étais cependant<lb/> beaucoup occupé, que
                    des idées encore assez vagues, lors<lb rend="hyphen"/>que le travail de M.
                    <persName>Geoffroy de Saint-Hilaire</persName> est venu<lb/> donner plus de
                    précision à ma pensée et m'a conduit<lb/> aux résultats que je vais exposer.
                    »</p>
                <p xml:id="P1824-j-p15">D'après ce célèbre anatomiste, le squelette des ani<lb rend="hyphen"/>maux
                    vertébrés présente deux sortes d’anneaux formant<lb/> en avant et en arrière de
                    la colonne cycléale, deux ca<lb rend="hyphen"/>vités distinctes. L'une d’elles
                    ne renferme que l’encé<lb rend="hyphen"/>phale et la moelle épinière ; l'autre,
                    outre le tube di<lb rend="hyphen"/>gestif et les viscères, contient un autre
                    système ner<lb rend="hyphen"/>veux, le système ganglionaire : celui-ci est formé
                    de<lb/> deux cordons, portant, de distance en distance, des<lb/>
                    <choice>
                        <sic>renflemens</sic>
                        <corr> renflements</corr>
                    </choice> appelés ganglions, d'où partent des filets<lb/> nerveux qui vont se
                    réunir aux filets partis des renfle<lb rend="hyphen"/>mens <choice>
                        <sic>correspondans</sic>
                        <corr> correspondants</corr>
                    </choice> de la moelle épinière, auxquels on<lb/> a donné, à si juste titre, le
                    nom de <hi rend="it">ganglions spinaux.</hi>
                    <lb/> L'anastomose de ces deux sortes de filets a lieu après<lb/> que les
                    derniers sont sortis du canal vertébral, avant que<lb/> les nerfs qui résultent
                    de cette réunion, se distribuent<lb/> aux <choice>
                        <sic>différens</sic>
                        <corr> différents</corr>
                    </choice> organes dont ils doivent contracter les mus<lb rend="hyphen"/>cles ou
                    recevoir les impressions qu'y produisent les cau<lb rend="hyphen"/>ses des
                    sensations. »</p>
                <pb n="306"/>
                <p xml:id="P1824-j-p16"> « Je dois avertir que le système <choice>
                        <sic>ganglionaire</sic>
                        <corr> ganglionnaire</corr>
                    </choice> qui four<lb rend="hyphen"/>nit ainsi des filets à tous les nerfs
                    contenant d'autres filets<lb/> venus du système encéphalique, est tout-à-fait
                    distinct<lb/> d’un troisième système nerveux, celui du ganglion
                    semi<lb rend="hyphen"/>lunaire, dont la destination paraît toute différente.
                    Ce<lb/> dernier n’a, suivant moi, rien de commun avec le système<lb/>
                    <choice>
                        <sic>ganglionaire</sic>
                        <corr> ganglionnaire</corr>
                    </choice> proprement dit, que d'être renfermé comme<lb/> lui dans la cavité
                    splanchnique. »</p>
                <p xml:id="P1824-j-p17">« Les <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr> mouvements</corr>
                    </choice> instinctifs sont exécutés par les<lb/> mêmes organes de locomotion,
                    que ceux qui ne le sont<lb/> pas, les impressions qui les déterminent ont lieu
                    aussi sur<lb/> les mêmes organes des sens ; mais les nerfs qui se rendent<lb/>
                    aux uns et aux autres sont composés de filets venus,<lb/> les uns du système <choice>
                        <sic>ganglionaire</sic>
                        <corr> ganglionnaire</corr>
                    </choice>, les autres de l’encé<lb rend="hyphen"/>phale et de la moelle
                    épinière ; les <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr> mouvements</corr>
                    </choice> et les<lb/> impressions relatifs à l’instinct ne pourraient-ils
                    pas<lb/> dépendre de la première de ces deux sortes de filets<lb/> nerveux, les
                    autres de la seconde ? »</p>
                <p xml:id="P1824-j-p18">« S’il en était ainsi et qu’on pût dans un animal ver<lb rend="hyphen"/>tébré,
                    sans le priver de la vie, ouvrir le crâne et le<lb/> canal vertébral, détruire
                    l’encéphale et la moelle épi<lb rend="hyphen"/>nière, et supprimer dans tous les
                    nerfs les filets qui en<lb/> proviennent, et qu’on pût augmenter, autant que
                    cela<lb/> deviendrait nécessaire, l’action des filets nerveux
                    dépen<lb rend="hyphen"/>dans du système <choice>
                        <sic>ganglionaire</sic>
                        <corr> ganglionnaire</corr>
                    </choice>, l’animal continuerait de<lb/> contracter ses muscles et de recevoir
                    des impressions à<lb/> l'aide de ces filets ; seulement il n’y aurait plus que des<lb/>
                    <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr> mouvements</corr>
                    </choice> instinctifs et des impressions relatives à cette<lb/> sorte de <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr> mouvements</corr>
                    </choice>, puisque le système ganglionaire<lb/> est supposé destiné
                    exclusivement à les produire. »</p>
                <p xml:id="P1824-j-p19">« C’est cette suppression qu’aurait faite l’auteur de la<lb/> nature dans la
                    création des animaux qu'on appelle arti <pb n="307" rend="hyphen"/>culés ; les
                    branches vertébrales ne se réunissant plus pour<lb/> former des vertèbres
                    devenues inutiles, recevraient une<lb/> nouvelle destination ; leurs <choice>
                        <sic>différens</sic>
                        <corr> différents</corr>
                    </choice> points osseux ne se<lb/> souderaient plus, et formeraient des
                    articulations dis<lb rend="hyphen"/>tinctes ; leurs extrémités opposées à celles
                    par lesquelles<lb/> ils s'articuleraient au cycléal qui les supporte, ne se<lb/>
                    réuniraient plus, et ces branches deviendraient les <choice>
                        <sic>pates</sic>
                        <corr>pattes</corr>
                    </choice>
                    <lb/> de l'animal articulé, marchant renversé sur le dos,<lb/> conformément à ce
                    qu’a établi en dernier lieu M.
                    <persName>Geof<lb rend="hyphen"/>froy Saint-Hilaire</persName>, d'après des
                    motifs qui me paraissent<lb/>
                    <choice>
                        <sic>suffisans</sic>
                        <corr>suffisants</corr>
                    </choice>, et auxquels on en pourrait peut-être ajouter<lb/> plusieurs autres ;
                    mais ce n’est pas ici le lieu de nous en<lb/> occuper ; je ne saurais cependant
                    passer sous silence celui<lb/> qui résulte d’une observation de MM.
                    <persName>Dumas</persName> et <persName>Prévost</persName>.<lb/> Je veux parler
                    de l’existence du système <choice>
                        <sic>ganglionaire</sic>
                        <corr> ganglionnaire</corr>
                    </choice>
                    <lb/> dans l’embryon, bien avant qu'il s'y développe aucun<lb/> autre organe.
                    »</p>

                <p xml:id="P1824-j-p20">Dans cette manière de voir, les <hi rend="it">branches périsplan</hi>
                    <lb rend="hyphen"/>
                    <hi rend="it">chniques</hi>, c'est-à-dire l'assemblage des paraaux et des<lb/>
                    Cataaux de M. <persName>Geoffroy</persName> continuent de remplir les mêmes<lb/>
                    fonctions ; elles : forment encore les anneaux dont la<lb/> réunion renferme,
                    avec le tube digestif et les autres<lb/> viscères, un système <choice>
                        <sic>ganglionaire</sic>
                        <corr> ganglionnaire</corr>
                    </choice> assimilé mal à pro<lb rend="hyphen"/>pos au cerveau et à la moelle
                    épinière des animaux ver<lb rend="hyphen"/>tébrés ; puisqu’il doit l’être à leur
                    système ganglio<lb rend="hyphen"/>naire, placé de même entre le tube digestif et
                    la co<lb rend="hyphen"/>lonne cycléale : cette colonne doit s'articuler avec
                    les<lb/> pâtes qui correspondent dans les animaux privés de
                    ver<lb rend="hyphen"/>tèbres aux branches vertébrales des animaux qui en
                    sont<lb/> pourvus ; c'est, en effet, ce qui a lieu quand on consi<lb rend="hyphen"/>
                    <hi rend="it">dère</hi> comme formée par la réunion des cycléaux la partie<lb/>
                    des anneaux des animaux articulés à laquelle on a donné <pb n="308"/> le nom de
                    sternum, faute d’avoir reconnu le renverse<lb rend="hyphen"/>ment sur le dos qui
                    est devenu la situation ordinaire<lb/> de ces animaux, tandis que leur véritable
                    sternum est<lb/> formé par la réunion des pièces de chaque anneau, que<lb/> M.
                    <persName>Audouin</persName> a désignée sous le nom de Tergum dans le<lb/>
                    Mémoire où il a donné une si parfaite analyse du sque<lb rend="hyphen"/>lette
                    des insectes. »</p>
                <p xml:id="P1824-j-p21">« On sait que deux des anneaux périsplanchniques des<lb/> animaux vertébrés, l'un
                    formé par les os du bassin,<lb/> l’autre par les omoplates et les clavicules,
                    sont seuls<lb/> susceptibles de porter des membres qui, dans ces
                    ani<lb rend="hyphen"/>maux, ne sont, par conséquent, jamais au nombre de<lb/>
                    plus de quatre. Deux des anneaux périsplanchniques<lb/> dans les insectes, sont
                    aussi seuls susceptibles de porter<lb/> des ailes dont le nombre n’est aussi
                    jamais supérieur à<lb/> quatre ; lorsqu’on fait attention à la position
                    renversée<lb/> de l’animal, on voit que ces ailes correspondent aux<lb/> membres
                    des animaux vertébrés ; les deux anneaux aux<lb rend="hyphen"/>quels elles
                    appartiennent paraissent, à la vérité, plus<lb/> rapprochés que ceux qui portent
                    ces membres dans le plus<lb/> grand nombre des espèces des animaux vertébrés.
                    Mais<lb/> le même rapprochement s’observe dans plusieurs
                    Pois<lb rend="hyphen"/>sons ; et la différence devient moins sensible
                    lorsqu’ainsi<lb/> qu’on doit toujours le faire, on compare les animaux<lb/>
                    invertébrés à des embryons de vertébrés<hi rend="it">,</hi> dont les
                    par<lb rend="hyphen"/>ties osseuses n’ont point pris tout leur
                    développement.</p>
                <p xml:id="P1824-j-p22">Les Insectes à quatre ailes se trouvent alors dans le<lb/> cas des animaux
                    vertébrés à quatre membres ; les Dip<lb rend="hyphen"/>tères dans celui des
                    reptiles qui n’en ont que deux, et<lb/> des Poissons apodes ; les Insectes
                    aptères, et tous les<lb/> autres animaux articulés dans le cas des Ophidiens.
                    »</p>
                <p xml:id="P1824-j-p23">« C’est dans les branches périsplanchniques du sque<pb n="309" rend="hyphen"/>lette des animaux vertébrés, qui entourent les orifices
                    su<lb rend="hyphen"/>périeurs du canal digestif se ramifiant dans le nez,
                    les<lb/> trompes d'Eustache, les canaux lacrymaux, qu'il faut<lb/> chercher les
                    analogues de toutes les parties supérieures de<lb/> la tête des Insectes et des
                    Crustacés, les antennes, les pé<lb rend="hyphen"/>dicules des yeux, etc. Mais si
                    l'on fait attention que l’ou<lb rend="hyphen"/>verture unique de leur tube
                    digestif à cette extrémité,<lb/> doit être assimilée au dernier orifice du tube
                    intestinal<lb/> des vertébrés, celui qui se termine aux ; narines, on
                    con<lb rend="hyphen"/>cevra que leur mâchoire inférieure et leurs
                    mandibules<lb/> correspondent aux os du crâne ouvert, puisqu'il n’y a plus<lb/>
                    de cerveau ; et présentent, avec les pâtes formées des autres<lb/> branches
                    vertébrales, l’analogie établie par M. <persName>Savigny</persName>. »</p>
                <p xml:id="P1824-j-p24">« Le pharynx des vertébrés est une ouverture latérale<lb/> du même tube digestif,
                    devenue nécessaire pour que<lb/> les <choice>
                        <sic>alimens</sic>
                        <corr> aliments</corr>
                    </choice> puissent être broyés entre les dents dont<lb/> sont garnis les deux
                    anneaux périsplanchniques qui<lb/> constituent les mâchoires. »</p>
                <p xml:id="P1824-j-p25">« D’après ces considérations, il me semble qu’on de<lb rend="hyphen"/>vrait
                    admettre : »</p>
                <p xml:id="P1824-j-p26">
                    <list>
                        <item n="1">
                            <p xml:id="P1824-j-p27">« Qu’il n’existe dans les animaux articulés qu’un<lb/> seul des deux
                                systèmes nerveux destinés dans les ani<lb rend="hyphen"/>maux
                                vertébrés, aux fonctions relatives à la sensibilité<lb/> et à la
                                locomotion, savoir : le système instinctif analogue<lb/> au système <choice>
                                    <sic>ganglionaire</sic>
                                    <corr> ganglionnaire</corr>
                                </choice> situé en avant de la colonne<lb/> cycléale de ces derniers
                                animaux. »</p>
                        </item>
                        <item n="2">
                            <p xml:id="P1824-j-p28">« Que l’absence du système nerveux encéphalique<lb/> et spinal ayant
                                rendu inutile l’existence, du canal qui le<lb/> renferme dans les
                                animaux supérieurs, les anneaux de<lb/> ce tube ont pu changer de
                                destination, et former les<lb/> pâtes des animaux articulés. D’où il
                                suit que ces ani<lb rend="hyphen"/>maux marchent réellement sur le
                                dos, ainsi que l’a <pb n="310"/> établi le premier, M.
                                <persName>Geoffroy Saint-Hilaire</persName>, à
                                l’excep<lb rend="hyphen"/>tion toutefois des Apus, des Branchipes et
                                des Non<lb rend="hyphen"/>nectes, qui présenteraient, parmi les
                                animaux articulés,<lb/> la position des vertébrés. »</p>
                        </item>
                        <item n="3">
                            <p xml:id="P1824-j-p29">« Que ce qu'on nomme sternum des Insectes, est le<lb/> noyau de la
                                vertèbre, ou le cycléal de M. <persName>Geoffroy</persName>.<lb/>
                                Les arceaux qui en partent, pour former l'enveloppe
                                gé<lb rend="hyphen"/>nérale de leur corps, sont produits par le
                                développement<lb/> des côtes. Le tergum des Insectes devient ainsi
                                l'analogue<lb/> du sternum des animaux vertébrés. Enfin de cet
                                arran<lb rend="hyphen"/>gement, il résulte que les quatre membres
                                des animaux<lb/> vertébrés sont représentés par les quatre ailes des
                                In<lb rend="hyphen"/>sectes. »</p>
                        </item>
                        <item n="4">
                            <p xml:id="P1824-j-p30">« 4°. Toutes ces déterminations se trouvent
                                démon<lb rend="hyphen"/>trées par les rapports de position du
                                système nerveux et<lb/> du tube intestinal placés dans la cavité
                                formée par les ar<lb rend="hyphen"/>ceaux périsplanchniques. Le
                                système nerveux des inver<lb rend="hyphen"/>tébrés et le système <choice>
                                    <sic>ganglionaire</sic>
                                    <corr> ganglionnaire</corr>
                                </choice> des vertébrés sont éga<lb rend="hyphen"/>lement placés
                                entre la série des cycléaux et le tube
                                intes<lb rend="hyphen"/>tinal. Elles semblent encore confirmées par
                                la position que<lb/> présente dans les poissons et dans les
                                crustacés le vaisseau<lb/> faisant fonction de ventricule, qui
                                distribue dans tout le<lb/> corps le sang qui a respiré. En effet,
                                ce trône artériel<lb/> est situé dans les poissons sous l'épine du
                                dos, entre le<lb/> système digestif et le système <choice>
                                    <sic>ganglionaire</sic>
                                    <corr> ganglionnaire</corr>
                                </choice>  ; et les mêmes<lb/> fonctions sont remplies dans les
                                crustacés par un grand<lb/> vaisseau appelé ventral, placé de même
                                entre le tube<lb/> intestinal et leur système nerveux. »</p>
                        </item>
                    </list>
                </p>
                <p xml:id="P1824-j-p31">
                    <placeName>Paris</placeName>, <date when="1824-02-16">16 février
                    1824</date>.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <note xml:id="P280-1824_AMA1" target="#note-P280-1824_AMA1">(1) M.
                <persName>Geoffroy</persName> a présenté quelques considérations nouvelles
                d'une<lb/> haute importance, sur l'emploi de ces diverses pièces chez la
                Tortue,<lb/> où elles constituent une <hi rend="it">cage crânienne</hi> et une <hi rend="it">cage pectorale, V.</hi> An<lb rend="hyphen"/>nales de la Médecine
                phys., par M. <persName>Broussais</persName>, tome III, p. 247 et 248.</note>
            <note xml:id="P280-1824_AMA2" target="#note-P280-1824_AMA2">(1) Ceci doit s'entendre
                seulement du squelette ; pour ce qui con<lb rend="hyphen"/>cerne les parties molles,
                il s'est opéré une conversion complète dans<lb/> leur déplacement, c'est-à-dire que
                le système nerveux, toute la<lb/> masse viscérale et le système sanguin, au lieu
                d'être rangés sur le<lb/> côté, comme dans le Pleuronecte, ont fait un quart de
                conversion de<lb/> plus et sont venus se placer sur la ligne moyenne du corps. Dans
                ce<lb/> sens, les Écrevisses convertissent exactement leur face ventrale en<lb/>
                face dorsale, et leurs parties molles ont, relativement au sol, les mêmes<lb/>
                rapports qu'on observe dans les Apus et les Branchipes, tandis que<lb/> leur
                squelette est resté dans une position moitié retournée comme chez<lb/> le
                Pleuronecte.</note>
        </back>
    </text>
</TEI>