<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P1824-F</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1824-f" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Extrait d'un Mémoire sur les phénomènes électrodynamiques
                            par M. Ampère, présenté à l'Académie des sciences dans sa séance du 22
                            décembre 1823.</title>
                        <author>
                            <persName>
                <supplied>
                  <surname>Ampère</surname>
                  <forename>André-Marie</forename>
                </supplied>
              </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Bulletin des sciences par la Société philomathique de
                            Paris</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 79-85</biblScope>
                            <biblScope type="vol">vol. 11</biblScope>
                            <date when="1824">1824</date>
                        </imprint>
                    </monogr>

                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1824-p128.pdf</idno>
                    <idno type="url_bio">http://www.archive.org/stream/bulletindesscien22soci#page/78/mode/2up</idno>

                <idno type="old">P128</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>mars 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
            <change>
                <date>avril 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1824-f" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart rend="center">
                    <title>
            <pb/>BULLETIN DES SCIENCES,</title>
                </titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>PAR<lb/> LA
                <orgName>SOCIÉTÉ PHILOMATIQUE DE
                    <placeName>PARIS</placeName>
        </orgName>. </docAuthor>
            <docDate>ANNÉE <date when-iso="1824">1824</date>
            </docDate>
            <docImprint>
                <placeName>PARIS</placeName>
                <address>
          <addrLine>DE L’IMPRIMERIE DE <persName>PLASSAN</persName>. RUE DE VAUGIRARD, N° 15,<lb/> 
DERRIÈRE L'ODEON.</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
        </front>
        <body>
            <div>
                <pb n="79"/>
                <head>
                    <title>
            <hi rend="it">Extrait d'un Mémoire sur les phénomènes <choice>
                                <sic>électro-dynamiques</sic>
                                <corr>électrodynamiques</corr>
                            </choice> ;</hi>
            <lb/>
                        <hi rend="it">par M.</hi>
                        <persName>
              <hi rend="sc">Ampere</hi>
            </persName> : <hi rend="it">présenté à
                                l'<orgName>Académie des sciences</orgName>, dans sa<lb/> séance du
                                <date when="1823-12-22">22 décembre 1823</date>.</hi>
                    </title>
                </head>
                <div>
                    <p>
                        <note>PHYSIQUE</note>M. <persName>
              <hi rend="sc">Ampere</hi>
            </persName>, dès
                        l’année <date when-iso="1820">1820</date>, avait communiqué à
                        l’<orgName>Académie</orgName> la for<lb rend="hyphen"/>mule qui représente
                        l’action de deux portions infiniment petites de fils<lb/> conducteurs, qu’il
                        désigne sous le nom d’éléments de courants électriques ;<lb/> mais cette
                        formule contenait un coefficient constant, dont il n’avait pas,<lb/> à cette
                        époque, déterminé la valeur. Ce coefficient est le rapport des<lb/> actions
                        qui s’exercent entre les deux éléments, supposés toujours à la<lb/> même
                        distance, dans les deux cas où ils sont, soit dirigés tous deux<lb/> suivant
                        la droite qui joint leurs milieux, soit tous deux perpendiculaires<lb/> à
                        cette droite, et compris dans le même plan.</p>
                    <p>Le <date when="1822-06-10">10 juin 1822</date>, il communiqua à
                        l’<orgName>Académie</orgName> des expériences qui<lb/> déterminent la valeur
                        de ce coefficient, et qui complétaient ainsi sa for<lb rend="hyphen"/>mule.
                        Bientôt après il en déduisit que si un élément de courant électrique<lb/>
                        est soumis à l'action d’un système de courants formant des circuits
                        fermés<lb/> ou indéfinis dans les deux sens, la force qui en résulte pour
                        mouvoir<lb/> l’élément, est perpendiculaire à la direction de cet élément.
                        Elle cesse de<lb/> l’être, d'après la formule de M.
                        <persName>Ampère</persName>, lorsque les courants du système<lb/> ne forment
                        pas des circuits formés ou indéfinis dans les deux sens ; et<lb/> c’est en
                        effet ce que démontre l’expérience sur la rotation d’un cercle de<lb/>
                        cuivre autour de son centre, par l’action des courants électriques de<lb/>
                        l’eau acidulée où il est plongé lorsque la direction du courant reste
                        la<lb/> même à tous les points de ce cercle, car des forces perpendiculaires
                        à<lb/> la circonférence d'un cercle, et dont les directions passent par
                        consé<lb rend="hyphen"/>quent par son centre, ne peuvent tendre à le faire
                        tourner autour de ce<lb/> point. M. <persName>Savary</persName> a ensuite
                        tiré de la même formule un grand nombre<lb/> de conséquences également
                        vérifiées par l'expérience, et relatives à l’ac<pb n="80" rend="hyphen"/>tion qu'exercent des systèmes de courants fermés ou indéfinis dans
                        les<lb/> deux sens auxquels seuls ces conséquences sont applicables. M. <persName>Ampère</persName>
                        <lb/> a remarqué depuis, qu’elles tiennent à ce que la résultante des.
                        forces<lb/> exercées par ces systèmes sur un élément et projetées sur un
                        plan pas<lb rend="hyphen"/>sant par la direction de cet élément, est,
                        d’après sa formule, propor<lb rend="hyphen"/>tionnelle à la somme des aires
                        correspondantes à tous les points du<lb/> système, projetées sur ce plan et
                        divisées chacune par le cube de la<lb/> distance entre l’élément d’un des
                        courants du système qui sert de base<lb/> à cette aire, et celui sur lequel
                        il agit. Cette remarque l'a conduit à des<lb/> procédés de calcul très
                        simples, pour déterminer toutes les propriétés<lb/> de l'action <choice>
                            <sic>électro-dynamique</sic>
                            <corr>électrodynamique</corr>
                        </choice>, et il en a déduit non-seulement celles<lb/> qu’avait obtenues M.
                        <persName>Savary</persName>, mais encore plusieurs autres que
                        l'expérience<lb/> confirme également, et dont la réunion forme une théorie
                        complète,<lb/> que M. <persName>Ampère</persName> expose dans les cinq
                        premiers paragraphes de son<lb/> Mémoire ; le sixième a pour objet
                        d’examiner la nature du courant élec<lb rend="hyphen"/>trique ; la manière
                        dont il est produit, soit par le contact de deux-métaux<lb/> d’espèces
                        différentes, soit par la combinaison de deux substances dont les<lb/>
                        particules sont dans des états électriques différents. On peut voir
                        dans<lb/> les A<hi rend="it">nnales de chimie et de physique,</hi> tome XXV,
                        page 89, quelques<lb rend="hyphen"/>uns des résultats que M.
                        <persName>Ampère</persName>déduit, dans ce paragraphe, de la<lb/> manière
                        dont il a expliqué, pages 173-177 de son recueil d'<hi rend="it">Observa<lb rend="hyphen"/>tiens <choice>
                                <sic>électro-dynamiques</sic>
                                <corr>életrodynamique</corr>
                            </choice>,</hi> l’action chimique de l’électricité ; nous ne<lb/> nous
                        proposons ici que de rendre compte des cinq premiers paragraphes ;<lb/> nous
                        nous bornerons même à énoncer les différents théorèmes, qui y<lb/> sont
                        contenus, et dont on peut voir les démonstrations dans le cahier<lb/> de
                            <date when-iso="1824-06">juin 1824</date>, des <hi rend="it">Annales de
                            chimie et de physique,</hi> tome XXVI,<lb/> page 136-162, ou dans le <hi rend="it">Précis de la théorie des phénomènes </hi>
                        <choice>
                            <sic>
                                <hi rend="it">électro-dynamique</hi>
                            </sic>
                            <corr>
                                <hi rend="it">électrodynamique</hi>
                            </corr>
                        </choice> que M. <persName>Ampère</persName> vient de publier, et qui se
                        trouve chez<lb/>
                        <persName>Crochart</persName>, libraire, rue du Cloître-Saint-Benoît, n° 16,
                        et chez <persName>Bachelier</persName>,<lb/> libraire, quai des Augustins,
                        n°55.</p>
                </div>
                <div>
                    <p>§. I<hi rend="sup">er</hi> M. <persName>Ampère</persName> cherche d'abord
                        l’action d’un système de courants<lb/> fermés ou indéfinis dans les deux
                        sens, ce qui revient au même, sur un<lb/> élément de courant électrique, et
                        il trouve :</p>
                    <p>
                        <list>
                            <item n="1">
                                <p> Que la résultante de toutes les actions exercées par les
                                    courants du<lb/> système est perpendiculaire à l’élément, comme
                                    il l'avait déjà remarqué<lb/> dans une note lue à
                                    l’<orgName>Académie</orgName> le <date when="1822-06-24">24 juin
                                        1822</date>.</p>
                            </item>
                            <item n="2">
                                <p> Que si l’on suppose que l’élément, toujours situé à un même<lb/>
                                    point donné de position à l’égard du système, prenne
                                    successivement<lb/> diverses directions dans un plan passant par
                                    ce point et également donné<lb/> de position, et qu’on décompose
                                    la résultante en une force située dans<lb/> ce plan et une force
                                    qui lui soit perpendiculaire, la première sera
                                    cons<lb rend="hyphen"/>tante, quelle que soit la direction de
                                    l’élément ; ce qu’on vérifie à l’égard<lb/> du système que
                                    forment les courants de notre globe, par une expérience<lb/>
                                    décrite dans ce Mémoire.</p>
                            </item>
                            <pb n="81"/>
                            <item n="3">
                                <p> Que cette composante est exprimée par le produit d’un
                                    coefficient<lb/> constant et de la somme des projections sur le
                                    même plan des aires des<lb/> secteurs infiniment petits, qui ont
                                    pour sommet le point où est situé<lb/> l’élément, et pour base
                                    les petits arcs des courants du système, divisées<lb/>
                                    respectivement parles cubes des distances de ce point à chacun
                                    de ces arcs.</p>
                            </item>
                            <item n="4">
                                <p> Que pour un point donné de position à l’égard du système, il
                                    y<lb/> a toujours un plan et un seul plan, dont la situation est
                                    indépendante<lb/> de la direction de l’élément qu'on suppose
                                    placé à ce point, pour lequel<lb/> la somme dont nous venons de
                                    parler est la plus grande possible.</p>
                            </item>
                            <item n="5">
                                <p> Que si on élève au point donné une perpendiculaire à ce plan,
                                    la<lb/> même somme est nulle pour tout plan passant par cette
                                    perpendiculaire.</p>
                            </item>
                            <item n="6">
                                <p> Que, quelle que soit la direction de l’élément, si l’on mène un
                                    plan<lb/> par cette perpendiculaire et par la direction de
                                    l’élément, la composante<lb/> de la résultante dans ce plan est
                                    nulle, d’après ce qu’on vient de dire, et<lb/> qu’ainsi cette
                                    résultante lui est perpendiculaire.</p>
                            </item>
                            <item n="7">
                                <p> Quelle l'est donc à la fois et à la direction de l’élément,
                                    comme on<lb/> l’a déjà vu et à celle de cette perpendiculaire.
                                    La résultante est donc dans<lb/> le plan sur lequel cette
                                    dernière a été élevée, d’où il suit que la résultante<lb/> est
                                    toujours comprise dans ce plan, que nous nommerons en
                                    consé<lb rend="hyphen"/>quence <hi rend="it">plan directeur de
                                        l'action </hi>
                                    <choice>
                                        <sic>
                                            <hi rend="it">électro-dynamique</hi>
                                        </sic>
                                        <corr>
                                            <hi rend="it">électrodynamique</hi>
                                        </corr>
                                    </choice>
                                    <hi rend="it"> au point donné,</hi>
                                    <lb/> ou, plus simplement, <hi rend="it">plan directeur à ce
                                        point ;</hi> la perpendiculaire qui<lb/> y est élevée, sera
                                    désignée sous le nom de <hi rend="it">normale au plan
                                        directeur.</hi>
                                </p>
                            </item>
                            <item n="8">
                                <p> Que la résultante est proportionnelle au sinus de l’angle formé
                                    par<lb/> la direction de l’élément et la normale au plan
                                    directeur ; qu’elle est par<lb/> conséquent nulle quand
                                    l’élément est dans la direction de cette normale,<lb/> et à son
                                    maximum quand il lui est perpendiculaire, c’est-à-dire
                                    quand<lb/> il est situé dans le plan directeur.</p>
                            </item>
                            <item n="9">
                                <p> Que pour trouver la composante dans un plan quelconque
                                    passant<lb/> par la direction de l’élément, il faut multiplier
                                    l'action maximum qui<lb/> aurait lieu si l’élément était situé
                                    dans le plan directeur par le cosinus<lb/> de l’angle des deux
                                    plans.</p>
                            </item>
                            <item n="10">
                                <p> Que si l’on représente par A, B, C, les sommes, sur trois
                                    plans<lb/> rectangulaires, des projections des aires des petits
                                    secteurs dont le<lb/> sommet est au point donné, divisées
                                    respectivement par les cubes des<lb/> distances, l’action
                                    maximum, est exprimée par le produit du coefficient<lb/> dont
                                    nous avons parlé plus haut et de la quantité <formula>
                                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                                            <mrow>
                                                <msqrt>
                                                  <mrow>
                                                  <msup>
                                                  <mi>A</mi>
                                                  <mn>2</mn>
                                                  </msup>
                                                  <mo>+</mo>
                                                  <msup>
                                                  <mi>B</mi>
                                                  <mn>2</mn>
                                                  </msup>
                                                  <mo>+</mo>
                                                  <msup>
                                                  <mi>C</mi>
                                                  <mn>2</mn>
                                                  </msup>
                                                  </mrow>
                                                </msqrt>
                                            </mrow>
                                        </math>
                                    </formula>
                                    <lb/> et celle qui a lieu dans un autre plan formant avec
                                    celui-là l'angle θ,<lb/> est comme <formula>
                                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                                            <mrow>
                                                <msqrt>
                                                  <mrow>
                                                  <msup>
                                                  <mi>A</mi>
                                                  <mn>2</mn>
                                                  </msup>
                                                  <mo>+</mo>
                                                  <msup>
                                                  <mi>B</mi>
                                                  <mn>2</mn>
                                                  </msup>
                                                  <mo>+</mo>
                                                  <msup>
                                                  <mi>C</mi>
                                                  <mn>2</mn>
                                                  </msup>
                                                  </mrow>
                                                </msqrt>
                                                <mi>cos</mi>
                                                <mi>θ</mi>
                                            </mrow>
                                        </math>
                                    </formula>.</p>
                            </item>
                        </list>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <p>§. II. M. <persName>Ampère</persName> calcule ensuite les trois intégrales A,
                        B, C, dans le<lb/> cas particulier où le système se réduit à un courant
                        circulaire fermé, et<lb/> fait voir que ces intégrales prennent des valeurs
                        simples, quand on sup<lb rend="hyphen"/>pose très petit le diamètre du
                        cercle décrit par ce courant.</p>
                </div>
                <div>
                    <pb n="82"/>
                    <p>§. III. Les résultats obtenus dans les paragraphes précédents sont<lb/>
                        indépendants de l’exposant de la puissance de la distance de deux
                        élé<lb rend="hyphen"/>ments de courants électriques, à laquelle on suppose
                        que leur action<lb/> mutuelle est réciproquement proportionnelle, quand on
                        fait varier cette<lb/> distance sans changer les directions des éléments ;
                        ceux qui vont suivre<lb/> n’ont lieu, au contraire, que quand la même action
                        est, dans ce cas,<lb/> en raison inverse du carré de la distance. C’est M.
                        <persName>Savary</persName> qui a le premier<lb/> déduit la plupart de ces
                        derniers résultats de la formule de M. <persName>Ampère</persName>,<lb/>
                        dans un Mémoire imprimé, en <date when-iso="1823">1823</date>, chez
                        <persName>Bachelier</persName>, libraire, quai des<lb/> Augustins, n° 55,
                        sous ce titre :
                        <title>A<hi rend="it">pplication du calcul aux
                            phénomènes<lb/>
                        </hi>
              <choice>
                            <sic>
                  <hi rend="it">électro-dynamique</hi>
                </sic>
                            <corr>
                  <hi rend="it">électrodynamique</hi>
                </corr>
                        </choice>
            </title>.</p>
                    <p>M. <persName>Ampère</persName> considère dans ce paragraphe l’action d’un
                        système de<lb/> courants circulaires d’un très petit diamètre, décrivant des
                        cercles égaux<lb/> dans des plans équidistants normaux à la ligne droite ou
                        courbe qui<lb/> passe par leurs centres ; la réunion des circonférences
                        qu’ils décrivent<lb/> détermine une surface, connue de géomètres sous la
                        dénomination de<lb/>
                        <hi rend="it">surface canal,</hi> ce qui a porté M.
                        <persName>Ampère</persName>, pour éviter des
                        circonlocu<lb rend="hyphen"/>tions fastidieuses, à désigner un tel système
                        sous le nom de <hi rend="it">
                            <choice>
                                <sic>sélénoïde</sic>
                                <corr>solénoïde</corr>
                            </choice>
                        </hi>,<lb/> du mot grec <foreign xml:lang="grc">σοληνοειδης</foreign> qui a
                        la forme d’un canal. Le solénoïde peut être<lb/> fermé ; indéfini dans les
                        deux sens, simplement indéfini ou défini, suivant<lb/> que la ligne qui
                        passe par tous les centres des courants circulaires est<lb/> fermé, s'étend
                        à l’infini dans les deux sens ou dans un seul, ou se<lb/> termine à deux
                        points déterminés, que nous nommerons comme lui les<lb/> extrémités du
                        solénoïde, le solénoïde simplement indéfini étant considéré<lb/> comme
                        n’ayant qu’une extrémité.</p>
                    <p>
                        <list>
                            <item n="1">
                                <p> Si le système de courants électriques dont on a déterminé
                                    précé<lb rend="hyphen"/>demment l’action sur un élément est un
                                    solénoïde fermé, cette action de<lb rend="hyphen"/>vient nulle,
                                    lorsque l’on prend un des nombres 2 et 1 pour l’exposant<lb/> de
                                    la puissance de la distance à laquelle l'action mutuelle de deux
                                    élé<lb rend="hyphen"/>ments est réciproquement proportionnelle,
                                    elle l'est seulement dans le<lb/> premier cas pour un solénoïde
                                    indéfini dans les deux sens, et elle ne<lb/> peut l’être
                                    généralement pour d'autres valeurs de cet exposant. Comme<lb/>
                                    des expériences directes prouvent qu'elle l’est effectivement,
                                    quelles que<lb/> soient la forme et la grandeur des courants
                                    dont l'élément fait partie, et<lb/> que tel exposant est positif
                                    et plus grand que 1, il en résulte
                                    nécessaire<lb rend="hyphen"/>ment que cette puissance de la
                                    distance en est le carré.</p>
                            </item>
                            <item n="2">
                                <p> Si le même système est un solénoïde simplement indéfini la
                                    nor<lb rend="hyphen"/>male au plan directeur est la droite menée
                                    de son extrémité au point où<lb/> est l'élément, en sorte que la
                                    force exercée par le solénoïde sur l'élément<lb/> est à la fois
                                    perpendiculaire à celte droite et à l'élément, ce qui
                                    suffit<lb/> pour en déterminer la direction.</p>
                            </item>
                            <item n="3">
                                <p> Si l'on calcule dans ce cas la valeur de la quantité <formula>
                                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                                            <mrow>
                                                <msqrt>
                                                  <mrow>
                                                  <msup>
                                                  <mi>A</mi>
                                                  <mn>2</mn>
                                                  </msup>
                                                  <mo>+</mo>
                                                  <msup>
                                                  <mi>B</mi>
                                                  <mn>2</mn>
                                                  </msup>
                                                  <mo>+</mo>
                                                  <msup>
                                                  <mi>C</mi>
                                                  <mn>2</mn>
                                                  </msup>
                                                  </mrow>
                                                </msqrt>
                                            </mrow>
                                        </math>
                                    </formula>
                                    <lb/> on trouve qu'elle est réciproquement proportionnelle au
                                    carré de la<pb n="83"/> longueur de cette droite, d'où il suit
                                    que quand l'élément lui est perpen<lb rend="hyphen"/>diculaire,
                                    la force que le solénoïde exerce sur lui est en raison
                                    inverse<lb/> du carré de la distance. </p>
                            </item>
                            <item n="4">
                                <p> Dans toute autre direction de l'élément la même force est
                                    en<lb/> outre, d’après ce qu’on a vu dans le premier paragraphe,
                                    proportionnelle<lb/> au sinus de l’angle que forme cette
                                    direction avec la même droite, menée<lb/> de l’élément à
                                    l'extrémité du solénoïde.</p>
                            </item>
                            <item n="5">
                                <p> L'action d’un solénoïde défini est la résultante des deux
                                    forces,<lb/> passant par l’élément, qui seraient produites par
                                    deux solénoïdes indé<lb rend="hyphen"/>finis dont les courants
                                    seraient dirigés en sens contraire dans ces deux<lb/>
                                    solénoïdes, et qui auraient chacun son extrémité à une des
                                    extrémités du<lb/> solénoïde défini ; il suffira donc, pour
                                    avoir la direction et la grandeur de<lb/> cette force, de
                                    déterminer ses deux composantes d’après ce que nous venons<lb/>
                                    de dire, et d’en conclure la direction et la grandeur de leur
                                    résultante.</p>
                            </item>
                        </list>
                    </p>
                    <p>M. <persName>Ampère</persName> examine ensuite la réaction d’un élément de
                        courant élec<lb rend="hyphen"/>trique sur un solénoïde, qu’il suppose
                        d’abord indéfini dans un sens,<lb/> afin de n’avoir à en considérer qu’une
                        extrémité ; il cherche la valeur du<lb/> moment de rotation qu'imprime cette
                        réaction au solénoïde autour d’une<lb/> droite quelconque passant par son
                        extrémité et conclut aisément de.<lb/> cette valeur celui de la somme des
                        moments de tous les éléments d’un<lb/> courant électrique d’une forme et
                        d’une grandeur quelconque ; il montre<lb/> qu'elle ne dépend que de la
                        situation des extrémités de ce courant re<lb rend="hyphen"/>lativement à
                        celle du solénoïde, et que la même somme devient nulle<lb/> quand il s’agit
                        d’un courant fermé ou indéfini dans les deux sens, et par,<lb/> conséquent
                        aussi d'un système de tels courants, quelles que soient
                        d'ail<lb rend="hyphen"/>leurs leur forme et leur grandeur ; d'où il suit que
                        la résultante des ac<lb rend="hyphen"/>tions exercées par tous les éléments
                        de ce système sur le solénoïde, passe<lb/> par l’extrémité de ce dernier.
                        Les mêmes conséquences s’appliquent à un<lb/> solénoïde défini, et il en
                        résulte que l’action exercée sur ce dernier par.<lb/> le système dont nous
                        parlons, ne peut tendre à le faire tourner autour<lb/> d’une droite passant
                        par ses deux extrémités, ainsi que le montre l’expé<lb rend="hyphen"/>rience
                        faite en substituant un aimant au solénoïde, cette sorte de rotation<lb/> ne
                        pouvant, comme on sait, s’obtenir qu’en faisant agir sur l’aimant un<lb/>
                        courant dont une partie passe par cet aimant ou par un fil de cuivre
                        lié<lb/> invariablement avec lui, afin que l’action de cette partie étant
                        détruite<lb/> par la réaction correspondante, le reste du circuit voltaïque
                        agisse comme<lb/> un courant non fermé.</p>
                </div>
                <div>
                    <p>§. IV. L’action exercée sur l’extrémité d’un solénoïde indéfini par un<lb/>
                        système de courants fermés ou indéfinis dans les deux sens, passant,<lb/>
                        d’après ce qu’on vient de voir, par l’extrémité du solénoïde, M. <persName>Ampère</persName>
                        <lb/> détermine la direction et la grandeur de cette action, en considérant
                        le<lb/> plan directeur relatif à ce système pour le point où est située
                        l'extrémité<lb/> du solénoïde, et il trouve :</p>
                    <pb n="84"/>
                    <p>
                        <list>
                            <item n="1">
                                <p> Que cette action est dirigée suivant la normale à ce plan
                                    directeur.</p>
                            </item>
                            <item n="2">
                                <p> Quelle est dans un rapport constant avec l’action que le
                                    même<lb/> système exercerait sur un élément de courant
                                    électrique situé au même<lb/> point que l’extrémité du solénoïde
                                    et dans le plan directeur, et que ce<lb/> rapport, indépendant
                                    de la forme et de la grandeur des courants du<lb/> système, est
                                    celui de la surface des cercles décrits par les courants du<lb/>
                                    solénoïde, au produit de la distance de deux de ces cercles et
                                    de la lon<lb rend="hyphen"/>gueur de l'élément.</p>
                            </item>
                        </list>
                    </p>
                    <p>Pour avoir l’action exercée sur un solénoïde défini il suffit encore ici<lb/>
                        de le remplacer par deux solénoïdes indéfinis dont les courants soient<lb/>
                        dirigés en sens contraires, et qui se terminent chacun à une des
                        extré<lb rend="hyphen"/>mités du solénoïde défini ; on a ainsi la grandeur
                        et la direction des deux<lb/> forces passant par ces extrémités, dont la
                        réunion donne l’action totale<lb/> exercée sur le solénoïde défini.</p>
                </div>
                <div>
                    <p>§. V. Lorsque le système qui agit sur le solénoïde indéfini est lui-même<lb/>
                        un solénoïde indéfini, il suffit d'appliquer ce qui a été dit dans le
                        troisième<lb/> paragraphe sur la direction de la normale du plan directeur
                        de celte<lb/> sorte de système et la valeur de la force qu’il exerce sur un
                        élément situé<lb/> dans ce plan, à ce qui vient d'être démontré à la fin du
                        paragraphe, pré<lb rend="hyphen"/>cédent, pour en conclure <choice>
                            <sic>sur-le-champ</sic>
                            <corr>sur le champ</corr>
                        </choice> ;</p>
                    <p>
                        <list>
                            <item n="1">
                                <p> Que l’action entre deux solénoïdes indéfinis est dirigée suivant
                                    la<lb/> ligne qui en joint les extrémités ;</p>
                            </item>
                            <item n="2">
                                <p> Qu’elle est en raison inverse du carré de la distance de ces
                                    deux<lb/> extrémités.</p>
                            </item>
                        </list>
                    </p>
                    <p>En substituant à deux solénoïdes définis des solénoïdes indéfinis
                        équi<lb rend="hyphen"/>valents, on en conclut immédiatement que leur action
                        mutuelle se<lb/> compose de quatre forces dirigées suivant les quatre
                        droites qui joignent<lb/> les deux extrémités de l’un aux deux extrémités de
                        l’autre, que deux de<lb/> ces forces sont attractives, les deux autres
                        répulsives, et toutes quatre<lb/> proportionnelles à une même quantité
                        divisée respectivement par les<lb/> carrés de ces quatre distances.</p>
                    <p>En concevant dans les particules des corps aimantés de petits solénoïdes<lb/>
                        <choice>
                            <sic>électro-dynamiques</sic>
                            <corr>électrodynamiques</corr>
                        </choice> dont les extrémités se trouvent aux points où l’on<lb/> suppose
                        placées, dans l'hypothèse des deux fluides magnétiques, les
                        mo<lb rend="hyphen"/>lécules de fluide austral et de fluide boréal ; il suit
                        de ce dernier résultat,<lb/> et de ce qui a été dit plus haut relativement à
                        l’action mutuelle d’un so<lb rend="hyphen"/>lénoïde et d'un élément de
                        courant électrique, que celle de deux aimants<lb/> et celle d'un fil
                        conducteur sur un aimant, sont identiquement les mêmes,<lb/> soit qu’on les
                        attribue à des courants électriques ou à deux fluides dont<lb/> les
                        molécules agissent les unes sur les autres, comme on le suppose dans<lb/> la
                        théorie de <persName>Coulomb</persName>, et exercent, en outre, sur un
                        élément de courant<lb/> électrique, l’action dont M.
                        <persName>Biot</persName> a déterminé la valeur, et qu’il a<lb/> considérée
                        comme élémentaire. Tout calcul, toute explication, fondés, <pb n="85"/>soit
                        sur la loi de <persName>Coulomb</persName>, soit sur la valeur de la force
                        révolutive<lb/> donnée par M. <persName>Biot</persName>, sont donc
                        nécessairement communs à la théorie de<lb/> M. <persName>Ampère</persName>,
                        avec cette différence, que quand on l’adopte, ces deux lois,<lb/> qu'on ne
                        peut ramener d’aucune autre manière à un même principe,<lb/> deviennent deux
                        corollaires de sa formule, formule qui ramène encore<lb/> à ce principe
                        unique tous les phénomènes produits par l’action mutuelle<lb/> de deux fils
                        conducteurs, tandis que les physiciens qui n’admettent pas<lb/> cette
                        théorie, ne peuvent se dispenser d'attribuer ces derniers
                        phéno<lb rend="hyphen"/>mènes à une troisième sorte de force <choice>
                            <sic>tout-à-fait</sic>
                            <corr>tout à fait</corr>
                        </choice> différente des deux autres. </p>
                    <p>C’est cette réduction des trois genres d'action qu’on observe dans ces<lb/>
                        trois cas, à un seul, que M. <persName>Ampère</persName> regarde comme la
                        preuve la plus<lb/> irréfragable de son opinion sur la constitution des
                        aimants, puisqu’il est<lb/> bien démontré que la même réduction est
                        impossible dans toutes les<lb/> théories qu’on a opposées à la sienne.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>