<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P173</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1832-b" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Idées de M. <persName>Ampère</persName> sur la chaleur et
                            la lumière</title>
                        <author>
              <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Bibliothèque universelle des sciences, belles lettres et
                            arts…</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 225-235</biblScope>
                            <biblScope type="vol">49</biblScope>
                            <date when="1832">1832</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="issn">0366-399X</idno>
                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1832-P173.pdf</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=rQ0bAAAAYAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:OCLC79442996&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false
                    </idno>
                <idno type="old">P173</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>décembre 2013</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
            <change>
                <date>juin 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1832-b" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart>
            <pb/>BIBLIOTHÈQUE<lb/> UNIVERSELLE<lb/>
                    <hi rend="sc">des</hi>
          <lb/> SCIENCES, BELLES-LETTRES ET ARTS, <lb/> RÉDIGÉE A
                        <placeName>GENÈVE</placeName>.<lb/>
                    <hi rend="sc">faisant suite à la bibliothèque britannique</hi>.</titlePart>
            </docTitle>
            <docEdition>XVII<hi rend="sup">me</hi> ANNÉE.<lb/> SCIENCES ET ARTS. — TOME
                XLIX.</docEdition>
            <docImprint>
        <placeName>GENÈVE</placeName>,<lb/>
                <address>
          <addrLine>
            <hi rend="sc">imprimerie de la bibliothèque universelle</hi>.<lb/> 
PARIS,<lb/> 
<hi rend="sc">
              <persName>Bossange père</persName>, libraire du roi, rue de richelieu</hi>,<lb/> 
<hi rend="sc">n</hi>.° 60.<lb/> 
</addrLine>
        </address>
      </docImprint>
            <docDate>1832.</docDate>
        </front>
        <body>
            <div>
                <pb n="225"/>
                <head>PHYSIQUE.<lb/>
                    <hi rend="sc">idées de m<hi rend="sup">r</hi>
                        <persName>ampère</persName> sur la chaleur et sur la lumière</hi>.</head>

                <p xml:id="P1832-b-p1">Le principe sur lequel reposent ces idées, est la dis<lb rend="hyphen"/>tinction
                    que Mr. <persName>Ampère</persName> a établie depuis <choice>
                        <sic>long-temps</sic>
                        <corr> longtemps</corr>
                    </choice> entre<lb/> les <hi rend="it">particules</hi>, les <hi rend="it">molécules</hi> et les <hi rend="it">atomes</hi>. Il appelle <hi rend="it">par<lb rend="hyphen"/>ticule</hi> une portion infiniment petite d’un
                    corps et de même<lb/> nature que lui, <choice>
                        <sic>ensorte</sic>
                        <corr> en sorte</corr>
                    </choice> qu’une particule d’un corps solide<lb/> est solide, celle d’un
                    liquide, liquide, et celle d’un gaz,<lb/> à l’état aériforme.</p>
                <p xml:id="P1832-b-p2">Les <hi rend="it">particules</hi> sont composées de molécules, tenues à<lb/>
                    distance, 1° par ce qui reste, à cette distance, des forces<lb/> attractives et
                    répulsives propres aux atomes, 2° par la ré<lb rend="hyphen"/>pulsion
                    qu’établit entr’elles le mouvement vibratoire de<lb/> l’éther interposé, 3° par
                    l’attraction en raison directe des<lb/> masses et inverse du carré des
                    distances. Il appelle <hi rend="it">molé-</hi>
          <lb/>
                    <hi rend="it">cules</hi> un assemblage d’atomes tenus à distance par les
                    forces<lb/> attractives et répulsives propres à chaque atome, forces<lb/> qu’il
                    admet être tellement supérieures aux précédentes,<lb/> que celles-ci peuvent
                    être considérées relativement comme<lb/> tout-à-fait insensibles. Ce qu’il
                    appelle <hi rend="it">atomes</hi> ce sont les<lb/> points matériels d’où émanent
                    ces forces attractives et ré<lb rend="hyphen"/>pulsives.</p>
                <p xml:id="P1832-b-p3">Il suit de cette définition des molécules et des atomes,<lb/> que la molécule est
                    essentiellement solide, que le corps <pb n="226"/> auquel elle appartient soit
                    solide, liquide, ou gazeux ;<lb/> que les molécules ont nécessairement la
                    forme d’un po<lb rend="hyphen"/>lyèdre dont leurs atomes, ou du moins un
                    certain nombre<lb/> de ces atomes, occupent les sommets ; et ce sont
                    ces<lb/> formes polyédriques qui sont désignées sous le nom de<lb/> formes
                    primitives par les cristallographes.</p>
                <p xml:id="P1832-b-p4">Mr. <persName>Ampère</persName> établit que, dans le passage des corps de<lb/>
                    l’état liquide à l’état gazeux, et réciproquement, les mo<lb rend="hyphen"/>lécules ne font que s’écarter ou se rapprocher, en passant<lb/> d’un des états
                    d’équilibre entre les forces qui déterminent<lb/> la distance, à un autre état
                    d’équilibre entre les mêmes<lb/> forces : mais il croit que, dans le
                    passage de l’état liquide<lb/> à l’état solide, deux ou plusieurs de ces
                    molécules se réu<lb rend="hyphen"/>nissent pour former des molécules plus
                    composées.</p>
                <p xml:id="P1832-b-p5">Les forces mécaniques ne peuvent que séparer les par<lb rend="hyphen"/>
                    ticules ; la force qui résulte des vibrations des atomes peut<lb/> séparer
                    la molécule plus composée d’un solide, en molé<lb rend="hyphen"/>cules plus
                    simples, telles qu’elles sont dans un liquide et<lb/> dans un gaz. Les forces
                    chimiques peuvent seules parta<lb rend="hyphen"/>ger ultérieurement ces
                    dernières molécules. Par exemple,<lb/> dans la détonation d’un mélange d’un
                    volume d’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr> oxygène</corr>
                    </choice>
          <lb/> et de deux volumes d’hydrogène, d’où résultent deux vo<lb rend="hyphen"/>lumes de vapeur d’eau ramenée a la température primi<lb rend="hyphen"/>tive, chaque molécule d’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr> oxygène</corr>
                    </choice> est partagée en deux,<lb/> et les atomes de chacune de ces moitiés
                    s’unissent avec<lb/> les atomes d’une molécule d’hydrogène, pour former une<lb/>
                    molécule d’eau.</p>
                <p xml:id="P1832-b-p6">Cette division des molécules par les forces chimiques,<lb/> résulte d’un principe
                    démontré par Mr. <persName>Ampère</persName> dans un<lb/> Mémoire imprimé en
                    1814 dans les Annales des Mines, <pb n="227"/> savoir, que dans des volumes
                    égaux de quelque gaz ou<lb/> vapeur que ce soit, sous la même pression et à la
                    même<lb/> température, il y a le même nombre de molécules.</p>
                <p xml:id="P1832-b-p7">Quant aux atomes, Mr. <persName>Ampère</persName> pense que la seule<lb/>
                    propriété qu’on puisse leur attribuer avec certitude, c’est<lb/> d’être
                    absolument indivisibles, <choice>
                        <sic>ensorte</sic>
                        <corr> en sorte</corr>
                    </choice> que, quoique l’es<lb rend="hyphen"/>pace soit divisible à l’infini,
                    la matière ne saurait l’être ;<lb/> parce que, dès que l’on conçoit la
                    division arrivée aux<lb/> atomes, toute division ultérieure tomberait
                        nécessaire<lb rend="hyphen"/>ment dans les espaces vides qui séparent les
                    atomes.</p>
                <p xml:id="P1832-b-p8">Les choses étant ainsi conçues, Mr. <persName>Ampère</persName> distingue<lb/>
                    les vibrations moléculaires des vibrations atomiques. Dans<lb/> les premières
                    les molécules vibrent en masse, en s’ap<lb rend="hyphen"/>prochant et
                    s’éloignant alternativement les unes des au<lb rend="hyphen"/>tres ; et
                    soit qu’elles vibrent de cette manière, ou qu’elles<lb/> soient en repos, les
                    atomes de chaque molécule peuvent<lb/> vibrer et vibrent en effet toujours, en
                    s’approchant et s’é<lb rend="hyphen"/>loignant alternativement les uns des
                    autres, sans cesser<lb/> d’appartenir à la même molécule. Ces dernières
                    vibrations<lb/> sont celles qu’il appelle vibrations atomiques.</p>
                <p xml:id="P1832-b-p9">C’est aux vibrations moléculaires et à leur propagation<lb/> dans les milieux <choice>
                        <sic>ambians</sic>
                        <corr> ambiants</corr>
                    </choice>, que Mr. <persName>Ampère</persName> attribue tous<lb/> les phénomènes
                    du son ; c’est aux vibrations atomiques<lb/> et à une propagation dans
                    l’éther, qu’il attribue tous ceux<lb/> de la chaleur et de la lumière.</p>
                <p xml:id="P1832-b-p10">Tout mouvement vibratoire ne pouvant avoir lieu qu'au<lb rend="hyphen"/>tour d’un
                    état d’équilibre stable entre des forces opposées,<lb/> les vibrations atomiques
                    supposent nécessairement l’exis<lb rend="hyphen"/>tence d’une force répulsive
                    en équilibre avec une force<lb/> attractive, ces deux forces s’exerçant à la
                    fois entre deux <pb n="228"/> atomes, de manière qu’il y ait possibilité d’un
                    équilibre<lb/> stable entre ces deux forces ; ce qui exige que la
                    force<lb/> répulsive croisse et décroisse plus rapidement que la force<lb/>
                    attractive, quand la distance varie. Au reste, on peut ra<lb rend="hyphen"/>mener l’existence de ces deux forces à celle d’une force<lb/> unique, dont
                    l’expression mathématique contiendrait deux<lb/> termes de signe contraire, dont
                    chacun correspondrait<lb/> à chacune des forces en question.</p>
                <p xml:id="P1832-b-p11">Il est clair que, du moment où l’on admet que les phé<lb rend="hyphen"/>nomènes
                    de la chaleur sont produits par des vibrations,<lb/> il est contradictoire
                    d’attribuer à la chaleur la force ré<lb rend="hyphen"/>pulsive des atomes,
                    nécessaire pour qu’ils puissent vibrer.</p>
                <p xml:id="P1832-b-p12">Pour se faire une idée nette de la manière dont la cha<lb rend="hyphen"/>leur se
                    propage suivant des lois diverses, 1° quand elle<lb/> se meut dans un corps, 2°
                    quand elle est à l’état de cha<lb rend="hyphen"/>leur rayonnante, il faut
                    d’abord remarquer que dans ce<lb/> dernier cas elle ne peut être distinguée de
                    la lumière,<lb/> car la lumière n’est que de la chaleur rayonnante devenue<lb/>
                    capable de traverser les humeurs de l’œil, parce que la<lb/> fréquence et
                    l’intensité des vibrations qui la constituent,<lb/> sont alors assez grandes
                    pour que ces vibrations puissent<lb/> être transmises à travers ces humeurs <ref xml:id="note-P173-1832_AMA1" target="#P173-1832_AMA1">(1)</ref>. Il faut
                    ensuite <pb n="229"/> comparer ces deux sortes de propagations aux deux
                    modes<lb/> de propagation que présente le son. Exposons d’abord<lb/> ces deux
                    modes.</p>
                <p xml:id="P1832-b-p13">Concevons un diapason mis en vibration, et définissons<lb/> d’abord ce qu’on doit
                    entendre par la <hi rend="it">force vive</hi> de son<lb/> mouvement vibratoire.
                    On obtient cette force vive, si<lb/> l’on fait la somme des produits de toutes
                    les masses de<lb/> ses molécules par les carrés de leurs vitesses à un ins<lb rend="hyphen"/>tant donné, et qu'on y ajoute le double de l’intégrale
                    de<lb/> la somme des produits des forces multipliées par les dif<lb rend="hyphen"/>férentielles des espaces parcourus dans le sens de ces<lb/>
                    forces par chaque molécule, cette intégrale qui ne dé<lb rend="hyphen"/>pend
                    que de la position relative de molécules, étant prise<lb/> de manière qu’elle
                    soit nulle dans la position d’équilibre<lb/> autour de laquelle se fait la
                    vibration <ref xml:id="note-P173-1832_AMA2" target="#P173-1832_AMA2">(1)</ref>.<pb n="230"/>
        </p>
                <p xml:id="P1832-b-p14"> Voyons ensuite ce qui arrive au diapason dans les cas<lb/>
                    <choice>
                        <sic>suivans</sic>
                        <corr> suivants</corr>
                    </choice>.</p>
                <p xml:id="P1832-b-p15">1° Si le diapason est dans le vide, le mouvement vi<lb rend="hyphen"/>bratoire
                    se continue indéfiniment et la somme des forces<lb/> vives, explicites et
                    implicites, reste constante.</p>
                <p xml:id="P1832-b-p16">2° Si ce diapason est dans un fluide dont la densité<lb/> soit moindre que la
                    sienne, chaque vibration totale du<lb/> diapason, c’est-à-dire son mouvement
                    entre deux retours<lb/> à une même position, avec des vitesses dirigées dans
                    le<lb/> même sens, produira dans le fluide une onde d’une épais<lb rend="hyphen"/> seur déterminée, qui parcourt le fluide suivant les lois<lb/> connues de la
                    propagation du son, en laissant la partie<lb/> qu’elle a traversée en repos,
                    sauf le mouvement qui ex<lb rend="hyphen"/>citera l’onde suivante, lorsque le
                    diapason continuera à<lb/> vibrer. A chaque vibration, la force vive du diapason
                        di<lb rend="hyphen"/>minuera de toute la force vive qui passe dans
                    l’onde ; en<lb/> sorte que les diverses pertes successives du diapason<lb/>
                    iront en diminuant avec l’intensité des ondes qu’il pro<lb rend="hyphen"/>duit.</p>
                <p xml:id="P1832-b-p17">3° Si le diapason était dans un fluide de même den<lb rend="hyphen"/>sité et de
                    même élasticité que lui, il perdrait tout le<lb/> mouvement à la première
                    vibration, et toute sa force<lb/> vive passerait dans l’onde unique qu’il
                    propagerait autour<lb/> de lui.<pb n="231"/>
        </p>
                <p xml:id="P1832-b-p18" n="232"> 4° S’il y a dans un milieu indéfini un nombre quel<lb rend="hyphen"/>conque de diapasons à l’unisson, dont un seul diapason,<lb/> ou un groupe de
                    diapasons voisins, soient en vibration,<lb/> les ondes produites dans ce milieu
                    que nous supposons<lb/> d’une densité beaucoup moindre que celle des
                    diapasons,<lb/> en rencontrant ceux des diapasons qui étaient en repos,<lb/>
                    leur communiqueront peu à peu des <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr> mouvements</corr>
                    </choice> d'autant<lb/> moindres qu’ils seront plus éloignés du groupe
                    vibrant,<lb/> la force vive de la partie des ondes qui ne rencontre<lb/> aucun
                    diapason, étant perdue pour le système. Mais à<lb/> mesure que les diapasons
                    d’abord en repos, prendront<lb/> du mouvement, ils produiront de nouvelles
                    ondes, dont<lb/> une partie de la force vive reviendra de même au pre<lb rend="hyphen"/>mier groupe, mais en lui reportant moins de force vive<lb/>
                    qu’il n’en reçoit, parce qu’en vertu de ces échanges mu<lb rend="hyphen"/>tuels
                    la force vive de leurs vibrations ne peut augmenter<lb/> qu’autant qu’elle est
                    inférieure à celle du groupe vibrant<lb/> primitivement. La force vive du
                    système de tous les dia<lb rend="hyphen"/>pasons ira en diminuant indéfiniment,
                    par suite des ondes<lb/> que le milieu propage hors de ce système ; à moins
                    qu’on<lb/> ne le supposât renfermé dans une enceinte de diapasons<lb/>
                    entretenus en vibration avec une force vive constante,<lb/> que nous supposons
                    par exemple inférieure à celle de<lb/> la partie du système qui vibrait
                    primitivement. Dans ce<lb/> cas, la force vive de cette partie et du reste du
                    système<lb/> tend à s’approcher indéfiniment de celle des diapasons<lb/> de
                    l’enceinte, sans jamais pouvoir l’atteindre, mathéma<lb rend="hyphen"/>tiquement parlant ; parce que les diapasons renfermés<lb/> dans l’enceinte,
                    qui auront une force vive supérieure à<lb/> la sienne, perdront une partie de
                    leur force vive par la <pb n="232"/> présence de l’enceinte, en lui en envoyant
                    plus qu’ils n’en<lb/> reçoivent, et que la force vive de ceux qui en
                    auraient<lb/> moins que l’enceinte, en recevraient au contraire plus<lb/> qu’il
                    ne lui en enverraient.</p>
                <p xml:id="P1832-b-p19">Si l’on considère, soit les diapasons placés dans une<lb/> enveloppe cylindrique
                    d’un très-petit diamètre, pour n’a<lb rend="hyphen"/>voir égard qu’à sa
                    propagation dans une seule dimension,<lb/> soit les diapasons placés entre deux
                    plans, pour avoir<lb/> la propagation suivant deux dimensions, soit les diapa<lb rend="hyphen"/>sons dans l’espace, on pourra supposer dans le premier<lb/>
                    cas, que la longueur du cylindre occupé par ces dia<lb rend="hyphen"/>pasons,
                    est divisée en tranches parallèles aux bases du<lb/> cylindre ; dans le
                    second, que l'espace compris entre les<lb/> deux plans parallèles est partagé
                    par des couronnes circu<lb rend="hyphen"/>laires dont le centre est dans la
                    partie, supposée très-petite,<lb/> où les diapasons vibraient
                    primitivement ; dans le troisième<lb/> cas, que l’espace autour de la même
                    partie est divisé en<lb/> couches sphériques ; et on pourra chercher dans
                    tous ces<lb/> cas la force vive transmise des diapasons d’une tranche,<lb/>
                    d’une couronne, ou d’une couche sphérique, à la tran<lb rend="hyphen"/>che, à
                    la couronne, à la couche sphérique consécutive ;<lb/> or comme cette
                    quantité serait nulle, à égalité de force<lb/> vive, on pourra supposer, comme
                    première approxima<lb rend="hyphen"/>tion, que la quantité de force vive
                    transmise est propor<lb rend="hyphen"/>tionnelle à la différence des forces
                    vives des deux <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr> éléments</corr>
                    </choice>
          <lb/> consécutifs. Alors on trouve nécessairement pour la dis<lb rend="hyphen"/>tribution de la force vive dans les diapasons, les
                    mêmes<lb/> équations que Mr. <persName>Fourier</persName> a trouvées pour la
                    distribution<lb/> de la chaleur dans les trois mêmes cas, en partant de la<lb/>
                    même hypothèse que la température, ou chaleur trans<pb rend="hyphen" n="233"/>mise, que représente ici la force vive transmise, est pro<lb rend="hyphen"/>portionnelle à la différence des valeurs respectives des<lb/> deux <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr> éléments</corr>
                    </choice>. Et en supposant qu’on appliquât à la trans<lb rend="hyphen"/>mission
                    de la force vive entre les diapasons, d’autres<lb/> lois, par exemple, celle que
                    Mr. <persName>Libri</persName>, ou celle que<lb/> Mr.
                        <persName ref="#pers_B30">Babinet</persName> ont proposées pour la transmission de la<lb/>
                    chaleur, il est évident qu’on trouverait pour la distribu<lb rend="hyphen"/>tion de cette force vive dans le système des diapasons,<lb/> les mêmes équations
                    auxquelles ces physiciens parvien<lb rend="hyphen"/>nent en partant de leurs
                    hypothèses respectives. </p>
                <p xml:id="P1832-b-p20">Observons ici que, tant qu’on considère les diapasons<lb/> comme n’ayant
                    sensiblement qu’une seule dimension, on<lb/> est obligé de les assujettir à la
                    condition de pouvoir vibrer<lb/> à l’unisson, mais que, comme Mr.
                        <persName>Savart</persName> a démontré que<lb/> des surfaces vibrantes à
                    deux dimensions, et à plus forte<lb/> raison des corps <choice>
                        <sic>vibrans</sic>
                        <corr> vibrants</corr>
                    </choice> à trois dimensions, sont suscep<lb rend="hyphen"/>tibles, par des <choice>
                        <sic>changemens</sic>
                        <corr> changements</corr>
                    </choice> graduels des lignes finales,<lb/> de prendre l’unisson d’un corps
                    vibrant quelconque, il<lb/> suffit de remplacer dans tout ce qui précède le mot
                    de<lb/> diapason par celui de plaque vibrante, ou solide vibrant,<lb/> pour que
                    tout ce que nous venons de dire soit encore vrai,<lb/> sans aucune condition
                    relative à la forme ou à la dimen<lb rend="hyphen"/>sion de ces corps.</p>
                <p xml:id="P1832-b-p21">Appliquons maintenant ceci aux molécules d’un corps<lb/> échauffé, considérant
                    ces molécules comme autant de pe<lb rend="hyphen"/>tits solides susceptibles de
                    vibrer indépendamment les uns<lb/> des autres, et de communiquer graduellement
                    des parties<lb/> de la force vive de leur mouvement vibratoire à l’éther<lb/>
                    environnant, en y produisant une onde à chaque vibra<lb rend="hyphen"/>tion,
                    précisément comme un diapason communique une <pb n="234"/> partie de la force
                    vive de son mouvement vibratoire à<lb/> l’air environnant ; et admettons
                    que c’est seulement par<lb/> l’intermède de cet éther qu’une molécule voisine,
                    et qui<lb/> aurait un mouvement vibratoire moins intense, aug<lb rend="hyphen"/>mente graduellement sa force vive, tant que celle-ci est<lb/> inférieure à celle
                    de la première molécule : il est évident<lb/> qu’on trouvera par la
                    distribution de la force vive entre<lb/> les diverses molécules, précisément les
                    mêmes équations<lb/> qui ont été données par la distribution de la chaleur,<lb/>
                    d’après les différentes hypothèses sur la manière dont la<lb/> force vive,
                    transmise d’une molécule à une autre, dé<lb rend="hyphen"/>pend de la
                    différence de leurs températures. </p>
                <p xml:id="P1832-b-p22">On trouve évidemment les mêmes résultats en con<lb rend="hyphen"/>sidérant les
                    choses comme nous venons de le dire, dans<lb/> le système de l’émission, ou dans
                    celui des vibrations,<lb/> la quantité de calorique dans le premier système
                    étant<lb/> remplacée par la force vive des <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr> mouvements</corr>
                    </choice> vibratoires<lb/> des molécules dans le second. C’est pour rendre
                        l’ana<lb rend="hyphen"/>logie plus facile à saisir entre la propagation de
                    la cha<lb rend="hyphen"/>leur dans les corps, et les vibrations sonores de
                    solide<lb/> à solide, par l’intermède de l’air, que Mr.
                        <persName>Ampère</persName> a<lb/> supposé dans cette explication que les
                    molécules des corps<lb/> ne se transmettaient leur mouvement vibratoire que
                    par<lb/> l'intermède de l’éther ; car il pense qu’elles peuvent aussi<lb/>
                    se le transmettre parce que, une molécule changeant<lb/> de forme, ce qui peut
                    rester, à la distance où elle est<lb/> d’une molécule voisine, des forces
                    attractives et répul<lb rend="hyphen"/>sives des atomes dont ces deux molécules
                    sont composées,<lb/> est susceptible d’éprouver quelques <choice>
                        <sic>changemens</sic>
                        <corr> changements</corr>
                    </choice> qui ten<lb rend="hyphen"/>dent à faire vibrer les atomes de la
                    seconde ; mais ce point <pb n="235"/> de vue exigeant des calculs qu’il n’a
                    pas faits, il n’a pas<lb/> insisté sur le développement des conséquences de
                    cette<lb/> idée. Son but dans ces considérations est seulement de<lb/> montrer
                    comment les vibrations par lesquelles se pro<lb rend="hyphen"/>page la chaleur
                    dans les corps, peuvent y suivre une<lb/> loi toute différente de celle des
                    vibrations du son, de<lb/> la lumière et de la chaleur rayonnante, ces
                    dernières<lb/> vibrations se propageant par des ondes qui laissent en<lb/> repos
                    la partie du corps vibrant où elles ont passé, sans<lb/> qu’il y reste trace de
                    leur passage, tandis que les pre<lb rend="hyphen"/>mières se forment peu à peu,
                    de proche en proche, et<lb/> de manière que les vibrations des parties qui sont
                    les<lb/> plus près de la source de chaleur restent toujours supé<lb rend="hyphen"/>rieures en intensité aux vibrations des parties plus éloi<lb rend="hyphen"/>gnées, d’une quantité qui va à la vérité en diminuant con<lb rend="hyphen"/>tinuellement, mais qui, mathématiquement parlant, ne<lb/>
                    deviendrait nulle qu’après un temps infini.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <note xml:id="P173-1832_AMA1" target="#note-P173-1832_AMA1">
        <p xml:id="P1832-b-p23">(1) L'expérience prouve
                    que la chaleur rayonnante, jusqu’à la<lb/> température qui rend les corps d’où
                    elle émane visibles dans l'obs<lb rend="hyphen"/>curité, ne peut aucunement
                    traverser l’eau, soit solide, soit liquide,<lb/> et qu’au contraire, dès que
                    l’on atteint la température de l’incandes<lb rend="hyphen"/>cence, il passe de
                    la chaleur à travers le même milieu. Pour expliquer<lb/> cette coïncidence de
                    deux effets qui semblent <choice>
                        <sic>indépendans</sic>
                        <corr> indépendants</corr>
                    </choice> l’un de<lb/> l’autre, Mr. <persName>Ampère</persName> part du fait
                    qu'au dessous d’un certain degré<lb/> d’intensité et de fréquence dans les <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr> mouvements</corr>
                    </choice> vibratoires qui cons<lb rend="hyphen"/>tituent la chaleur rayonnante,
                    ces vibrations ne peuvent se propager<lb/> à travers l’eau, et qu’au dessus,
                    elles s'y propagent en plus ou moins<lb/> grande partie. Il est clair que, dans
                    le premier cas, il ne peut y avoir<lb/> sensation de lumière, parce que les
                    vibrations ne peuvent se propager<lb/> au travers des humeurs de l’œil, ni par
                    conséquent atteindre la ré<lb rend="hyphen"/>tine, et que dans le second cas,
                    les corps doivent devenir visibles<lb/> dans l’obscurité par les rayons qui
                    peuvent alors pénétrer les humeurs<lb/> de l'œil. </p>
            </note>
            <note xml:id="P173-1832_AMA2" target="#note-P173-1832_AMA2">
        <p xml:id="P1832-b-p24">(1) L'intégrale prise de
                    cette manière, est positive dans toutes les<lb/> positions voisines de celle
                    d’équilibre ; c’est là le caractère de l’équi<lb rend="hyphen"/>libre
                    stable, le seul autour duquel il puisse y avoir des <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr> mouvements</corr>
                    </choice>
          <lb/> vibratoires. Il suit de là que, la force vive totale restant la
                    même, la<lb/> somme des produits des masses par les carrés des vitesses,
                        devien<lb rend="hyphen"/>drait la plus grande possible dans le cas où
                    toutes les molécules pas<lb rend="hyphen"/>seraient à la fois par la position
                    d’équilibre, puisque c’est alors que<lb/> l'autre partie, toujours positive, de
                    ce que nous avons appelé force<lb/> vive, est nulle. Mr.
                        <persName>Ampère</persName> appelle force vive <hi rend="it">explicite</hi>
                    la première<lb/> partie de la force vive, provenant des produits des masses par
                    les<lb/> carrés des vitesses, et force vive <hi rend="it">implicite</hi> le
                    double de l’intégrale<lb/> désignée ci-dessus. Dans un système qu’on retient en
                    repos hors de<lb/> la position d’équilibre, il y a une force vive implicite
                    égale au double<lb/> de la valeur de cette intégrale dans la position où le
                    corps est retenu. </p>
            </note>
        </back>
    </text>
</TEI>