<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P286</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1885-H" xml:lang="fr" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <author>
                            <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
                        </author>
                        <title level="a">Notice sur quelques expériences nouvelles relatives à
                            l'action mutuelle de deux portions de circuit voltaïque et à la
                            production des courants électriques par influence, et sur les
                            circonstances dans lesquelles l'action électrodynamique doit, d'après la
                        théorie, produire dans un conducteur mobile autour d'un axe fixe un
                        mouvement de rotation continu, ou donner à ce conducteur une direction fixe</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <editor>
                            <orgName>Société française de physique</orgName>
                        </editor>
                        <title level="m">Collection de mémoires relatifs à la physique. t. 2, Mémoires sur l'électrodynamique [publiés par les soins de J. Joubert] 1ère Partie</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                            <date when="1885">1885</date>
                            <biblScope type="pp">p. 329-337</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1885-P217.pdf</idno>
                    <idno type="url_gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k408587z</idno>
                    <idno type="M"/>
                    <idno type="old">P286_3</idno>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>décembre 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>janvier 2015</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1885-H" type="publications">
        <body>

            <div>
                <head>
                    <pb n="329"/>
                    <title>XXV.<lb/> NOTICE SUR QUELQUES EXPÉRIENCES NOUVELLES RELATIVES A L'ACTION<lb/>
MUTUELLE DE DEUX PORTIONS DE CIRCUIT VOLTAIQUE ET A LA PRO<lb rend="hyphen"/>DUCTION DES COURANTS ÉLECTRIQUES PAR INFLUENCE, ET SLR LES<lb/>
CIRCONSTANCES DANS LESQUELLES L’ACTION ÉLECTRODYNAMIQUE DOIT,<lb/>
D'APRÈS LA THÉORIE, PRODUIRE DANS UN CONDUCTEUR MOBILE AUTOUR<lb/>
D'UN AXE FIXE UN MOUVEMENT DE ROTATION CONTINU, OU DONNER A CE<lb/>
CONDUCTEUR UNE DIRECTION FIXE ;<lb/>
<hi rend="sc">Par</hi> M.- <persName ref="#pers_A366">A. AMPERE</persName>
            <ref target="#P286_3-1885_AMA1">(1)</ref>.
</title>
                </head>
                <p>Pendant le court séjour que je viens de faire à <placeName>Genève</placeName>,
                    j’ai<lb/> trouvé, dans la bienveillance des savants qui y cultivent avec
                    tant<lb/> de succès les diverses branches des sciences physiques, tous les<lb/>
                    secours que je pouvais désirer pour diverses expériences sur
                    l’ac<lb rend="hyphen"/>tion électrodynamique, que je n’avais point encore faites
                    ou que je<lb/> n’avais faites qu’avec des moyens insuffisants. M. le professeur
                    <persName>de<lb/> la Rive</persName>, dont je n'oublierai jamais les bontés pour
                    moi, a mis à ma<lb/> disposition tous ses appareils et a bien voulu concourir à
                    ces ex<lb rend="hyphen"/>périences ; M. le professeur
                    <persName>Pictet</persName> m’a procuré un aimant plus<lb/> puissant que ceux
                    dont je m'étais servi jusqu'à présent et avec<lb/> lequel j'ai fait
                    l'observation dont je parlerai bientôt ; enfin M.
                    <persName>Au<lb rend="hyphen"/>guste de la Rive</persName>, non seulement m'a
                    aidé dans toutes mes expé<lb rend="hyphen"/>riences, mais il m'en a communiqué
                    de très remarquables qu'il<lb/> avait faites quelque temps avant mon arrivée à
                    <placeName>Genève</placeName>, et qu'il a<lb/> décrites dans un
                    <title>Mémoire</title> qu'il a lu à la
                    <orgName>Société d'histoire natu<lb rend="hyphen"/>relle</orgName> de cette
                    ville, dans une séance à laquelle j'ai eu l'avantage<lb/> d'assister<ref target="#P286_3-1885_AMA2">(2)</ref>. C'est à ce concours de circonstances
                    favorables que je<lb/> dois le succès de trois nouvelles expériences dont je
                    vais commu<lb rend="hyphen"/>niquer le résultat à l’<orgName>Académie</orgName>,
                    et auxquelles je joindrai des con<pb n="330" rend="hyphen"/>sidérations sur
                    l'action mutuelle de deux courants électriques qui<lb/> m'avaient été suggérées,
                    tant par les expériences de MM. <persName>de la<lb/> Rive</persName> que par les
                    lois générales de l'action électrodynamique. </p>
                <p>La première de ces trois nouvelles expériences avait pour objet<lb/> de vérifier
                    une conséquence de la détermination que j’ai faite, dans<lb/> le
                    <title>Mémoire</title> lu à l'<orgName>Académie</orgName> le
                    <hi rend="sc">10</hi> juin dernier<ref target="#P286_3-1885_AMA3">(1)</ref> du
                    coefficient<lb/> constant, et jusqu'alors indéterminé, qui se trouve dans la
                    formule<lb/> par laquelle j'ai exprimé, il y a près de deux ans, l'action
                    mutuelle<lb/> de deux portions infiniment petites de courants électriques, et
                    qui<lb/> a été publiée dans le cahier de
                    <date when="1820-09">septembre <hi rend="sc">1820</hi>
          </date> du
                    <title>Journal de<lb/> Physique</title>. Les expériences et les calculs dont
                    j'ai fait usage dans<lb/> ce <title>Mémoire</title> pour trouver la valeur de ce
                    coefficient m'ayant<lb/> montré qu'elle était négative, j’en ai conclu, dans une
                    Note addi<lb rend="hyphen"/>tionnelle lue à la séance du <hi rend="sc">24</hi>
                        juin<ref target="#P286_3-1885_AMA4">(2)</ref>, que deux portions
                    infiniment<lb/> petites de courants voltaïques se repoussent quand elles sont
                    di<lb rend="hyphen"/>rigées suivant la même droite et dans le même sens, ce qui
                    m'a<lb/> conduit à établir, dans cette même Note, que le phénomène
                    pré<lb rend="hyphen"/>senté par ce qu'on appelle le
                    <hi rend="it">moulinet
                        électrique</hi> est dû à
                    cette<lb/> répulsion, et que c'est là le premier fait connu de l'action
                    électro<lb rend="hyphen"/>dynamique. Mais, comme on en a donné des explications
                    fondées<lb/> sur d'autres principes, il fallait constater la répulsion mutuelle
                    des<lb/> diverses portions d'un courant rectiligne dans des cas où il fut<lb/>
                    impossible d’avoir recours à ces explications. J'avais imaginé,<lb/> pour cela,
                    un appareil très simple, et je me proposais de m’en<lb/> servir pour faire cette
                    expérience avant mon départ de <placeName>Paris</placeName>, mais<lb/> je n'en
                    eus pas le temps. M. <persName>Auguste de la Rive</persName> m'a aidé à le
                    con<lb rend="hyphen"/>struire, et nous avons vu le conducteur mobile de
                    l’appareil se<lb/> mouvoir comme il devait faire, en vertu de cette répulsion.
                    Ce<lb/> conducteur était formé d'un fil de cuivre revêtu de soie, comme<lb/> on
                    le voit (<hi rend="it">fig.</hi> 1) ; les deux branches <hi rend="it">np</hi>,
                    <hi rend="it">rq</hi> flottaient sur du<lb/> mercure contenu dans une assiette
                    BCD, divisée en deux par<lb/> une cloison G et ne communiquant avec lui que par
                    les extré<lb rend="hyphen"/>mités <hi rend="it">r</hi>, <hi rend="it">n</hi>
                    dont nous avions enlevé la soie. Le mercure de chaque<lb/> division était mis en
                    communication avec une des extrémités de<lb/> la pile au moyen de deux lames de
                    platine <hi rend="it">m</hi> et <hi rend="it">s</hi> attachées au <pb n="331"/>
                    bord de l'assiette, dans la direction des branches <hi rend="it">np</hi>,
                    <hi rend="it">rq</hi> et plon<lb rend="hyphen"/>geant dans les coupes E et F : à
                    l'instant où les communications<lb/> sont établies entre les coupes et les deux
                    extrémités de la pile, le<lb/> conducteur mobile marche en s'éloignant des
                    courants qui s'éta<lb rend="hyphen"/>blissent dans le mercure de
                    <hi rend="it">m</hi> en <hi rend="it">n</hi> et de <hi rend="it">s</hi> en
                    <hi rend="it">r</hi> ; l'effet a toujours<lb/> lieu dans le même sens, quand on
                    renverse celui des courants en<lb/> changeant les extrémités de la pile, ce qui
                    est le signe général,<lb/> que j'ai donné ailleurs, pour constater qu'un
                    phénomène est du<lb/> à l’action mutuelle des diverses parties d’un même circuit
                    vol<lb rend="hyphen"/>taïque et non à celle du globe terrestre ; cette dernière
                    action était<lb/> évidemment nulle sur l'ensemble des deux branches
                    <hi rend="it">np</hi>,<hi rend="it"> rq</hi>,<lb/> puisque le courant électrique
                    les parcourrait dans des directions<lb/> parallèles et opposées, mais elle avait
                    lieu dans la partie <hi rend="it">pq</hi> du<lb/>
                    <figure>
                        <head>
                            <title>Fig. 1</title>
                        </head>
                        <graphic url="1885-P286-3_fig001.jpg"/>
                    </figure>
                    <lb/> conducteur mobile pour le pousser comme je l'ai observé lors de<lb/> mes
                    premières expériences sur l'action électrodynamique de la<lb/> Terre, à gauche
                    du courant dans cette partie, en sorte qu'elle<lb/> s'ajoutait à celle des
                    courants du mercure quand le point <hi rend="it">n</hi>
                    com<lb rend="hyphen"/>muniquait avec l'extrémité positive de la pile, et s'en
                    retranchait<lb/> quand c’était le point <hi rend="it">r</hi>. J'ai en effet,
                    observé que le mouvement<lb/> du conducteur mobile était plus rapide dans le
                    premier cas que<lb/> dans le second. Il est clair qu'on ne peut rendre raison de
                    l’effet<lb/> produit dans cette expérience par aucune des explications
                    données<lb/> jusqu'à présent de la rotation du moulinet électrique. Voilà donc
                    un<lb/> fait tout à fait inattendu, conclu d’avance de mes formules et
                    vérifié<lb/> ensuite par l'observation et de la manière la plus frappante. </p>
                <p>Pour se faire une idée juste de la seconde expérience, il faut se<lb/> rappeler
                    que j'ai conclu la valeur du coefficient constant, dont je<lb/> viens de parler,
                    d'une expérience où je m’étais assuré, en prenant<lb/> toutes les précautions
                    nécessaires pour lui donner la plus grande <pb n="332"/> précision, qu'un
                    circuit voltaïque circulaire et horizontal, plu<lb rend="hyphen"/>sieurs fois
                    redoublé, n'a aucune action pour faire tourner autour<lb/> d’un axe vertical une
                    autre portion de circuit, d’une forme quel<lb rend="hyphen"/>conque, dont les
                    deux extrémités supérieures se trouvent dans cet<lb/> axe ; d'après la valeur de
                    ce coefficient ainsi déterminé, la même<lb/> chose devait aussi avoir lieu en
                    substituant au conducteur fixe,<lb/> formant une circonférence entière plusieurs
                    fois redoublée, un<lb/> conducteur fixe qui ne formât qu'un arc de cercle
                    (<hi rend="it">fig.</hi> 2) ; on en a<lb/>
                    <figure>
                        <head>
                            <title>Fig. 2</title>
                        </head>
                        <graphic url="1885-P286-3_fig002.jpg"/>
                    </figure>
                    <lb/> construit un à <placeName>Genève</placeName>, en demi-circonférence
                    également redoublée,<lb/> et le conducteur mobile est resté dans tontes les
                    positions où on<lb/> l’a mis, comme quand le cercle était entier, ou a tendu à
                    prendre<lb/> une position fixe quand la demi-circonférence n'était pas
                    exacte<lb rend="hyphen"/>ment circulaire, Il est inutile de faire remarquer que
                    j'employais<lb/> un conducteur mobile composé de deux branches égales et
                    oppo<lb rend="hyphen"/>sées, pour le soustraire à l'action de la terre qui
                    aurait tendu,<lb/> sans cette précaution, à l'amener dans une position fixe. </p>
                <p>On ne peut donc pas, dans cette expérience, attribuer
                    l'immobi<lb rend="hyphen"/>lité du conducteur suspendu, de manière à tourner
                    librement au<lb rend="hyphen"/>tour d'un axe vertical, à la compensation de deux
                    actions égales<lb/> et contraires produites par deux portions du conducteur fixe
                    semi-<lb/>circulaire, puisqu'elle a lieu dans toutes les situations qu'on
                    donne<lb/> au conducteur mobile. </p>
                <p>La troisième expérience avait pour objet de savoir si l'on peut<lb/> produire un
                    courant électrique par l'influence d'un autre courant.<lb/> Il y a plus d'un an
                    que je l’avais tentée, sans succès, avec l'appa<pb n="333" rend="hyphen"/>reil
                    représenté <hi rend="it">fig.</hi> 3 ; mais j'ai réussi avec un appareil
                    absolu<lb rend="hyphen"/>ment semblable, en employant, l'excellent aimant en
                    fera cheval du<lb/> musée de <placeName>Genève</placeName>, que m'avait procuré
                    M. le professeur <persName>Pictet</persName>.<lb/> Voici la description de cette
                    expérience. J'ai formé avec un long<lb/> fil de cuivre ABCDEF, revêtu d'un
                    ruban, une spirale BCDE,<lb/>
                    <figure>
                        <head>
                            <title>Fig. 3</title>
                        </head>
                        <graphic url="1885-P286-3_fig003.jpg"/>
                    </figure>
                    <lb/> dont les tours étaient séparés les uns des autres par la soie de ce<lb/>
                    ruban ; je disposai cette spirale sur le pied en bois <hi rend="it">hkmn</hi> ;
                    les deux<lb/> extrémités A et F de ce fil communiquaient avec celle de la
                    pile.<lb/> La partie supérieure de cette spirale était traversée par un
                    petit<lb/> tube de verre M, passant entre les spires qui se traversent les
                    unes<lb/> en avant, les autres en arrière de ce tube ; un fil métallique
                    très<lb/> fin le traversait sans en toucher les parois intérieures ; il était
                    at<lb rend="hyphen"/>taché par un bout à la potence KSOP, qu'on faisait monter
                    ou<lb/> descendre à volonté en tournant le bouton N, et qu'on arrêtait à<lb/> la
                    hauteur convenable en serrant la vis de pression L ; le cercle<lb/> mobile GHI
                    était suspendu au bout du fil, de manière à être con<lb rend="hyphen"/>centrique
                    à la spirale, situé dans le même plan, et très près des<lb/> spires dont elle se
                    composait. Le pied <hi rend="it">hkmn</hi> portait, en outre,<lb/> deux petites
                    règles <hi rend="it">kp,
                        nq</hi>, sur lesquelles on
                    pouvait appuyer les<lb/> aimants qui devaient agir sur le cercle mobile. Cette
                    disposition <pb n="334"/> m'a paru la plus convenable pour exciter dans ce
                    cercle des courants<lb/> électriques par influence, si cela était possible. Le
                    circuit fermé<lb/> placé sous l'influence du courant électrique redoublé, mais
                    sans<lb/> aucune communication avec lui, a été attiré et repoussé
                    alternati<lb rend="hyphen"/>vement par l'aimant, et cette expérience ne
                    laisserait, par consé<lb rend="hyphen"/>quent, aucun doute sur la production des
                    courants électriques par<lb/> influence, si l’on ne pouvait soupçonner la
                    présence d'un peu de<lb/> fer dans le cuivre dont a été formé le circuit mobile.
                    Il n'y avait<lb/> cependant aucune action entre ce circuit et l'aimant avant que
                    le<lb/> courant électrique parcourût la spirale dont il était entouré ;
                    c'est<lb/> pourquoi je regarde cette expérience comme suffisante pour
                    prou<lb rend="hyphen"/>ver cette production ; je me propose, néanmoins, pour
                    prévenir<lb/> toute objection, de la répéter incessamment, avec un circuit<lb/>
                    formé d'un métal non magnétique très pur. Ce fait de la
                    produc<lb rend="hyphen"/>tion de courants électriques par influence, très
                    intéressant par lui-<lb/>même, est d'ailleurs indépendant de la théorie générale
                    de l’action<lb/> électrodynamique. </p>
                <p>Je viens maintenant aux considérations que j’ai annoncées au<lb/> commencement de
                    cette Notice sur l’action mutuelle de deux cou<lb rend="hyphen"/>rants
                    électriques. Elles ont pour but de distinguer les cas où un<lb/> conducteur
                    fixe, soit rectiligne indéfini, soit circulaire, tend ou à<lb/> faire tourner,
                    toujours dans le même sens, une portion de conduc<lb rend="hyphen"/>teur mobile
                    autour d'un axe dont la direction forme un angle droit,<lb/> soit avec celle du
                    courant fixe, quand il est rectiligne, soit avec la<lb/> direction de la
                    tangente au courant circulaire dans le point le plus<lb/> rapproché de l'axe, en
                    rencontrant, dans ce dernier cas, le dia<lb rend="hyphen"/>mètre qui passe par
                    ce point, ou à amener cette portion dans une<lb/> position fixe, en supposant,
                    dans les deux cas, que la distance<lb/> entre cet axe et le courant fixe
                    surpasse toutes les distances du<lb/> même axe aux divers points de la portion
                    mobile Pour ne pas com<lb rend="hyphen"/>pliquer inutilement les considérations
                    que j'ai à faire sur ce sujet,<lb/> je supposerai que la portion mobile autour
                    d’un axe situé comme<lb/> je viens de le dire est une droite comprise dans un
                    même plan<lb/> avec DE et parallèle ou perpendiculaire à cette dernière.
                    Cela<lb/> suffit pour qu'il soit bien aisé de voir ce qu'il y aurait à
                    ajouter,<lb/> dans tout autre cas, à ces considérations. Soit un conducteur
                    rec<lb rend="hyphen"/>tiligne uniforme AB (<hi rend="it">fig.</hi> 4), parcouru
                    par le courant électrique<lb/> dans le sens AB ; soit DE l’axe dont la direction
                    forme un angle <pb n="335"/> droit avec AB. Considérons d'abord l'action du
                    conducteur fixe sur<lb/> un conducteur mobile PQ parallèle à DE et dirigé, par
                    exemple,<lb/> de P en Q. Abaissons, pour cela, de l’extrémité P une
                    perpendi<lb rend="hyphen"/>culaire PC sur AB et, à partir du point C, prenons
                    deux parties<lb/> égales CM et CN ; deux portions égales et infiniment petites M<hi rend="it">m</hi>
                    <lb/> et N<hi rend="it">n</hi> du conducteur AB, situées en M et en N,
                    exerceront, sur<lb/> une portion infiniment petite quelconque du conducteur
                    mobile,<lb/> deux actions égales, l'une attractive, dirigée du milieu O de
                    KH<lb/> vers le milieu R de N<hi rend="it">n</hi> ;l'autre répulsive et dirigée
                    suivant le<lb/>
                    <figure>
                        <head>
                            <title>Fig. 4</title>
                        </head>
                        <graphic url="1885-P286-3_fig004.jpg"/>
                    </figure>
                    <lb/> prolongement OS' de la droite qui joint le point O au milieu S<lb/> de
                    M<hi rend="it">m</hi>. La résultante de ces deux forces partagera l'angle
                    SOK<lb/> en deux parties égales et sera, par conséquent, parallèle à BA. Il<lb/>
                    en serait de même des autres points de PQ et des autres éléments<lb/> de AB
                    placés symétriquement des deux côtés du point C. La
                    ré<lb rend="hyphen"/>sultante de toutes ces actions sera donc aussi parallèle à
                    AB et<lb/> dirigée dans le même sens que le courant AB, lorsque le courant<lb/>
                    PQ va en s'éloignant de AB, comme on le suppose dans la figure.<lb/> Le
                    conducteur PQ se mouvra donc dans le sens du courant AB. Si<lb/> le courant PQ,
                    au lieu de s’éloigner de AB, allait en s'en rappro<lb rend="hyphen"/>chant, le
                    mouvement du conducteur PQ se ferait en sens inverse.<lb/> Dans toutes les
                    positions que prendra le plan EDPQ, les forces<lb/> qui solliciteront les
                    différents points de PQ étant toujours paral<lb rend="hyphen"/>lèles à l'axe, en
                    vertu des mêmes raisonnements que tout à l'heure,<lb/> le conducteur mobile
                    oscillera de part et d'autre du plan mené<lb/> par l’axe parallèlement au
                    courant fixe, et dans lequel il finira par<lb/> rester en équilibre lorsque le
                    frottement et la résistance des mi<lb rend="hyphen"/>lieux auront réduit a zéro
                    les amplitudes des oscillations. </p>
                <p>
                    <pb n="336"/> Supposons maintenant que le conducteur mobile soit
                    perpen<lb rend="hyphen"/>diculaire à l'axe fixe DE ; considérons-le dans le plan
                    EDC (<hi rend="it">fig.</hi> 5)<lb/> perpendiculaire au conducteur fixe AB, et
                    supposons qu'il aille du<lb/> centre à la circonférence. L'action de deux
                    éléments M<hi rend="it">m</hi> et N<hi rend="it">n</hi>,<lb/> également éloignés
                    de C sur un élément quelconque KH du cou<lb rend="hyphen"/>rant mobile, sera,
                    comme dans le cas précédent, parallèle à AB,<lb/> mais tendra à le mettre en
                    mouvement en sens inverse du courant<lb/>
                    <figure>
                        <head>
                            <title>Fig. 5</title>
                        </head>
                        <graphic url="1885-P286-3_fig005.jpg"/>
                    </figure>
                    <lb/> AB, parce que, dans ce cas, le courant mobile s'approche de AB.<lb/> Il
                    commencera donc par se mouvoir en rétrogradant sur le courant<lb/> fixe. Si on
                    le considère dans une position quelconque DQ'V du<lb/> premier quart de cercle
                    qu'il décrit, on verra qu’il est attiré par<lb/> la partie VA et repoussé par
                    VB ; il continuera donc de se mou<lb rend="hyphen"/>voir dans le même sens.
                    Devenu en DQ" parallèle à AB et dirigé<lb/> en sens contraire de ce courant, il
                    sera repoussé et décrira le<lb/> deuxième quart de cercle dans ce même sens.
                    Parvenu en DQ"',<lb/> perpendiculairement à AB, il sera repoussé par CA et
                    attiré par CB ;<lb/> il décrira ainsi le troisième quart de cercle, et, redevenu
                    parallèle<lb/> à AB en DQIV, il sera attiré et décrira le reste du cercle ;
                    après<lb/> quoi, il recommencera le même mouvement avec une vitesse qui<lb/> ira
                    toujours en croissant, jusqu’à ce que la résistance des milieux<lb/> et le
                    frottement lui aient fait atteindre une certaine limite. </p>
                <p>Remplaçons maintenant le courant rectiligne AB par un courant<lb/> circulaire OB
                    (<hi rend="it">fig.</hi> 6) situé dans un plan perpendiculaire à l'axe fixe<lb/>
                    ED, et considérons un conducteur CF mobile situé au-dessus de<lb/> ce plan,
                    parallèlement à l'axe. Les points du cercle OB, qui
                    avoi<lb rend="hyphen"/>sinent le point B où il est coupé par la droite OE, sont
                    ceux qui<lb/> exercent le plus d'action sur CF, et la résultante de leur
                    action<lb/> sollicite CF parallèlement à la tangente en B ou perpendiculaire<pb n="337" rend="hyphen"/>ment à OC. Le conducteur mobile prendra donc cette
                    direction et<lb/> s'arrêtera, après plusieurs oscillations, au point de contact
                    T de<lb/> la tangente au cercle EC menée du centre O ; car, dans cette
                    po<lb rend="hyphen"/>sition, la résultante des actions des parties à droite et à
                    gauche<lb/> de B, passera par l'axe fixe DE. </p>
                <p>Il suit de là que le mouvement finira par s'arrêter, en vertu des<lb/>
                    frottements et des résistances des milieux, quand le point O ne<lb/>
                    <figure>
                        <head>
                            <title>Fig. 6</title>
                        </head>
                        <graphic url="1885-P286-3_fig006.jpg"/>
                    </figure>
                    <lb/> sera pas dans l’intérieur de la surface cylindrique décrite par le<lb/>
                    conducteur mobile, et que, dans le cas contraire, le mouvement<lb/> sera continu
                    et dans le même sens. </p>
                <p>On reconnaîtra facilement, par des raisonnements analogues,<lb/> que, si le
                    conducteur mobile est perpendiculaire à l'axe fixe, un ai<lb rend="hyphen"/>mant
                    circulaire lui imprimera un mouvement continu dans le<lb/> même sens lorsque le
                    cercle décrit par le conducteur mobile sera<lb/> entièrement au dedans ou au
                    dehors du courant circulaire fixe. </p>
                <p>Si le plan du cercle, au lieu d'être perpendiculaire à l'axe, lui<lb/> était
                    incliné, de telle sorte que l'axe prolongé rencontrât le
                    dia<lb rend="hyphen"/>mètre mené par le point du cercle le plus rapproché du
                    même<lb/> axe, les choses se passeraient encore de la même manière.
                    L'action<lb/> de la Terre devrait donc produire les mêmes effets en y
                    concevant<lb/> des courants électriques de l'est à l'ouest ; c'est aussi ce que
                    con<lb rend="hyphen"/>firme l’expérience. </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <note xml:id="P286_3-1885_AMA1">(1) Présenté à
                    l'<orgName>Académie royale des Sciences</orgName>, le
                    <date when="1822-09-16">
            <hi rend="sc">16</hi> septembre <hi rend="sc">1822</hi>
          </date> ;
                    publié,<lb/> pour la première fois, d'après le manuscrit autographe faisant
                    partie de la col<lb rend="hyphen"/>lection des papiers
                    d’<persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>, appartenant à
                    l'<orgName>Académie des Sciences</orgName>. (J.) </note>
                <note xml:id="P286_3-1885_AMA2">(2) Le
                    <date when="1822-09-04">
            <hi rend="sc">4</hi> septembre <hi rend="sc">1822</hi>
          </date>.
                    (J.)</note>
                <note xml:id="P286_3-1885_AMA3">(1) Art. XIX, p. <hi rend="sc">270</hi>. (J.)</note>
                <note xml:id="P286_3-1885_AMA4">(2) Art. XX, p. <hi rend="sc">290</hi>. (J.)</note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>