<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P188</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2014</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1834-A" xml:lang="fr" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <author>
              <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename> André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
                        <author>
              <persName>
                <surname>Martin Saint-Ange</surname>
                <forename> Gaspard-Joseph</forename>
              </persName>
            </author>
                        <title level="a">Note sur un moyen de guérison employé avec succès dans les cas les plus graves de choléra morbus et pendant la période algide ; par MM. Ampère, membre de l'Institut, et Martin Saint-Ange, d.-m.-p</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Gazette de santé, à l'usage des gens du monde, des curés et des bienfaiteurs des pauvres</title>
                        <imprint>
                            <date when="1834">1834</date>
                            <biblScope type="vol">3</biblScope>
                            <biblScope type="pp">p. 125-129</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1834-P261.pdf</idno>
                    <idno type="M">BDDprim00255</idno>
                <idno type="old">P188</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="2014-10">octobre 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text decls="#ampere_publi_P1834-A" type="publications">
        <body>
            <head><pb/>Note sur un moyen de guérison employé avec succès<lb/> dans les cas les plus
                graves de <foreign xml:lang="lat">cholera morbus</foreign> et pendant la période
                algide<lb/> par MM. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> et
                <persName ref="#pers_S703">Martin Saint-Ange</persName>, D.M.F.</head>
            <div>
                <p>Au sujet des nouvelles du choléra consignées dans le dernier numéro de ce
                    journal, M. le<lb/> docteur
                    <persName ref="#pers_B782">Brierre de Boismont</persName> a exposé avec
                    infiniment de soin et de savoir tout ce qui<lb/> est relatif aux précautions
                    hygiéniques et au traitement de la cholérine et du choléra.<lb/> Cependant,
                    pleins de confiance dans les succès que nous avons obtenus en
                    <date when="1832">1832</date>, vers la<lb/> fin de l’épidémie cholérique de
                    <placeName ref="#pl_P6">Paris</placeName>, nous croyons devoir ajouter à ce qu’on
                    sait<lb/> relativement au traitement du choléra, en faisant connaître le moyen
                    qui nous a semblé<lb/> le mieux réussir contre cette cruelle maladie. L’on se
                    rappelle sans doute qu’à cette<lb/> époque en partant de la propriété que MM.
                    <persName ref="#pers_T561">Thénard</persName> et
                        <persName ref="#pers_G269">Gay-Lussac</persName>
          <ref target="#P188_DIR1">(1)</ref> avaient reconnue<lb/> dans l’acide hydrophtorique d’exciter un
                    mouvement fébrile très intense lorsqu’il est<lb/> appliqué même en petite
                    quantité sur la peau, l’un de nous, M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>, proposa le<lb/> premier, l’emploi
                    de l’acide hydrophtorique<ref target="#P188_AMA2">(2)</ref> à l’extérieur, comme
                    moyen<lb/> perturbateur, capable de produire une réaction énergique suffisante
                    pour balancer les<lb/> symptômes morbides. Quelques tentatives furent faites à
                    cette occasion, soit dans les<lb/> hôpitaux, soit sur les cholériques qui
                    réclamaient les secours des postes médicaux.<lb/> Toutefois, comme l’emploi de
                    l’acide hydrophtorique inspirait aux praticiens des<lb/> craintes exagérées, ce
                    ne fut qu’en désespoir de cause et sur des malades près de rendre<lb/> le
                    dernier soupir que l’on en fit l’essai. Nous étions alors chargé (M.
                    <persName ref="#pers_S703">Martin Saint-<lb/>Ange</persName> ) d’un service
                    d’ambulance ; mais nous ne voulûmes employer ce traitement que<lb/> sur un
                    malade que l’on devait désespérer de guérir par les moyens ordinaires. Le
                    choix<lb/> se porta sur un nommé <persName>Lemercier</persName> demeurant rue
                    des <placeName ref="#pl_F23">Fossés Saint-Bernard</placeName>, n° 30. En<lb/>
                    conséquence, nous fîmes en présence de plusieurs médecins, deux applications
                    d’acide<lb/> hydrophtorique sur les membres du malade, qui éprouva aussitôt une
                    vive douleur ; dès<lb/> lors tous les symptômes alarmants commencèrent à se
                    calmer, le pouls devint sensible,<lb/> et en peu de temps, le jeune
                    <persName>Lemercier</persName> revint pour ainsi dire à la vie, et obtint
                    une<lb/> guérison complète, au grand étonnement des médecins<ref target="#P188_AMA3">(3)</ref> et des élèves du poste, qui le<lb/> croyaient
                    perdu. C’est de ce jeune homme qu’il a été question dans le
                    <title>Journal de<lb/> Médecine</title>
                    (<date when="1832-05">mai 1832</date>).</p>
                <p>Le résultat auquel nous étions arrivés nous faisait espérer de nombreux succès,
                    mais<lb/> heureusement, l’épidémie, alors déjà sur son déclin, ne nous offrit
                    plus l’occasion de recourir<lb/> à ce traitement. Cependant, le
                    <title>Journal</title> ci-dessus, ayant fait remarquer au sujet de cette<lb/>
                    observation que l’on avait employé l’eau oxygénée concurremment avec
                    l’acide<lb/> hydrophtorique, et que cette eau pouvait aussi avoir eu dans cette
                    circonstance sa part du<lb/> succès, nous devons dire que l’eau oxygénée, de
                    même que le gaz oxygène pur, que nous <lb/> avions mis en usage dans les
                    premiers jours de l’épidémie sur un grand nombre de<lb/> cholériques, n’avait eu
                    aucun résultat satisfaisant ; de telle sorte que nous nous croyons en<lb/> droit
                    d’établir ici que l’action seule de l’acide hydrophtorique, a déterminé une
                    crise salutaire<lb/> et opéré la guérison du malade.</p>
                <p>Un fait absolument analogue à celui que nous venons de rapporter, et suivi du
                    même<lb/> résultat, a été observé dans le service de M.
                    <persName ref="#pers_M371">Magendie</persName> à
                    l’<orgName ref="#org_H16">Hôtel-Dieu</orgName>. Ce savant médecin fit<lb/>
                    appliquer l’acide hydrophtorique sur les deux bras d’une malade qui ne laissait
                    plus<lb/> aucun espoir de guérison et qui fut sauvée par ce moyen ; il est donc
                    probable que s’il eut été plus tôt<lb/> connu, et employé sur tous les individus
                    qui ont été attaqués du choléra dès l’invasion de la<lb/> maladie, on aurait
                    conservé la vie de plusieurs milliers d’individus qui ont succombé.</p>
                <p> Ajoutons que la plaie résultant de l’application de l’acide hydrophtorique est
                    superficielle et<lb/> se guérit par les moyens ordinaires<ref target="#P188_DIR4">(4)</ref>.</p>
                <p>À l’espèce de répugnance que les praticiens avaient d’abord conçu sur l’emploi
                    d’un<lb/> agent aussi énergique, se joignait la difficulté de se procurer sans
                    danger l’acide<lb/> hydrophtorique. Aussi est-ce pour obvier à ces inconvénients
                    que M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> propose le<lb/> procédé
                    suivant qui lui a été indiqué par M. le docteur
                    <persName>Persoz</persName>.</p>
                <p>On se procurera du fluate de potasse<ref target="#P188_AMA5">(5)</ref>, l’on en
                    placera une très petite quantité (un<lb/> grain) dans un petit tube en verre
                    fermé par une de ses extrémités, on y versera ensuite<lb/> quelques gouttes
                    d’acide sulfurique, et l’on renversera aussitôt le tube sur la partie
                    postérieure<lb/> et moyenne du mollet ou sur la partie extérieure de
                    l’avant-bras.Si l’action n’est pas assez<lb/> forte, ce que l’on connaîtra
                    toujours à la sensation douloureuse qu’en éprouve le malade, on<lb/> augmentera
                    un peu les proportions que nous venons de décrire.</p>
                <p>L’important est d’employer l’acide hydrophtorique dès que la maladie est
                    constatée,<lb/> que le cholérique a la langue froide, que le pouls est faible et
                    la peau colorée en bleu. La<lb/> sangsue, toujours nuisible avant l’emploi de
                    l’acide hydrophtorique, peut ensuite devenir utile<lb/> si la réaction que l’on
                    obtient est trop forte.</p>
                <signed>
          <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>, de
                    l’<orgName ref="#org_I1">Institut</orgName>,
                    <persName ref="#pers_S703">Martin Saint-Ange</persName> DM.</signed>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <note n="1" resp="DIR" xml:id="P188_DIR1">(1) Note du Directeur : MM.
                    <persName ref="#pers_T561">Thénard</persName> et
                    <persName ref="#pers_G269">Gay-Lussac</persName> ont préparé les premiers
                    l’acide hydrophtorique à un très<lb/> haut degré de concentration, et c’est en
                    faisant des expériences sur cet acide, qu’ils observèrent que son contact<lb/>
                    avec la peau provoquait immédiatement un mouvement fébrile des plus prononcés.
                    Cette vérité résulta pour eux<lb/> de plusieurs faits, et notamment d’un
                    accident arrivé, je crois, à M. <persName ref="#pers_T561">Thénard</persName>
                    lui-même, qui pendant ses<lb/> manipulations chimiques, ayant été atteint par
                    une quantité d’acide très minime, fut en proie à tous les<lb/> symptômes d’une
                    fièvre d’irritation, avec le pouls plus fréquent et plus fort, de l’agitation,
                    de la soif, etc. À cette<lb/> époque l’acide portait le nom de fluorique, mais
                    M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> ayant démontré qu’il ne
                    contenait point d’oxygène,<lb/> et qu’il devait être rangé dans la classe des
                    hydracides, il proposa le nom hydrophtorique qui est resté.</note>
                <note n="2" resp="AMA" xml:id="P188_AMA2">(2) L’acide hydrophtorique ou fluorique
                    n’a jamais été trouvé dans la nature. Préparé par l’art, il se présente
                    sous<lb/> la forme d’un liquide incolore, d’une odeur très pénétrante et d’une
                    saveur caustique insupportable. Tout porte à<lb/> croire qu’il est composé
                    d’hydrogène et de phtore. Ce dernier corps que l’on suppose simple, se trouve
                    dans la<lb/> nature combiné avec le calcium ou avec l’aluminium. M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> qui a indiqué le premier la
                    composition de<lb/> l’acide fluorique a proposé d’appeler phtore de l’adjectif
                    grec <foreign xml:lang="grc">φτοριοσ</foreign> , délétère, qui a la force de
                    ruiner, de<lb/> détruire, de corrompre. En effet ce corps jouit exclusivement de
                    la propriété de détruire tous les vases où l’on<lb/> veut le renfermer (Note de
                    MM. <persName ref="#pers_A366">A.</persName> et
                    M.<persName ref="#pers_S703">St Ange</persName>).</note>
                <note n="3" resp="AMA" xml:id="P188_AMA3">(3) Le docteur
                    <persName ref="#pers_F784">Foy</persName>, notre confrère, qui a aussi rivalisé
                    de zèle et de dévouement avec les médecins français<lb/> envoyés à
                    <placeName ref="#pl_V24">Varsovie</placeName>, a vu ce malade guérir, et n’a
                    point manqué de faire connaître ce succès à la page 115 de son<lb/> excellente
                    <title ref="#biblio_ouvrages_mentionnés_389">Histoire médicale du <foreign xml:lang="lat">cholera morbus</foreign> de Paris</title>.</note>
                <note n="4" resp="DIR" xml:id="P188_DIR4">
                    <p>(4) Note du Directeur : Le lundi qui suivit cette guérison, M.
                        <persName ref="#pers_M371">Magendie</persName>, membre de
                        l’<orgName ref="#org_A15">Académie des sciences</orgName>
            <lb/> comme M.
                        <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>, l’ayant rencontré dans la
                        salle des séances, se hâta de le complimenter, et de le remercier de<lb/>
                        son heureuse indication dont la malade s'était bien trouvée. – Mais alors,
                        vous allez l’appliquer à tous vos<lb/> malades, lui dit M.
                        <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>. – Oh oui, c’est un bon moyen,
                        répondit M. <persName ref="#pers_M371">Magendie</persName>, mais je peux
                        produire une<lb/>
                        <choice>
                            <sic>escharre</sic>
                            <corr>escarre</corr>
                        </choice> (brûlure) assez forte avec de l’acide sulfurique plus facile à
                        manier ( l’acide hydrophtorique ne peut<lb/> être contenu que dans des vases
                        d’or, de platine ou de plomb).</p>
                    <p>Mais il était aisé de voir que l’action ne serait pas la même, car l’acide
                        sulfurique ne produit pas<lb/> comme l’acide hydrophtorique, une ampoule
                        épaisse qui se remplit de pus, caractère tellement tranché qu’il a été<lb/>
                        signalé dès le principe par M.
                        <persName ref="#pers_T561">Thénard</persName>. Ces détails nous ont paru
                        aussi curieux qu’importants à reproduire<lb/> d’abord parce qu’ils servent à
                        bien établir tout ce qui est relatif à l’emploi de l’acide hydrophtorique
                        dans le<lb/> traitement du choléra ; ensuite parce qu’ils se rapportent à
                        l’épidémie la plus grave qui puisse dévorer une nation<lb/> et qui dans ses
                        marches et contre-marches pourrait bien de nouveau nous atteindre ; enfin
                        parce que la première<lb/> idée de son application est due à un savant
                        illustre dont les travaux sont une des gloires de la
                        <placeName ref="#pl_F11">France</placeName>.</p>
                </note>
                <note n="5" resp="AMA" xml:id="P188_AMA5">(5) Il serait plus facile de se procurer
                    le phtorure de calcium, mais comme il n’est décomposé par l’acide<lb/>
                    sulfurique qu’à une température suffisamment élevée, et que ce même acide
                    décompose à froid le fluate de<lb/> potasse, on préfère ce dernier, que l’on
                    peut se procurer facilement chez tous les pharmaciens ainsi que l’acide<lb/>
                    sulfurique.</note>
            </div>
            <div>
                <note n="1" resp="DURR" xml:id="P188_DURR1">1. Nous appelons aujourd’hui acide
                    fluorhydrique l’acide hydrophtorique dont il est question dans ce texte . Ampère
                    se flattait d’avoir été le premier à identifier le fluor comme homologue du
                    chlore et comme corps simple. Dans une lettre que je n’ai pu retrouver, lettre à
                    Ballanche, me semble-t-il, il demande à celui-ci d’inciter Bredin à chasser les
                    miasmes lors de ses dissections à l’Ecole vétérinaire avec de l’acide muriatique
                    oxygéné (du chlore), à moins que ce ne soit de l’acide muriatique (acide
                    chlorhydrique). On voit ainsi toute la vertu qu’il attachait aux halogènes et à
                    leurs composés.</note>
                <note n="2" resp="DURR" xml:id="P188_DURR2">2 – L’épidémie de choléra avait débuté
                    en 1820 en Extrême Orient et avait atteint la Russie en 1830, l’Angleterre en
                    janvier février 1832 et la France en mars. Signalé le 15 mars à Calais, le
                    choléra est le 26 à Paris où il fera plus de 18 000 morts en six mois . Le
                    maximum des décès eut lieu en avril avec une recrudescence en juin juillet. En
                    octobre l’épidémie s’arrêta. Elle avait coûté la vie le 16 mai au Premier
                    Ministre Casimir Périer.</note>
                <note n="3" resp="DURR" xml:id="P188_DURR3">Gaspard Joseph Martin Saint Ange était
                    né à Nice en 1803. Docteur en médecine en 1829, il se fit tout de suite
                    remarquer par la qualité de ses publications en Sciences naturelles et en
                    physiologie générale qui lui valurent plusieurs prix.</note>
                <note n="4" resp="DURR" xml:id="P188_DURR4">
          <p>Installée rue des Fossés
                        Saint-Bernard, l’ambulance du docteur Martin Saint Ange était celle du
                        quartier qu’habitait Ampère.</p>
                    <p>P.S. – Les traitements héroïques n’effrayaient guère les médecins de
                        l’époque. La gazette médicale de 1832 rapporte , sans tout de même
                        conseiller de l’imiter, le traitement adopté par un médecin allemand pour
                        soigner un patient ayant avalé du verre pilé. La médication consista à lui
                        faire boire de l’acide fluorhydrique, qui comme chacun sait a la propriété
                        de dissoudre le verre. L’article ne précisait pas le sort de l’homme ainsi
                        traité.</p>
        </note>
            </div>
        </back>
    </text>









































</TEI>