<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P225</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1886-a" xml:lang="fr" type="Extrait_de_monographie">
                    <analytic>
                        <author>
              <persName ref="#pers_A366">
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
                        <title level="a">Mémoire sur les preuves historiques de la divinité du christianisme</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <author>
              <persName>
                <surname>Valson</surname>
                <forename>Claude</forename>
              </persName>
            </author>
                        <title level="m">La vie et les travaux d'André-Marie Ampère</title>
                        <edition>Nouvelle édition</edition>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Lyon</pubPlace>
                            <publisher>Vitte</publisher>
                            <date when="1886">1897</date>
                            <biblScope type="pp">p. 397-419</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf">1886-P225.pdf</idno>
                    <idno type="url_gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2065221/f405.image.r=La+vie+et+les+travaux+d'André+Marie+Ampère.langFR</idno>
                    <idno type="M">BDDprim00280</idno>
                <idno type="old">P225</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>décembre 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <name>Philippe Pons</name>
                <date>décembre 2014</date>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1886-a" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart rend="center">
          <pb/> LA VIE ET LES TRAVAUX<lb/>
                    <hi rend="sc">d’andré-marie</hi>
          <lb/> AMPÈRE</titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>
        <hi rend="sc">par</hi>
        <lb/> C.-A. VALSON<lb/>
                <hi rend="sc">doyen de la faculté catholique des sciences de lyon</hi>
      </docAuthor>
            <docEdition>NOUVELLE ÉDITION</docEdition>
            <docImprint>LYON<lb/>
        <address>
          <addrLine>
LIBRAIRIE GÉNÉRALE CATHOLIQUE &amp; CLASSIQUE<lb/> 
Emmanuel VITTE, Directeur<lb/> 
<hi rend="it">Imprimeur-Libraire de l'Archevêché et des Facultés catholiques de Lyon</hi>.<lb/> <hi rend="sc">3 <hi rend="sc">et</hi> 5, <hi rend="sc">place bellecour</hi>, 3 <hi rend="sc">et</hi> 5,</hi>
          </addrLine>
        </address>
      </docImprint>
            <docDate>
        <hi rend="sc">ml ccc xcvii</hi>
      </docDate>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="P1886-a-div1">
                <p xml:id="P1886-a-p1">
          <pb n="397"/> APPENDICE</p>
                <p xml:id="P1886-a-p2">MÉMOIRE INÉDIT D’AMPÈRE</p>
                <p xml:id="P1886-a-p3">SUR LES PREUVES HISTORIQUES DE LA DIVINITÉ<lb/> DU CHRISTIANISME</p>
                <p xml:id="P1886-a-p4">Première partie : Preuves tirées de l’Ancien Testament. — Deuxième
                    partie ;<lb/> Preuves tirées des écrits des ennemis du Christianisme. —
                    Troisième partie ;<lb/> Preuves tirées des Chrétiens.</p>
                <div xml:id="P1886-a-div2">
                    <head>
            <pb n="398"/>
                        <pb n="399"/> PREMIÈRE PARTIE</head>
                    <head>PREUVES TIREES DE l’ANCIEN TESTAMENT</head>
                    <p xml:id="P1886-a-p5">Les preuves historiques du Christianisme peuvent<lb/> être classées en trois
                        grandes divisions : les<lb/> témoignages donnés à la divinité de
                        <persName>Jésus-Christ</persName>
            <lb/> avant son avènement ou les
                        prophéties ; ceux que<lb/> nous offrent les écrits des adversaires de
                        la religion<lb/> qu’il a instituée ; ceux enfin que nous trouvons
                        dans<lb/> les livres sacrés, où des témoins oculaires ont
                        con<lb rend="hyphen"/>signé le récit de ses actions et des prodiges qui
                        ont<lb/> servi de preuve à sa mission.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p6">Chacune de ces divisions, pour être traitée
                        conve<lb rend="hyphen"/>nablement, exigerait un long Mémoire ; je me
                        borne<lb rend="hyphen"/>rai à donner ici une esquisse de la première.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p7">Les livres de l’Ancien Testament n’ont pu éprouver<lb/> aucune altération
                        depuis une époque bien antérieure à<lb/> l’avènement de
                        <persName>Jésus-Christ</persName>. Les prophéties ont été<lb/> conservées
                        par les ennemis les plus acharnés du<lb/> Christianisme, et ces ennemis ont
                        eu tant de respect <pb n="400"/> pour les livres où elles étaient contenues,
                        qu’ils n’ont<lb/> jamais songé à en retrancher, dans aucun exemplaire,<lb/>
                        les passages favorables aux chrétiens. Comment ce<lb/> même respect, joint à
                        l’intérêt de leur doctrine, ne les<lb/> aurait-il pas mis encore plus en
                        garde contre les alté<lb rend="hyphen"/>rations que ces mêmes chrétiens
                        auraient voulu faire<lb/> passer dans leurs livres ? Une preuve de ce
                        respect<lb/> extraordinaire, et des précautions prises par les Juifs<lb/>
                        pour conserver le texte sacré dans toute sa pureté,<lb/> c’est la patience
                        singulière qu’ils ont eue d’en compter<lb/> toutes les lettres, et d’en
                        marquer le nombre à la fin<lb/> de chaque livre, pour éviter toute
                        intercalation, même<lb/> d’un seul mot.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p8">Les exemplaires se trouvant dispersés dans tous<lb/> les pays habités par les
                        Juifs, au temps où le Messie<lb/> vint sauver et éclairer le monde, s’il y
                        avait eu des<lb/> altérations dans quelques manuscrits, auraient-elles<lb/>
                        pu s’étendre simultanément à tous ? Surtout si l'on<lb/> fait attention
                        au grand nombre de témoignages qui<lb/> existaient alors dans toute
                        l’<placeName>Asie</placeName>, où on lisait l'An<lb rend="hyphen"/>cien
                        Testament tous les jours de Sabbat ; lectures<lb/> qui furent l’un des
                        principaux moyens employés par<lb/> les apôtres pour la conversion des
                        Juifs.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p9">Si les Juifs s’étaient servi de copistes chrétiens, on<lb/> pourrait
                        soupçonner quelque supercherie de la part<lb/> de ceux-ci, quoique encore il
                        fallût faire l’absurde<lb/> supposition que ces copistes s’étaient accordés
                        à faire<lb/> les mêmes changements, au même instant, dans toute<lb/>
                        l’étendue du monde connu, et à brûler tous les origi<lb rend="hyphen"/>naux
                        sans que ceux qu’ils trompaient s’en fussent <pb n="401"/> aperçus. Mais
                        tout le monde sait que les Juifs ont<lb/> seuls entendu leur langue à
                        l’exception de quelques<lb/> savants, que seuls ils ont transcrit les
                        manuscrits<lb/> dont ils ont fait usage. Dira-t-on qu’en les
                        transcri<lb rend="hyphen"/>vant ils ont pris plaisir à y insérer des preuves
                        irré<lb rend="hyphen"/>fragables que <persName>Jésus-Christ</persName> est
                        ce même Messie tant<lb/> prédit par les prophètes ?</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p10">Tout Juif était obligé de transcrire, une fois en sa<lb/> vie, leurs livres
                        saints ; qu’on juge, par leur respect<lb/> comme par leurs lois, avec
                        quelle attention ils s’ac<lb rend="hyphen"/>quittaient de ce devoir, et
                        combien les exemplaires<lb/> devaient être multipliés dans toutes les
                        parties de l’an<lb rend="hyphen"/>cien continent, à l’époque où le
                        Christianisme s’est<lb/> répandu dans l’univers. En supposant que les
                        chré<lb rend="hyphen"/>tiens, d’un coup de baguette, aient altéré, à la
                        fois,<lb/> presque tous ces manuscrits, il suffisait qu’il en restât<lb/> un
                        seul pour que la fraude se découvrît, pour que les<lb/> rabbins, pressés par
                        les arguments des chrétiens de<lb/> tous les temps, à partir des apôtres,
                        fissent toutes<lb/> les recherches possibles pour trouver des variantes<lb/>
                        qui diminuassent leurs embarras ; et, s’ils en avaient<lb/> trouvé,
                        n’auraient-ils pas dit aux Juifs, qui ne<lb/> voyaient que par leurs yeux,
                        et avaient autant d’intérêt<lb/> qu’eux à découvrir la fraude : voilà
                        les seuls exem<lb rend="hyphen"/>plaires que vous deviez copier ;
                        brûlez et détruisez<lb/> les autres ? Et les Juifs n’auraient-ils pas
                        bientôt mul<lb rend="hyphen"/>tiplié le nombre de ces exemplaires
                        authentiques ?</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p11">Mais, dira-t-on, qui nous prouvera que les exem<lb rend="hyphen"/>plaires
                        répandus dans les Synagogues, et dans les<lb/> mains des Juifs, de
                        <placeName>Pétersbourg</placeName> à <placeName>Madras</placeName>,
                        d’<placeName>Ams<pb rend="hyphen" n="402"/>terdam</placeName> à
                        <placeName>Pékin</placeName>, contiennent effectivement ces traits<lb/> si
                        frappants et si décisifs en faveur des Chrétiens ; qui<lb/> nous le
                        prouvera ? — Les efforts mêmes qu’ont faits,<lb/> depuis deux cents
                        ans, avec une fureur nouvelle, tous<lb/> les adversaires du Christianisme.
                        Que de recherches<lb/> n’ont-ils pas faites, sans doute pour trouver des
                        mo<lb rend="hyphen"/>numents qui leur fussent favorables ? Un seuil
                        exem<lb rend="hyphen"/>plaire, en <placeName>Europe</placeName>, contraire
                        aux autres en ce qui est<lb/> relatif aux caractères du Messie, n’aurait-il
                        pas été<lb/> découvert ? Et avec quelle jubilation n’aurait-il pas
                        été<lb/> publié ? Il faut bien qu’on n’ait rien trouvé de pareil<lb/>
                        puisqu’on ne nous a rien opposé à cet égard. Dira-<lb/>t-on que
                        <persName ref="#pers_S1757">Spinoza</persName> et <persName ref="#pers_B1019">Bayle</persName>
                        <choice>
                            <sic>manquaien</sic>
                            <corr>manquaient</corr>
                        </choice> d’érudition et<lb/> de connaissance des livres juifs ?</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p12">Après cet amas de preuves irrécusables, parlerai-je<lb/> de celle qui en fait
                        en quelque sorte le complément ?<lb/> De cette traduction fameuse faite
                        par les ordres de<lb/>
                        <persName ref="#pers_P1669">Ptolémée Philadelphe</persName>, trois cents ans avant
                        <persName>Jésus-<lb/>Christ</persName> ? Non, car je me
                        suis trop exposé au reproche<lb/> que faisaient les Lacédémoniens à
                        l’orateur qui voulait<lb/> louer <persName ref="#pers_H831">Hercule</persName>.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p13">Rassemblons maintenant quelques-uns des titras des<lb/> livres de l’Ancien
                        Testament qui désignent évidemment<lb/>
                        <persName>Jésus-Christ</persName>. Il suffit pour cela de les ouvrir au
                        hasard ;<lb/> partout ces traits y sont semés par la main de
                        l'éter<lb rend="hyphen"/>nelle bonté qui ne laisse jamais dans les ténèbres
                        le<lb/> juste qui espère en elle.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p14">(Suivent les citations tirées des livres sacrés :<lb/>
                        <title>Les Psaumes de David</title>, — <title>Isaïe</title>, —
                        <title>Jérémie</title>, — <title>Osée</title>,<lb/> —
                        <title>La Genèse</title>, — <title>Daniel</title>).</p>
                </div>
                <div xml:id="P1886-a-div3">
                    <head>
            <pb n="403"/> DEUXIÈME PARTIE</head>
                    <head>PREUVES TIRÉES DES ÉCRITS DES ENNEMIS<lb/> DU CHRISTIANISME</head>
                    <p xml:id="P1886-a-p15">Mon but, dans cette seconde partie, est d'examiner<lb/> les témoignages
                        qu’ont rendus au christianisme ses<lb/> plus cruels ennemis.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p16">Ces témoignages seraient superflus, si la même<lb/> bonne foi qui préside aux
                        discussions sur les vérités<lb/> historiques, indifférentes à la morale et
                        au bonheur<lb/> du genre humain, régnait dans les discussions qui<lb/> nous
                        occupent. Les faits de <persName ref="#pers_J1140">César</persName> ne nous ont
                        été<lb/> transmis que par des historiens romains ; ceux de<lb/>
                        <persName ref="#pers_C801">Charlemagne</persName>, que par des Français ; et personne
                        ne<lb/> doute cependant de leur vérité. Pourquoi
                        douterait-<lb/>on de ceux de <persName>Jésus-Christ</persName>,
                        d’après les seuls récits<lb/> des hommes qui l'avaient vu avant et après sa
                        résur<lb rend="hyphen"/>rection, qui avaient conversé, bu et mangé avec
                        lui ;<lb/> des hommes enfin qui n’avaient embrassé sa doctrine
                        <pb n="404"/> qu’à la vue des miracles qui l'autorisaient et qui ont<lb/>
                        donné leur vie pour preuve de la vérité de ce qu’ils<lb/> avaient annoncé au
                        nom du Très-Haut ? Mais, je le<lb/> sais, l’incrédulité veut toujours
                        de nouvelles preuves ;<lb/> elle voudrait que les miracles lui fussent
                        attestés, non<lb/> par ceux que ces merveilles ont convertis, mais par<lb/>
                        des hommes qui seraient restés Juifs ou païens après<lb/> les avoir vus,
                        Comme si l'on pouvait donner une plus<lb/> grande preuve de la vérité des
                        faits dont on a été té<lb rend="hyphen"/>moin, que d'abandonner, en les
                        voyant, les opinions<lb/> les plus profondément enracinées, que de quitter,
                        ou<lb/> une religion aussi ancienne que le monde, ou une
                        re<lb rend="hyphen"/>ligion dont l’origine se perdait également dans la<lb/>
                        nuit des temps, et qui d’ailleurs était aussi favorable<lb/> à tous les
                        penchants qui maîtrisent les hommes que<lb/> flatteuse pour leur imagination
                        par ses ingénieuses<lb/> fictions.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p17">Cette prétention de demander les preuves du chris<lb rend="hyphen"/>tianisme
                        à ceux mêmes que leur orgueil ou leur dé<lb rend="hyphen"/>pravation a
                        engagés à en rejeter les dogmes et la<lb/> morale paraît d'abord une demande
                        absurde, faite<lb/> par des gens déterminés à ne jamais se rendre ;
                        car<lb/> quelle apparence que ces malheureux, qui ont rejeté<lb/> la
                        lumière, lorsqu’elle s’offrait à eux, aient, tandis<lb/> qu’ils persistaient
                        dans leur aveuglement, avoué les<lb/> faits où était écrite leur
                        condamnation ? Eh bien ! la<lb/> Providence, qui ne voulait pas
                        qu’aucun genre de<lb/> preuves manquât aux vérités auxquelles était
                        attaché<lb/> le salut du genre humain, a permis qu’ils tombassent<lb/> dans
                        cet excès, d’aveuglement, pour prévenir le nôtre. <pb n="405"/>
                        Heureux ! si nous profitons des monuments qu’ils<lb/> nous ont laissés,
                        au lieu de suivre leur déplorable<lb/> exemple. Je me bornerai à citer
                        quelques-uns des pas<lb rend="hyphen"/>sages qu’on trouve dans les auteurs
                        juifs ou païens,<lb/> relativement à
                        <persName>Jésus-Christ</persName> ; passages dont les moins<lb/>
                        frappants, puisqu’ils ne peignent <persName>Jésus-Christ</persName> que<lb/>
                        comme un artisan qui a été crucifié, sont cependant<lb/> plus que suffisants
                        pour mettre dans tout son jour<lb/> l’absurdité de l’opinion, aujourd’hui à
                        la mode, que<lb/>
                        <persName>Jésus-Christ</persName> est un personnage imaginaire, et qui
                        est<lb/> le seul moyen qu’ont trouvé les philosophes modernes<lb/> pour
                        esquiver les arguments dont ils voyaient leurs<lb/> systèmes prêts à être
                        accablés.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p18">(Suivent les citations empruntées à <persName ref="#pers_T1768">Tacite</persName>, —.<lb/>
                        <persName ref="#pers_C1139">Celse</persName>, — <persName ref="no-index">Julien</persName>,—
                        <persName ref="#pers_D1331">Dion-Cassius</persName>, — <persName ref="no-index">Le Phlégon</persName>,—<lb/>
                        — <persName ref="no-index">Joseph</persName>, <persName ref="no-index">Le Jepher-Toldon-Jeschu</persName>,
                        —
                        <persName ref="#pers_A964">Ammien<lb/> Marcellin</persName>,
                        etc.) puis l’auteur ajoute :</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p19">Les païens rendent une autre sorte de témoignage<lb/> aux chrétiens,
                        lorsqu’ils décrivent leur vertu. Pour<lb rend="hyphen"/>rai-je me refuser de
                        tracer des tableaux si doux à des<lb/> cœurs chrétiens, quoique puisés dans
                        les écrits de<lb/> leurs persécuteurs ?</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p20">Julien dit, dans une lettre à <persName ref="#pers_A983">Arcadius</persName> de
                        <placeName>Galatie</placeName>,<lb/> que l’hospitalité, le soin des
                        sépultures, la pureté des<lb/> mœurs, et la bienveillance exercée, même
                        envers les<lb/> païens, par ceux qu’il appelait les sectateurs de<lb/>
                        l’athéisme, étaient les plus grands obstacles au
                        réta<lb rend="hyphen"/>blissement des opinions qu’il voulait faire revivre.
                        Il<lb/> reproche aux prêtres païens de ne pas suivre leur<lb/> exemple.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p21">
            <pb n="406"/> Passage de <persName ref="#pers_L873">Lucien</persName> : <cit>
                            <quote>C’est une chose incroyable<lb/> que le soin et la diligence que
                                les chrétiens apportent<lb/> à secourir ceux d’entre eux qui sont
                                prisonniers ; ils<lb/> n’épargnent rien en pareil cas. Car ces
                                malheureux<lb/> sont fermement persuadés qu’ils jouiront un
                                jour<lb/> d’une vie immortelle. C’est pourquoi ils méprisent la<lb/>
                                mort avec un grand courage, et s'offrent
                                volontaire<lb rend="hyphen"/>ment aux supplices. Leur premier maître
                                leur a mis<lb/> dans l'esprit qu’ils sont tous frères. Après, ils se
                                sont<lb/> séparés de nous ; ils rejettent constamment les
                                dieux<lb/> des Grecs et n’adorent que le séducteur qui a été
                                cru<lb rend="hyphen"/>cifié ; ils règlent leurs mœurs et leur
                                conduite sur ses<lb/> lois. Ainsi ils méprisent tous les biens de la
                                terre et<lb/> les mettent en commun... </quote>
                        </cit>
          </p>
                    <p xml:id="P1886-a-p22">Qui croirait que cette peinture a été tracée, non par<lb/> l’écrivain qui
                        racontait ainsi<ref target="#P225-1886_AMA1">(1)</ref> les vertus des
                        pre<lb rend="hyphen"/>miers chrétiens, mais qu’elle est l’ouvrage d’un
                        auteur<lb/> qui ne cherche qu’à rendre les chrétiens ridicules, en<lb/> les
                        peignant comme des dupes, dont le premier misé<lb rend="hyphen"/>rable
                        pouvait accaparer tous les biens en leur faisant<lb/> accroire qu’il parlait
                        de la part du Ciel.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p23">La Lettre de <persName ref="#pers_P1654">Pline</persName> à <persName ref="#pers_T1795">Trajan</persName>, et le
                        Rescrit de l’empe<lb rend="hyphen"/>reur <persName ref="#pers_A978">Antonin</persName>, en
                        faveur des chrétiens, sont connus <pb n="407"/> de tout le monde ; mais
                        il manquerait quelque chose<lb/> à mon ouvrage, si je passais entièrement
                        sous silence<lb/> ces monuments des mœurs des chrétiens ; je n’en<lb/>
                        citerai que quelques lignes.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p24">
            <cit>
                            <quote> Rescrit d’<persName ref="#pers_A978">Antonin</persName>. — Ils aiment mieux être
                                dé<lb rend="hyphen"/>férés et condamnés à mort pour le nom de leur
                                <persName>Dieu</persName>
                <lb/> que de demeurer en vie. Ainsi ils
                                remportent la vic<lb rend="hyphen"/>toire plutôt que de faire ce que
                                vous désirez</quote>
                        </cit>.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p25">
            <cit>
                            <quote>Il est aussi à propos de vous donner des avis
                                tou<lb rend="hyphen"/>chant les tremblements de terre, présents ou
                                passés.<lb/> Comparez la conduite que vous tenez en ces
                                occa<lb rend="hyphen"/>sions, avec celle que tiennent les chrétiens.
                                Au lieu<lb/> qu’alors ils mettent, plus que jamais, leur
                                confiance<lb/> en <persName>Dieu</persName>, vous perdez
                                courage ; aussi il semble que,<lb/> hors ces calamités
                                publiques, vous ne connaissez pas<lb/> seulement les dieux ;
                                vous négligez toutes les choses<lb/> de la religion, et vous ne vous
                                souciez point du culte<lb/> de l’Immortel ; et, parce que les
                                chrétiens l'honorent,<lb/> vous les chassez et vous les persécutez
                                jusqu’à la<lb/> mort</quote>
                        </cit>.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p26">
            <cit>
                            <quote> Lettre de <persName ref="#pers_P1654">Pline</persName>. — Ils ont, en ma présence,
                                et<lb/> dans les termes que je leur prescrivais, invoqué les<lb/>
                                dieux, et offert de l’encens et du vin à votre image<lb/> que
                                j’avais fait apporter avec lés statues des dieux. Ils<lb/> se sont,
                                encore emportés en malédictions contre le<lb/>
                                <persName>Christ</persName> ; c’est à quoi, dit-on, l’on ne
                                peut jamais forcer<lb/> ceux qui sont véritablement
                                chrétiens...</quote>
                        </cit>
          </p>
                    <p xml:id="P1886-a-p27">
            <cit>
                            <quote> Ils assuraient que toute leur erreur, ou leur faute,<lb/> avait
                                été renfermée dans ces points : à un jour
                                mar<lb rend="hyphen"/>qué, ils s’assemblaient, avant le lever du
                                soleil, et <pb n="408"/> chantaient tour à tour des vers à la
                                louange du <persName>Christ</persName>,<lb/> comme s’il eût été
                                <persName>Dieu</persName> ; qu’ils s’engageaient par
                                ser<lb rend="hyphen"/>ment, non à quelque crime, mais à ne point
                                com<lb rend="hyphen"/>mettre de vol ni d'adultère, à ne point
                                manquer à leur<lb/> promesse, à ne point nier un dépôt ;
                                qu’après cela,<lb/> ils avaient coutume de se séparer, et ensuite de
                                se<lb/> réunir pour manger en commun des mets innocents</quote>
                        </cit>,</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p28">La comparaison qu’<persName ref="#pers_A978">Antonin</persName> fait, des règles de
                        con<lb rend="hyphen"/>duite des chrétiens et de celles des païens, prouve
                        que<lb/> les premières étaient alors connues de tout le monde,<lb/> et
                        explique par là comment son successeur,
                        <persName ref="#pers_M689">Marc-Au<lb rend="hyphen"/>rèle</persName>, a pu étonner les païens
                        par la plus belle morale<lb/> qu’un des leurs ait enseignée au genre humain.
                        Mais<lb/> qu’est-ce encore que cette morale en comparaison de<lb/> celle de
                        l’Homme-Dieu ?</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p29">Telle est la question que M. C.<ref target="#P225-1886_AMA2">(1)</ref> doit
                        examiner,<lb/> et qui mettra le sceau aux preuves de la divinité du<lb/>
                        christianisme. Heureux si, en imitant les vertus des<lb/> premiers
                        chrétiens, nous pouvons mériter d’avoir été<lb/> appelés aux mêmes lumières,
                        et si nous savons nous<lb/> en servir comme eux pour obtenir le même
                        bonheur !</p>
                </div>
                <div xml:id="P1886-a-div4">
                    <head>
            <pb n="409"/> TROISIÈME PARTIE</head>
                    <head>PREUVES TIREES DES ÉCRITS DES CHRÉTIENS</head>
                    <p xml:id="P1886-a-p30">Tous les genres de preuves se réunissent en faveur<lb/> du christianisme. Le
                        métaphysicien n’aurait besoin,<lb/> pour voir la vérité, que d’examiner la
                        manière dont<lb/> cette divine religion explique à la fois la grandeur
                        et<lb/> la bassesse de l’homme, et l’idée qu’elle nous donne<lb/> des
                        rapports de <persName>Dieu</persName> avec ses créatures, et des vues<lb/>
                        de la Providence.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p31">Pourquoi l’homme pourrait-il embrasser tous les<lb/> siècles dans sa pensée,
                        s’il était borné à une existence<lb/> de quelques années ? Pourquoi,
                        s’il est né pour de<lb/> plus hautes destinées, ses penchants le
                        courbent-ils<lb/> presque partout, et à toutes les époques, sous le
                        joug<lb/> honteux des passions les plus viles ? Peut-on
                        mécon<lb rend="hyphen"/>naître, dans cette funeste dépravation, que le
                        philo<lb rend="hyphen"/>sophe ne peut contempler sans rougir, en
                        quelque<lb/> sorte, d’être homme, les plaies profondément ulcérées
                        <pb n="410"/> qu’a faites à la liberté et à la conscience de cet être<lb/>
                        créé avec des facultés si sublimes, la chute malheu<lb rend="hyphen"/>reuse
                        dont la révélation nous a dévoilé le mystère ?<lb/> Telle était la
                        démonstration qui plaisait à <persName ref="#pers_P555">Pascal</persName>. Il<lb/> sentait
                        que, sans ce que le christianisme nous ap<lb rend="hyphen"/>prend de ce que
                        l’homme doit être, et de l’événement<lb/> qui l’a dégradé, on ne saurait
                        concevoir comment la<lb/> même intelligence, la même volonté, qui animaient<lb/>
                        <persName ref="#pers_N22">Newton</persName> et <persName ref="#pers_V1821">Vincent de Paul</persName>, se
                        pervertissent au point<lb/> de donner naissance à ces monstres de cruauté ou
                        de<lb/> dépravation qui, mille fois au-dessous des plus vils<lb/> animaux,
                        ont été l’horreur de leurs semblables, ou la<lb/> honte de l’humanité.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p32">Un autre genre de preuves frappera l’homme en<lb/> qui le sentiment du beau
                        moral n’a point été émoussé<lb/> par l’égoïsme et les vices dont la société
                        l’a entouré.<lb/> Il dira : un homme aurait-il conçu cette
                        morale ? Si<lb/> elle n’était descendue du ciel, de qui serait-elle
                        l'ou<lb rend="hyphen"/>vrage ? <cit>
                            <quote> Ah ! si la vie et la mort de <persName ref="#pers_S1753">Socrate</persName>
                                sont d’un<lb/> sage, la vie et la mort de
                                <persName>Jésus-Christ</persName> ont été celles<lb/> d’un
                                <persName>Dieu</persName>.</quote>
                        </cit> Telles sont les raisons, sans doute, que<lb/> l’âme de
                        <persName ref="#pers_F1402">Fénelon</persName> aimait à méditer. Telles sont les<lb/> preuves
                        qui auraient fait tomber <persName ref="#pers_R1477">Rousseau</persName> aux pieds<lb/> d’un
                        prêtre pour lui dévoiler des actions qu'il a folle<lb rend="hyphen"/>ment
                        étalées aux yeux de ses concitoyens, si son or<lb rend="hyphen"/>gueil avait
                        pu supporter la pensée qu’un homme sur<lb/> la terre pût l’égaler en vertu.
                        Le philosophe qui,<lb/> éclairé du flambeau de l’expérience, sera
                        descendu<lb/> dans les replis du cœur humain, qui aura analysé les<lb/>
                        ressorts qui agissent sur lui, et qui aura étudié les <pb n="411"/> effets
                        de ces passions terribles qui exercent si souvent<lb/> sur lui l'empire le
                        plus absolu, sera encore plus frappé<lb/> de la manière dont le
                        christianisme s’est établi, et dont<lb/> il se maintient sous nos yeux,
                        malgré tous les efforts<lb/> de ces passions conjurées contre lui. Il ne
                        voudra pour<lb/> preuves du christianisme que ses merveilleux effets
                        sur<lb/> les mœurs des Romains, sous les premiers empereurs,<lb/> changées
                        en celles des anachorètes de la <placeName>Thébaïde</placeName> ;<lb/>
                        les filles romaines, élevées dans le luxe et tous les<lb/> raffinements de
                        l’art de plaire, courant au martyre ;<lb/> ces philosophes, si fiers
                        des systèmes par lesquels ils<lb/> prétendaient tout expliquer, ployant leur
                        raison sous<lb/> le joug des mystères ; tous les hommes renonçant
                        à<lb/> tout ce qui flattait leur sens et leur orgueil ; renonçant,<lb/>
                        ce qui n’est peut-être pas moins difficile, aux pré<lb rend="hyphen"/>jugés
                        les plus profondément enracinés ; le Grec bri<lb rend="hyphen"/>sant
                        ses poétiques idoles, et le Juif embrassant,<lb/> comme un frère, un gentil,
                        un incirconcis !</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p33">Mais parmi ces preuves, les seules qui puissent être<lb/> appréciées par tous
                        les hommes, et que leur simplicité<lb/> met à la portée des hommes les moins
                        instruits, en<lb/> même temps qu’elles feront l’éternel désespoir de
                        ces<lb/> savants infortunés qui cherchent dans leurs vaines<lb/>
                        connaissances des armes contre le Seigneur et contre<lb/> son Christ, ce
                        sont les preuves de fait.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p34">Les guérisons miraculeuses, la résurrection de<lb/>
                        <persName ref="no-index">Lazare</persName>, celle de l’Homme-Dieu lui-même, saint
                        <persName ref="#pers_S1628">Paul</persName>
            <lb/> converti par la voix du Ciel suspendant le
                        cours or<lb rend="hyphen"/>dinaire de la nature, et de nouveaux miracles
                        attestant<lb/> partout la vérité de la mission des apôtres : voilà des
                        <pb n="412"/> faits, sur lesquels il suffit de consulter l’accord
                        una<lb rend="hyphen"/>nime de tous les témoignages de l’histoire.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p35">J’ai rassemblé, dans la seconde partie de cet essai,<lb/> quelques-uns des
                        passages des auteurs juifs et païens,<lb/> où ces ennemis du Christianisme
                        attestent eux-mêmes<lb/> les faits qui en démontrent la divinité.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p36">Je vais examiner la force des témoignages des au<lb rend="hyphen"/>teurs qui
                        lui ont rendu un double hommage, et qui,<lb/> non contents d’en raconter les
                        triomphes, en ont<lb/> reconnu la vérité et professé la doctrine, Il
                        semble<lb/> d’abord que l’intérêt qu’ils devaient prendre aux<lb/> progrès
                        de la religion qu’ils avaient embrassée di<lb rend="hyphen"/>minue la
                        confiance que devraient inspirer des témoins<lb/> oculaires, mais une
                        considération bien simple détruit<lb/> cette objection. La plupart n’étaient
                        pas nés chrétiens,<lb/> et ils n’ont changé qu’à la vue de ces mêmes
                        faits,<lb/> examinés alors avec les préjugés de leur première<lb/>
                        éducation, et la prévention alors générale contre le<lb/> Christianisme.
                        Entrons d’ailleurs dans le détail des<lb/> circonstances où se trouvaient
                        les premiers écrivains<lb/> des faits qui en ont suivi immédiatement la
                        naissance,<lb/> et voyons s’il leur a été possible d’en imposer, et si<lb/>
                        même il était possible qu’ils en eussent envie.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p37">Les hommes ne se portent à tromper que quand ils<lb/> y sont poussés par un
                        intérêt quelconque. Ceux qui,<lb/> comme <persName ref="#pers_M887">Mahomet</persName> et
                        tous les hérésiarques, après<lb/> avoir vu que les miracles de
                        <persName>Moïse</persName> avaient éternisé<lb/> ses lois, et que ceux de
                        <persName>Jésus-Christ</persName> et des apôtres<lb/> avaient converti
                        l’univers, ces hommes, dis-je, espé<lb rend="hyphen"/>rant des honneurs et
                        des richesses, s’ils acquéraient <pb n="413"/> des partisans, pouvaient être
                        portés à feindre des mi<lb rend="hyphen"/>racles. L’historien
                        d'<persName ref="#pers_A982">Apollonius</persName>, pour s’opposer au<lb/> triomphe des
                        chrétiens, pouvait en attribuer à cet<lb/> extravagant, trente ans après sa
                        mort ; mais quel<lb/> motif pouvait porter les chrétiens à
                        mentir ? Au lieu<lb/> des honneurs et des richesses qui devaient être
                        le prix<lb/> des mensonges de leurs adversaires, les leurs, si les<lb/>
                        témoignages qu’ils rendaient à <persName>Jésus-Christ</persName> avaient
                        été<lb/> contraires à la vérité, ne pouvaient les conduire qu’aux<lb/> plus
                        affreux supplices, et à des supplices accompa<lb rend="hyphen"/>gnés de tous
                        les genres de moqueries et d'opprobres.<lb/> Mais, dira-t-on, ils espéraient
                        des biens éternels. —<lb/> Des biens éternels pour prix du mensonge !
                        quelle<lb/> démence, lorsqu'on voit la pureté de la morale de ces<lb/>
                        hommes qui regardaient au contraire le mensonge<lb/> comme digne d'être puni
                        par des flammes éternelles !<lb/> S'ils mentaient, ils se privaient,
                        d’après cette doctrine<lb/> même, à laquelle ils sacrifiaient leur vie, de
                        ces biens<lb/> de l'immortalité, les seuls qu'ils ambitionnassent,<lb/>
                        comme le prouvent toutes leurs actions. En sorte<lb/> qu'on ne peut sortir
                        de ce dilemme : s'ils désiraient des<lb/> biens, des honneurs
                        temporels, s'ils fuyaient les dou<lb rend="hyphen"/>leurs de ce monde, ils
                        devaient renoncer à leur foi ;<lb/> s’ils cherchaient les biens
                        éternels, s’ils craignaient<lb/> l'enfer, ils ont dit la vérité. Quelle
                        différence entre<lb/> les apôtres qui ne pouvaient rien espérer en ce
                        monde,<lb/> et les imposteurs qui voyaient des trônes et des
                        em<lb rend="hyphen"/>pires, s’ils parvenaient à tromper les
                        peuples !</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p38">On objectera que toutes les sectes ont eu des<lb/> martyrs ; mais, parmi
                        ces martyrs, pourra-t-on citer, <pb n="414"/> hors du christianisme, un seul
                        témoin oculaire d'évé<lb rend="hyphen"/>nements surnaturels à l’égard
                        desquels on puisse en<lb/> imposer aux hommes. On n’a pas assez
                        remarqué<lb/> cette différence. Tout homme qui meurt pour une
                        opi<lb rend="hyphen"/>nion, la croit. Si celui qui meurt parce qu’on lui
                        a<lb/> dit que <persName ref="#pers_M887">Mahomet</persName> est un prophète, prouve qu'en
                        effet<lb/> on le lui a dit, l’apôtre qui mourait, en attestant qu'il<lb/>
                        avait vu <persName>Jésus-Christ</persName> ressuscité, prouve qu'il
                        l'avait<lb/> vu, car on ne peut pas croire un fait, comme l'ayant<lb/> vu,
                        sans l’avoir vu en effet.</p>

                    <p xml:id="P1886-a-p39">Les apôtres n’ont pu vouloir tromper le monde,<lb/> parce qu’ils ne pouvaient
                        rien espérer d’heureux pour<lb/> eux, ni en ce monde ni en. l’autre, de leur
                        mauvaise<lb/> foi, et qu’elle les exposait au contraire, et en ce monde<lb/>
                        et en l'autre, d’après leur propre croyance, à des
                        tour<lb rend="hyphen"/>ments aussi effrayants qu’inévitables ; mais, en
                        suppo<lb rend="hyphen"/>sant qu’ils eussent pu en avoir la volonté,
                        auraient-ils<lb/> pu réussir à nous tromper ? C’est ce qui me reste
                        à<lb/> examiner.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p40">Les quatre Évangiles ont été écrits par des hommes<lb/> qui ne se sont point
                        communiqué leurs récits, comme<lb/> le prouvent les différences de quelques
                        circonstances<lb/> qu’on y remarque, et que l'Esprit-Saint, qui les
                        ins<lb rend="hyphen"/>pirait, a permises sans doute pour être une
                        preuve<lb/> irréfragable de non connivence des auteurs sacrés.<lb/> Chacun
                        racontait les faits dont il se souvenait, et y<lb/> joignait les
                        circonstances dont il avait conservé l’a mé<lb rend="hyphen"/>moire. Comment
                        tous les faits vraiment importants,<lb/> et la plupart des circonstances
                        accessoires se retrou<lb rend="hyphen"/>veraient-ils dans ces récits divers,
                        si chacun y avait <pb n="415"/> inséré des histoires composées à
                        plaisir ? Si le fait de<lb/> la vie de
                        <persName>Jésus-Christ</persName> était vrai, et les miracles ajoutés<lb/>
                        par les écrivains, on trouverait plus d’accord sur les<lb/> faits vrais que
                        sur ceux qu’on y aurait joints, ou, si<lb/> ceux-ci y avaient été ajoutés
                        après coup et à dessein,<lb/> on y retrouverait un parfait accord qui les
                        distin<lb rend="hyphen"/>guerait des autres faits. Au lieu de cela, il y a
                        la même<lb/> ressemblance des faits principaux, la même diversité<lb/> dans
                        les petites circonstances ; il y a, à cet égard,<lb/> une entière
                        parité dans tout ce que rapportent les<lb/> évangélistes ; et, s’il est
                        prouvé que <persName>Jésus-Christ</persName> a<lb/> existé, il l’est qu’il a
                        ressuscité <persName ref="no-index">Lazare</persName>, qu’il s’est
                        res<lb rend="hyphen"/>suscité lui-même, et que ses apôtres ont étonné
                        l’uni<lb rend="hyphen"/>vers par d’inexplicables merveilles.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p41">Il est naturel que nous croyions avant d’avoir exa<lb rend="hyphen"/>miné les
                        preuves de notre religion, parce que nos pères<lb/> nous l’ont
                        inculquée ; mais ceux que les apôtres ont<lb/> convertis n'avaient pas
                        été élevés dans le Christia<lb rend="hyphen"/>nisme ; il fallait, pour
                        les rendre chrétiens, faire vio<lb rend="hyphen"/>lence à tous leurs
                        préjugés ; et, lorsqu’on ne leur<lb/> offrait qu’un entier renoncement
                        à eux-mêmes et à<lb/> tout ce que les hommes appellent bonheur, et
                        qu’ils<lb/> ne voyaient qu’une mort infâme et cruelle pour prix<lb/> de
                        leurs vertus, ils n’auraient pu être séduits par des<lb/> mensonges dénués
                        de fondement, car le peuple n’est<lb/> crédule que pour les idées qui se
                        rattachent aux opi<lb rend="hyphen"/>nions de son enfance.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p42">L’existence des chrétiens actuels prouve que des<lb/> hommes ont commencé à
                        être chrétiens ; l’histoire ne<lb/> nous permet pas de douter que
                        c’était dans le temps <pb n="416"/> des plus violentes persécutions.
                        Interrogeons cette<lb/> même histoire, pour savoir quels motifs les ont
                        déter<lb rend="hyphen"/>minés ; car les récits de ceux qui ont été
                        témoins, et<lb/> même auteurs de ce changement, peuvent seuls nous<lb/> en
                        apprendre les motifs. Ils nous diront : tant de<lb/> milliers d’hommes
                        se sont convertis à la vue de tel<lb/> miracle, tant à la résurrection de
                        <persName ref="no-index">Lazare</persName>, tant lorsque<lb/> saint
                        <persName ref="no-index">Pierre</persName> guérit le boiteux assis à là belle porte du<lb/>
                        temple, etc. La vérité de ces récits n’est-elle pas<lb/> prouvée par le fait
                        même que ces hommes sont de<lb rend="hyphen"/>venus chrétiens à cette
                        époque, sans qu’aucun autre<lb/> motif pût les y porter ?</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p43">Les païens mêmes n’attribuent-ils pas les conver<lb rend="hyphen"/>sions
                        opérées par saint <persName ref="#pers_S1628">Paul</persName> à ce qu’il était,
                        disaient-<lb/>ils, le plus habile des magiciens ? Ils
                        savaient, et par<lb/> l’expérience qui venait de s’offrir à leurs yeux, et
                        par<lb/> la connaissance qu’ils avaient du cœur humain, que,<lb/> sans
                        miracles, il n’y aurait point eu de conversions.<lb/> On doit regarder les
                        faits contenus dans les Évangiles<lb/> comme des faits racontés par
                        plusieurs auteurs, té<lb rend="hyphen"/>moins oculaires qui ne pouvaient
                        avoir aucun intérêt à<lb/> tromper, et tout à craindre, pour la vie dont ils
                        jouis<lb rend="hyphen"/>saient et pour celle qu’ils espéraient, s’ils ne
                        disaient<lb/> pas la vérité ; par des auteurs qui, ne s’étant
                        point<lb/> communiqué leurs écrits, ne pourraient s’accorder<lb/> comme ils
                        le font, sur tous les faits principaux,<lb/> s’ils avaient inventé les faits
                        qu’ils racontent ;<lb/> enfin par des écrivains dont le témoignage,
                        réunis<lb rend="hyphen"/>sant toutes les conditions possibles de
                        crédibilité,<lb/> ne peut être révoqué en doute sans détruire en
                        <pb n="417"/> même temps la certitude de tous les faits
                        histo<lb rend="hyphen"/>riques.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p44">Mais c’est alors que se présente une objection : les<lb/> récits des
                        Évangélistes étaient conformes à la vérité,<lb/> mais ils ont pu être
                        altérés.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p45">Ceux qui avancent une pareille supposition ne font<lb/> pas attention que,
                        lors même qu’elle serait admissible,<lb/> elle n’infirmerait que quelques
                        parties du récit des<lb/> écrivains sacrés, et qu’on n’en pourrait rien
                        conclure<lb/> contre la vérité des miracles, ni rien, par conséquent,<lb/>
                        contre la divinité de <persName>Jésus-Christ</persName>. En effet, si
                        les<lb/> miracles étaient racontés dans quelques passages<lb/> isolés, on
                        pourrait supposer que ces passages ont été<lb/> intercalés. Mais quiconque a
                        lu l’Évangile sait que<lb/> tout l’ensemble de l’histoire de
                        <persName>Jésus-Christ</persName> est un<lb/> tissu de merveilles ; et,
                        comme l’a observé un écrivain<lb/> célèbre, on ne peut effacer les miracles
                        de l’Évangile,<lb/> sans détruire ce livre divin. Il faudrait donc
                        supposer<lb/> que, malgré l’uniformité de style, de ce style où tout<lb/> le
                        monde reconnaît la simplicité de langage de la plus<lb/> pure vérité qui ait
                        parlé aux hommes, que, malgré l’en<lb rend="hyphen"/>chaînement des faits
                        qui rend presque toute intercala<lb rend="hyphen"/>tion impossible, il n’y a
                        pas une page où l’on n’ait ajouté<lb/> un fait controuvé, pas un verset,
                        pour ainsi dire, qui<lb/> n’ait été altéré, car, dans les passages où l’on
                        ne<lb/> raconte aucun événement surnaturel, on fait allusion<lb/> à ceux où
                        l’on en rapporte. Qu’on demande aux parti<lb rend="hyphen"/>sans de cette
                        inconcevable supposition si cette altéra<lb rend="hyphen"/>tion s’est faite
                        à la fois, et sur tous les manuscrits en<lb/> même temps, ce qui est
                        évidemment absurde, ou si <pb n="418"/> elle s'est faite successivement, et
                        alors les change<lb rend="hyphen"/>ments n’ont-ils pas dû exister dans
                        certains manus<lb rend="hyphen"/>crits, et non dans les autres ? Les
                        différences n’ont-<lb/>elles pas dû se transmettre par des
                        copies ? Car appa<lb rend="hyphen"/>remment, les chrétiens dispersés
                        dans le monde alors<lb/> connu n’allaient pas copier un exemplaire unique
                        et<lb/> conservé par ceux à qui on attribuait ces changements.<lb/> Alors
                        comment se fait-il que tous les manuscrits con<lb rend="hyphen"/>servés dans
                        tant de divers pays, différant de langage,<lb/> et même d'opinions, puisque
                        plusieurs ont fait secte à<lb/> part depuis des époques très éloignées,
                        comment se<lb/> fait-il que tous ces manuscrits présentent une identité<lb/>
                        au moins égale à celle des manuscrits des auteurs
                        pro<lb rend="hyphen"/>fanes que le temps a le plus respectés ? Et
                        quelle<lb/> différence à l’égard du nombre ! Quelques exemplaires<lb/>
                        seulement de <persName ref="#pers_V1822">Virgile</persName> et d’<persName ref="#pers_H822">Homère</persName>
                        ont échappé au<lb/> cours des années, et les exemplaires des livres du<lb/>
                        Nouveau Testament, traduits en toutes les langues,<lb/> ont été conservés en
                        grand nombre chez les chrétiens<lb/> de toutes les sectes et de tous les
                        pays. Eh bien ! des<lb/> savants, que leurs vastes connaissances ont
                        immorta<lb rend="hyphen"/>lisés, ont passé pour ainsi dire leur vie à
                        chercher et à<lb/> recueillir des variantes de l’Écriture sainte ;
                        elles<lb/> ont été imprimées d’après des exemplaires de toutes<lb/> les
                        langues connues, et l’on remarque avec étonnement<lb/> qu’elles tombent
                        presque toutes sur des mots trans<lb rend="hyphen"/>posés, ou remplacés par
                        des synonymes, et qu’aucune<lb/> ne change le sens.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p46">Cette uniformité presque miraculeuse entre des<lb/> sectes qui
                        s’anathématisent réciproquement, entre les <pb n="419"/> habitants des trois
                        parties de l’ancien continent, est<lb/> une suite naturelle du profond
                        respect que tous les<lb/> âges ont eu pour ces livres divins. Et quelle
                        preuve<lb/> plus grande de l’impossibilité qu’ils aient été altérés,<lb/>
                        que ce respect même ? Ferait-on des changements<lb/> dans un livre à la
                        conservation duquel on sacrifie sa<lb/> vie avec joie ? Laisserait-on
                        faire ces changements,<lb/> sans s’en apercevoir dans un livre dont la
                        lecture est<lb/> l’occupation de tous les jours, l’unique consolation<lb/>
                        dans les horreurs des plus terribles persécutions, et<lb/> le soutien des
                        vertus les plus héroïques ?</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p47">Oh ! pour tous ceux qui cherchent la vérité pour la<lb/> connaître, et
                        non pour la combattre, il est aussi<lb/> absurde d’imaginer que le Nouveau
                        Testament a été<lb/> altéré, que de dire que ceux qui l’ont écrit ont
                        pu<lb/> mentir, ou être mal instruits à l’égard des merveilles<lb/> qui
                        s’étaient opérées sous leurs yeux. On ne peut<lb/> s’empêcher de conclure,
                        avec cet auteur dont l’orgueil<lb rend="hyphen"/>leuse raison a sans cesse
                        égaré les sentiments, que les<lb/> faits de <persName ref="#pers_S1753">Socrate</persName>,
                        dont personne ne doute, ne sont pas<lb/> si bien attestés que ceux de
                        <persName>Jésus-Christ</persName>. Et, parmi<lb/> ces derniers, l’ordre de
                        l’univers changé, les morts<lb/> ressuscitants, les incurables guéris, une
                        éclipse de<lb/> soleil dans le temps de la pleine lune, ne sont, ni les<lb/>
                        moins prouvés, ni les moins remarquables. Et quelle<lb/> manière plus
                        convenable d’apprendre la volonté de<lb/>
                        <persName>Dieu</persName> ? Comment ne reconnaîtrait-on pas le
                        Créateur<lb/> de la nature dans Celui à qui elle obéit ? <cit xml:lang="lat">
                            <quote>Digitus Dei<lb/> est hic.</quote>
                        </cit>
          </p>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="P1886-a-div5">
                <note xml:id="P225-1886_AMA1">
          <p xml:id="P1886-a-p48">(1) Act. Apost. — C. IV. — v. 32, 34, 35.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p49">32.<cit xml:lang="lat">
                            <quote>Multitudinis autem credentium erat cor unum et anima<lb/>
                                una ; nec quisquam eorum quæ possidebat aliquid suum esse
                                dice<lb rend="hyphen"/>bat, sed erant illisomnia communia</quote>
                        </cit>.</p>
                    <p xml:id="P1886-a-p50">34. <cit xml:lang="lat">
                            <quote>Neque quisquam egens erat inter illos. Quotquot enim
                                pos<lb rend="hyphen"/>sessores agrorum aut domorum erant vendentes,
                                afferebant pretia<lb/> eorum quæ vendebant.</quote>
                        </cit>
          </p>
                    <p xml:id="P1886-a-p51">35. <cit xml:lang="lat">
                            <quote>Et ponebant ante pedes Apostolorum. Dividebatur autem<lb/>
                                singulis prout cuique opus erat. </quote>
                        </cit>
          </p>
                </note>
                <note xml:id="P225-1886_AMA2">
          <p xml:id="P1886-a-p52">(1) Autre membre de la Société
                    chrétienne.</p>
        </note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>