<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P114</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1823-d" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Extrait d'une lettre à M. Faraday, le 18 avril 1823</title>
                        <author>
              <persName ref="#pers_A366">
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Annales de chimie et de physique</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 389-400</biblScope>
                            <biblScope type="vol">22</biblScope>
                            <date when="1823">1823</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="issn">0365-1444</idno>
                    <idno type="url_pdf">1823-P114.pdf</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=cT-I4XW50v0C&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:BSBBSB10071700&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false
                    </idno>
                <idno type="old">P114</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>avril 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
            <change>
                <date>avril 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1823-d" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart>
          <title>
            <pb/> ANNALES<lb/> DE<lb/> CHIMIE ET DE PHYSIQUE,
                    </title>
        </titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>Par MM. <persName ref="#pers_G269">GAY-LUSSAC</persName> et
                <persName ref="#pers_A20">ARAGO</persName>.</docAuthor>
            <docEdition>TOME VINGT-DEUXIÈME.</docEdition>
            <docImprint>A PARIS,<lb/> Chez <persName ref="no-index">CROCHARD</persName>, Libraire,
                <address>
          <addrLine>Cloître Saint-Benoît, n° 16,</addrLine>
        </address>
        <lb/> près la
                rue des Mathurins. </docImprint>
            <docDate>
        <date when-iso="1823">1823</date>.</docDate>
        </front>
        <body>

            <div xml:id="P1823-d-div1">
                <p xml:id="P1823-d-p1">
          <pb n="389"/>
                    <hi rend="sc">Extrait</hi>
                    <hi rend="it">d’une Lettre de M.</hi>
                    <persName>Ampère</persName>
                    <hi rend="it">à<lb/> M.</hi>
                    <persName ref="#pers_F239">Faraday</persName>.</p>
                <p xml:id="P1823-d-p2">
          <placeName>Paris</placeName>, <date when="1823-04-18">18 avril 1823</date>.</p>
                <p xml:id="P1823-d-p3">
          <hi rend="sc">Monsieur</hi>,</p>
                <p xml:id="P1823-d-p4">
          <hi rend="sc">Le</hi> temps m’ayant manqué pour répondre à la dernière<lb/>
                    lettre que vous m’avez fait l’honneur de m’écrire avec<lb/> autant de détail que
                    j’aurais voulu le faire, je me bornerai,<lb/> dans celle-ci, à tirer des lois
                    que j'ai données pour déter<lb rend="hyphen"/>miner toutes les circonstances des
                    phénomènes produits<lb/> par l’action électro-dynamique, trois conséquences
                    qui<lb/> ont été vérifiées par des expériences dont il était, en par<lb rend="hyphen"/>tant de ces lois, facile de prévoir les résultats. Ces
                        résul<lb rend="hyphen"/>tats, quoiqu’ils soient réellement de nouvelles
                    preuves<lb/> de ma théorie, pourraient, au premier coup-d’œil, lui <pb n="390"/>
                    paraître opposés ; c’est pourquoi j'ai cru devoir com<lb rend="hyphen"/>mencer
                    par les en déduire.</p>
                <p xml:id="P1823-d-p5">La première de ces conséquences est relative à un cas<lb/> de rotation d’un
                    aimant flottant que vous ayez obtenu,<lb/> et que m’a communiqué
                        <persName ref="#pers_H295">Hachette</persName>.</p>
                <p xml:id="P1823-d-p6">Si j’ai bien conçu cette intéressante expérience, un<lb/> fil conducteur <hi rend="it">LOM</hi> (fig. 9), plié en fer à cheval et<lb/> mobile autour de
                    la verticale <hi rend="it">KO,</hi> communique, par<lb/> son milieu <hi rend="it">O,</hi> avec une des extrémités de la pile que je<lb/> supposerai
                    l’extrémité positive pour fixer les idées ; il<lb/> plonge en <hi rend="it">L,
                        M,</hi> dans le mercure que contient le vase<lb/>
                    <hi rend="it">CDEF ;</hi> dans la même verticale <hi rend="it">KO</hi> se trouve
                    l’axe<lb/> d’un aimant flottant <hi rend="it">AB,</hi> chargé en <hi rend="it">B</hi> d’un poids de<lb/> platine <hi rend="it">BT</hi> destiné à maintenir
                    cet aimant dans une si<lb rend="hyphen"/>tuation verticale,</p>
                <p xml:id="P1823-d-p7">Les choses ainsi disposées, voyons d'abord ce qui <hi rend="it">doit<lb/>
                    </hi>arriver d’après ma théorie : un des faits généraux <hi rend="it">les</hi> plus<lb/>
                    <choice>
                        <sic>importans</sic>
                        <corr>importants</corr>
                    </choice> sur lesquels elle repose, et qui m’a suggéré<lb/> l’expérience et les
                    calculs d’après lesquels j’ai déterminé,<lb/> dans le Mémoire que j’ai lu à
                        l’<orgName>Académie des Sciences</orgName>,<lb/> le <date when="1822-06-10">10 juin 1822</date>, ce qui restait d’indéterminé dans la<lb/> formule par
                    laquelle j’ai représenté l’action qu'exercent<lb/> l’une sur l’autre deux
                    portions infiniment petites de <choice>
                        <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques, fait que j’avais déjà annoncé dans la<lb/> Note que je
                    lus dans la séance publique du <date when="1822-04-08">8 avril</date> de la<lb/>
                    même année, consiste en ce que l’action mutuelle de<lb/> deux circuits fermés ne
                    peut imprimer à l’un de ces cir<lb rend="hyphen"/>cuits un mouvement de rotation
                    continue, toujours dans<lb/> le même sens, et qu’ainsi celle de deux assemblages
                    de<lb/> circuits fermés de quelque manière qu’ils soient dis<lb rend="hyphen"/>posés, ne peut jamais produire cette série de mouve<pb n="391" rend="hyphen"/>ment. Il ne peut en résulter, dans l'un d'eux, qu'une<lb/> tendance à prendre
                    une position fixe lorsqu’on le sup<lb rend="hyphen"/>pose mobile, d’où il suit
                    que si un tel assemblage ne<lb/> peut que tourner autour d’un axe et que les
                    circuits<lb/> dont il se compose soient situés symétriquement des<lb/> deux
                    côtés de cet axe, il n’éprouvera absolument au<lb rend="hyphen"/>cune action de
                    la part d’un circuit fermé ou d’un assem<lb rend="hyphen"/>blage de circuits
                    fermés. C’est le cas d’un aimant assu<lb rend="hyphen"/>jetti à ne pouvoir que
                    tourner autour de son axe, lors<lb rend="hyphen"/>qu’on le considère comme
                    devant ses propriétés à des<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques, et c’est pourquoi on ne peut d’au<lb rend="hyphen"/>cune
                    manière lui imprimer un mouvement autour de son<lb/> axe par l’action d’autres <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>.</p>
                <p xml:id="P1823-d-p8">Il semble même, au premier coup-d’œil, à cause de la<lb/> disposition symétrique
                    de tous les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> d’un aimant<lb/> relativement à son axe, qu’il est également
                    impossible<lb/> de le faire tourner autour de cet axe par l’action d’un<lb/>
                    conducteur voltaïque, puisque les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> de la pile<lb/> agissent, d’après mes premières expériences, comme
                    ceux<lb/> des fils conducteurs, et que la pile, réunie à tout le reste<lb/> du
                    courant électrique qu’elle produit, compose toujours<lb/> un circuit
                    complètement fermé. C’est en effet ce qui a<lb/> lieu tant qu’aucune partie de
                    ce dernier circuit ne tra<lb rend="hyphen"/>verse l’aimant ou n’est liée
                    invariablement avec lui ; nous<lb/> verrons tout-à-l’heure pourquoi le mouvement
                    de rota<lb rend="hyphen"/>tion continue, autour de l’axe même de l’aimant,
                    devient<lb/> possible dans cette dernière circonstance ; il faut aupa<lb rend="hyphen"/>ravant examiner toutes les actions qui s’exercent dans<lb/>
                    l’appareil que j’ai représenté (fig. 9) lorsque l’aimant <hi rend="it">AB<lb/>
                    </hi>n’est lié à aucune partie du circuit voltaïque composé<lb/> du conducteur
                    mobile <hi rend="it">LOM,</hi> du mercure contenu dans <pb n="392"/> le vase <hi rend="it">CDEF,</hi> des deux rhéophores <hi rend="it">RP, SN</hi>
                    <ref xml:id="note-P114-1823_AMA1" target="#P114-1823_AMA1">(1)</ref> et<lb/> de
                    la pile <hi rend="it">PN.</hi>
        </p>
                <p xml:id="P1823-d-p9">Puisque le courant voltaïque va en s’approchant de<lb/> ceux de l'aimant dans les
                    branches <hi rend="it">OL, OM,</hi> elles ten<lb rend="hyphen"/>dront à tourner
                    autour de lui dans le sens opposé à la<lb/> direction de ces derniers, et il en
                    résulte une réaction<lb/> sur l’aimant tendant à le faire tourner avec une
                    force<lb/> égale en sens contraire, c’est-à-dire, dans le sens de ses<lb/>
                    propres <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> ; les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> qui des points <hi rend="it">L,</hi>
                    <hi rend="it">M</hi> passent<lb/> dans le mercure, vont au contraire en
                    s’éloignant de<lb/> ceux de l'aimant : leur action tend donc à faire
                    tourner<lb/> le mercure autour de lui dans le sens de ses <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>,<lb/> conformément à l’expérience de Sir <persName ref="#pers_D174">H. Davy</persName>
                    relative à la<lb/> rotation du mercure, et il en résulte une réaction sur<lb/>
                    l'aimant qui tend à le faire tourner en sens contraire ;<lb/> enfin, le reste du
                    courant électrique contenu dans les<lb/> rhéophores et la pile agit pour faire
                    tourner l’aimant<lb/> avec une force égale à la différence des deux actions
                    du<lb/> fer à cheval <hi rend="it">LOM et</hi> du mercure, puisque l’action
                        to<lb rend="hyphen"/>tale de tout le circuit voltaïque doit être nulle ; le
                    tout<lb/> conformément à une loi générale de la manière d’agir<lb/> des
                    conducteurs, que vous pouvez voir énoncée dans les<lb/> premières lignes de la
                    page 161 de mon <hi rend="it">Recueil d'obser<lb rend="hyphen"/>vations
                        électro-dynamiques</hi>
                    <ref xml:id="note-P114-1823_AMA2" target="#P114-1823_AMA2">(2)</ref>.</p>
                <p xml:id="P1823-d-p10">
          <pb n="393"/> Il suit de là que quand rien ne s’oppose à la rotation<lb/> du fer
                    à cheval <hi rend="it">LOM,</hi> il tourne en sens contraire des <choice>
                        <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> de l’aimant <hi rend="it">AB,</hi> que si l’action est assez forte
                    pour<lb/> vaincre l’inertie du mercure et les <choice>
                        <sic>frottemens</sic>
                        <corr>frottements</corr>
                    </choice>, le mercure<lb/> tourne aussi, mais dans le sens de ces <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>, tandis<lb/> qu’il ne peut y avoir aucune action pour faire
                    tourner<lb/> l’aimant, tant qu’on ne le lie à aucune partie du circuit.</p>
                <p xml:id="P1823-d-p11">Mais si l’on vient, comme dans votre dernière expé<lb rend="hyphen"/>rience, à
                    lier l’aimant à la partie mobile <hi rend="it">LOM,</hi> ou qu’on<lb/> y fasse
                    passer une portion du courant, comme dans<lb/> l’expérience où j’ai obtenu, dans
                    le temps, la rotation<lb/> continue d’un aimant autour de son axe, alors
                    toute<lb/> action mutuelle entre les <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> d’un système de forme<lb/> invariable ne pouvant lui imprimer aucun
                    mouvement,<lb/> ce sera comme si l’on avait supprimé du circuit total<lb/> la
                    portion de ce circuit qui fait corps avec l’aimant ; et<lb/> comme c’était
                    l’action de cette portion qui faisait équi<lb rend="hyphen"/>libre à l’action
                    égale et opposée du reste du circuit,<lb/> celle-ci aura tout son effet et
                    l’aimant tournera en vertu<lb/> de cette dernière action. Quant au mercure
                    contenu dans<lb/> le vase <hi rend="it">CDEF,</hi> sa tendance à tourner sera la
                    même<lb/> dans les deux cas, et elle aura ou n’aura pas son effet,<lb/> suivant
                    que cette force sera ou ne sera pas suffisante<lb/> pour vaincre les résistances
                    qui s’opposent à la rotation<lb/> du mercure. Il est aisé de voir que tout, dans
                    cette expé<lb rend="hyphen"/>rience, se passe comme dans celle de M.
                        <persName ref="#pers_S522">Savary</persName>, qui est<lb/> décrite dans mon <hi rend="it">Recueil,</hi> pages 243, 244, et dans les<lb/>
                    <title>
            <hi rend="it">Annales de Chimie et de Physique,</hi>
          </title> tome <hi rend="sc">xx</hi>, pages 66<lb/> et 67 : le mercure y est seulement remplacé
                    par de l’eau<lb/> acidulée, et l’aimant par une spirale électro-dynamique
                    qui<lb/> doit, d’après ma théorie, agir précisément comme lui. Il <pb n="394"/>
                    est à remarquer que l’action du reste du circuit, qui pro<lb rend="hyphen"/>duit
                    alors la rotation de l’aimant, étant égale et op<lb rend="hyphen"/>posée à celle
                    que <hi rend="it">LOM</hi> exerçait sur lui avant qu’on<lb/> les liât, et
                    celle-ci étant aussi égale et opposée à l’ac<lb rend="hyphen"/>tion qu’exerçait
                    en même temps l’aimant pour faire<lb/> tourner <hi rend="it">LOM,</hi> la force
                    qui tend à faire tourner, dans<lb/> le premier cas, l’aimant et le fer à cheval
                    réunis est de<lb/> même intensité et de même signe que celle qui tend à<lb/>
                    faire tourner, dans le second, le fer à cheval seulement ;<lb/> mais le
                    mouvement de rotation doit parvenir plus len<lb rend="hyphen"/>tement à l’état
                    uniforme lorsque l’aimant et le fer à che<lb rend="hyphen"/>val sont liés
                    ensemble, parce que la masse à mouvoir<lb/> est augmentée de toute celle de
                    l’aimant, et sa vitesse doit<lb/> même rester toujours un peu moindre à cause du
                        frot<lb rend="hyphen"/>tement entre le mercure et la surface de l’aimant. Il
                    est<lb/> aisé de voir que cette sorte de mouvement n’aurait pas<lb/> lieu dans
                    le cas où la portion mobile du <hi rend="it">circuit</hi> vol<lb rend="hyphen"/>taïque qu’on lie avec l'aimant, où la portion du cou<lb rend="hyphen"/>rant de
                    ce circuit qui passe par l'aimant dans l'appareil<lb/> à l’aide duquel j’ai
                    obtenu le mouvement de rotation<lb/> continue, avait ces deux extrémités dans
                    l’axe, puis<lb rend="hyphen"/>qu’il n’y a point d’action entre un aimant et un
                    courant<lb/> électrique terminé de part et d’autre à l’axe de cet ai<lb rend="hyphen"/>mant. On voit aisément, à l’aide du calcul, que la force<lb/>
                    qui produit ce mouvement est à son <hi rend="it">maximum</hi> quand<lb/> la
                    distance des points <hi rend="it">L et M</hi> diffère peu du dia<lb rend="hyphen"/>mètre de l’aimant. La seconde conséquence de ma<lb/> théorie,
                    sur laquelle j’ai désiré d’appeler votre atten<lb rend="hyphen"/>tion, consiste
                    en ce qu’un aimant <hi rend="it">AB</hi> (fig. 10), qui<lb/> a l’un de ses pôles
                    dans l’axe de rotation <hi rend="it">KO</hi> du fer<lb/> à cheval <hi rend="it">LOM,</hi> tend à le faire tourner dans le même <pb n="395"/> sens, soit
                    qu’il soit placé horizontalement comme en<lb/>
                    <hi rend="it">AB,</hi> verticalement comme en <hi rend="it">AB'</hi> ou dans une
                        situa<lb rend="hyphen"/>tion inclinée comme en <hi rend="it">AB".</hi>
                    Non-seulement il est bien<lb/> aisé de voir que cela est une suite nécessaire de
                    ma<lb/> manière d’expliquer les propriétés des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>, mais<lb/> M. <persName ref="#pers_S522">Savary</persName> a en outre, dans un Mémoire
                    sur l’application<lb/> du calcul aux phénomènes électro-dynamiques qui sera<lb/>
                    bientôt publié, déduit directement ce résultat de la<lb/> formule par laquelle
                    j’ai représenté l’action mutuelle<lb/> de deux <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> de conducteurs voltaïques. On ne doit<lb/> donc pas regarder, avec un
                    savant physicien anglais,<lb/> comme une objection contre mon opinion ; mais,
                    au<lb/> contraire, comme une nouvelle preuve en sa faveur.</p>
                <p xml:id="P1823-d-p12">Les calculs de M. <persName ref="#pers_S522">Savary</persName>, ainsi que vous l’avez pu<lb/> voir
                    dans mon <title>
            <hi rend="it">Recueil,</hi>
          </title> pages 349 et 35o,
                    conduisent<lb/> aussi à ce résultat remarquable, que quand l’aimant est<lb/>
                    assez long pour qu’on puisse en regarder la longueur<lb/> comme infinie
                    relativement à la partie mobile <hi rend="it">LOM</hi> du<lb/> conducteur, son
                    action, pour la faire tourner autour de<lb/> la verticale <hi rend="it">KO,</hi>
                    dans laquelle se trouve le pôle de<lb/> l’aimant qui en est le plus près, doit
                    toujours rester<lb/> la même, quelle que soit la direction de l’aimant.</p>
                <p xml:id="P1823-d-p13">La troisième conséquence est relative à la manière dont<lb/> un fil de fer ou
                    plutôt d’acier <hi rend="it">AB</hi> (fig. 11) roulé en hélice<lb/> doit
                    s’aimanter par l’action d’un courant <hi rend="it">CD</hi> qui parcourt<lb/> un
                    conducteur rectiligne indéfini <hi rend="it">CD,</hi> parallèle à l’axe de<lb/>
                    l’hélice, d’après ma manière d’expliquer les phénomènes<lb/> que présentent les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>. Si l’on considère sur chacune<lb/> des spires du fil d’acier les deux
                    points <hi rend="it">P, Q,</hi> où la surface<lb/> cylindrique qu’elles forment
                    est touchée par deux plans<lb/> passant par <hi rend="it">CD et</hi>
                    <choice>
                        <sic>tangens</sic>
                        <corr>tangents</corr>
                    </choice> à cette surface, la moitié <pb n="396"/>
                    <hi rend="it">PMQ</hi> d’une spire comprise entre ces deux points du<lb/> côté
                    du conducteur s'aimantera, comme on le voit dans<lb/> la figure, de manière que
                    son pôle austral sera en <hi rend="it">P</hi> et<lb/> son pôle boréal en <hi rend="it">Q</hi>, tandis que la moitié <hi rend="it">QNP' de</hi> la<lb/>
                    même spire qui est comprise entre les points Q et P du<lb/> côté opposé au
                    conducteur <hi rend="it">CD</hi> s’aimantera de manière<lb/> que son pôle boréal
                    sera en <hi rend="it">Q</hi> et son pôle austral en <hi rend="it">P'</hi> ;<lb/>
                    en sorte que le long des deux côtés du cylindre où sa<lb/> surface est touchée
                    par les deux plans <choice>
                        <sic>tangens</sic>
                        <corr>tangents</corr>
                    </choice> dont j'ai<lb/> parlé tout-à-l’heure, il y aura en <hi rend="it">P, P',
                        P",</hi> etc., une<lb/> suite de points <choice>
                        <sic>conséquens</sic>
                        <corr>conséquents</corr>
                    </choice> ayant les propriétés du pôle<lb/> austral d’un aimant, et en Q, <hi rend="it">Q',</hi>
                    <hi rend="it">Q"</hi>, etc., une suite<lb/> de points <choice>
                        <sic>conséquens</sic>
                        <corr>conséquents</corr>
                    </choice> ayant les propriétés d’un pôle<lb/> boréal ; tandis que si le
                    conducteur passait dans l’inté<lb rend="hyphen"/>rieur de l’hélice de fil
                    d’acier, tous les points de ce fil<lb/> devraient être aimantés dans le même
                    sens, sans <hi rend="it">points<lb/>
                    </hi>
                    <choice>
                        <sic>conséquens</sic>
                        <corr>conséquents</corr>
                    </choice>, et avec un pôle austral en <hi rend="it">A et un pôle<lb/> boréal
                    </hi>en <hi rend="it">B.</hi>
        </p>
                <p xml:id="P1823-d-p14">Dans ce dernier cas, il n’y a de pôles qu'aux extré<lb rend="hyphen"/>mités de
                    l’hélice en fil d’acier, et cependant elle présente<lb/> des propriétés
                    différentes de celles des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> ; ce qui vient<lb/> de ce que les petits <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques d’une pareille<lb/> hélice sont, d’après ma théorie, dans
                    des plans qui pas<lb rend="hyphen"/>sent presque par son axe, et que ceux d’un
                    aimant sont,<lb/> comme les spires de l’hélice formée avec un fil conduc<lb rend="hyphen"/>teur, dans des plans sensiblement perpendiculaires à<lb/> son
                    axe, c’est pourquoi cette dernière hélice agit préci<lb rend="hyphen"/>sément
                    comme un aimant, tandis, que celle d’un fil<lb/> d’acier aimanté comme je viens
                    de le dire, agit d'une<lb/> manière différente qui ressemble, à certains égards,
                    à<lb/> celle que j’ai découverte entre les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques <pb n="397"/> rectilignes des conducteurs voltaïques,
                    auxquels les<lb/> auteurs de théories opposées à la mienne ont voulu les<lb/>
                    assimiler. Mais cette analogie ne se soutient pas lorsque<lb/> l’on compare avec
                    plus de soin ces hélices et ces con<lb rend="hyphen"/>ducteurs ; on peut même
                    dire qu’il y a opposition com<lb rend="hyphen"/>plète entre leur manière d’agir
                    à l'égard du mouvement<lb/> de rotation continue que la physique doit à vos
                    belles<lb/> expériences, puisqu’on l’obtient par l’action mutuelle de<lb/> deux
                    conducteurs voltaïques convenablement disposés,<lb/> et qu’on ne peut jamais
                    l’obtenir avec des hélices de fil<lb/> d’acier aimantées comme je viens de le
                    dire. L’action<lb/> de ces hélices est en tous points telle qu’elle doit
                    être<lb/> d’après ma théorie. Il me semble qu’il suffirait d'exami<lb rend="hyphen"/>ner avec l'attention convenable la manière dont cette<lb/>
                    théorie rend raison des phénomènes qu’on observe lors<lb rend="hyphen"/>qu’on
                    fait agir les uns sur les autres les conducteurs vol<lb rend="hyphen"/>taïques
                    rectilignes ou circulaires, les hélices formées<lb/> avec ces conducteurs, les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> et les hélices de fils<lb/> d’acier aimantés par un conducteur
                    voltaïque placé,<lb/>
                    <list>
                        <item n="1"> au dedans de ces hélices,</item>
                        <item n="2"> au dehors des mêmes<lb/> hélices, pour qu’il ne restât plus de
                            doute sur ce qu'elle<lb/> exprime le véritable état des choses.</item>
                    </list>
        </p>
                <p xml:id="P1823-d-p15">Vous me disiez avec grande raison, Monsieur, dans<lb/> votre dernière lettre, que
                    d’autres physiciens avaient<lb/> proposé des théories différentes de la mienne
                    qu'ils<lb/> avaient annoncées comme devant rendre raison non<lb/> seulement des phénomènes déjà découverts, mais de<lb/> ceux qu’on devait
                    découvrir par la suite, et que cette<lb/> prédiction de leur part ayant été
                    complètement démen<lb rend="hyphen"/>tie, principalement par le fait du
                    mouvement de rota<lb rend="hyphen"/>tion continue qui est en contradiction avec
                    ces théories, <pb n="398"/> vous hésitiez à adopter la mienne, dans
                    l'appréhension<lb/> qu’il ne lui arrivât à son tour la même chose ; en ap<lb rend="hyphen"/>prouvant entièrement cette sage réserve de votre part,<lb/>
                    je vous prierai cependant de me permettre une obser<lb rend="hyphen"/>vation qui
                    me parait de quelque importance. Il y a près<lb/> de trois ans que j’ai conçu ma
                    théorie : j’en ai <hi rend="it">publié<lb/>
                    </hi>tous les principes dans les conclusions du Mémoire que<hi rend="it">
            <lb/>
                    </hi>j’ai lu à l’<orgName>Académie royale des Sciences</orgName>, le <date when="1820-09-25">25 sep<lb rend="hyphen"/>tembre 1820</date>. Depuis, de
                    nouveaux phénomènes que<lb/> je ne pouvais prévoir ont été découverts par
                    divers<lb/> physiciens : bien loin de se trouver en opposition avec<lb/> ma
                    théorie, ils en ont tous offert de nouvelles preuves,<lb/> ou plutôt des
                    conséquences nécessaires qu’elle aurait<lb/> pu prévoir d'avance. N’est-ce pas
                    le cas de dire avec<lb/> le philosophe de <placeName>Rome</placeName> : <cit xml:lang="lat">
                        <quote>
              <hi rend="it">Opinionum commenta delet<lb/> dies</hi>, <hi rend="it">naturae judicia confirmat.</hi>
            </quote>
                    </cit>
        </p>
                <p xml:id="P1823-d-p16">M. <persName ref="#pers_S529">Seebeck</persName> vient de produire le courant électrique<lb/> par
                    l’influence de la différence de température <hi rend="it">des points<lb/>
                    </hi>de contact entre deux sortes de métaux <hi rend="it">dont on</hi>
                    forme<lb/> un circuit fermé. M. <persName ref="#pers_O423">Œrsted</persName>, qui est
                    actuellement à<lb/>
                    <placeName>Paris</placeName>, vient de communiquer à notre
                        <orgName>Académie</orgName> des<lb/> expériences où il a agrandi
                    considérablement le do<lb rend="hyphen"/>maine de ces expériences, en
                    multipliant le nombre des<lb/> contacts entre l’antimoine et le bismuth, et les
                        alterna<lb rend="hyphen"/>tives de chaud et de froid dans ces contacts. Il a trouvé :<lb/>
                    <list>
                        <item n="1"> que dans cette pile, qu’il a nommée <hi rend="it">thermo-électrique,<lb/>
                            </hi>la tension est extrêmement faible ; en sorte que le<lb/> courant ne
                            s’établit que parce que la conductibilité d’un<lb/> circuit tout
                            métallique est très-grande ;</item>
                        <item n="2"> qu’à cause<lb/> de cette faiblesse de la tension électrique
                            produite par ce<lb/> moyen, on n’observe pas d’élévation sensible de
                                tempé<pb n="399" rend="hyphen"/>rature, même dans les fils
                            conducteurs les plus fins ;<lb/>
            </item>
                        <item n="3"> que l’intensité du courant dans des circuits de même<lb/>
                            étendue croît, à la vérité, avec le nombre des con<lb rend="hyphen"/>tacts des deux métaux, tenus alternativement à deux<lb/> températures
                            différentes, mais qu’elle diminue pour<lb/> un même nombre de ces
                            contacts à mesure que le cir<lb rend="hyphen"/>cuit devient plus long,
                            précisément en raison in<lb rend="hyphen"/>verse de sa longueur.</item>
                    </list> Ces faits relatifs à un nouveau<lb/> moyen de développer l’électricité
                    semblaient devoir<lb/> rester <choice>
                        <sic>indépendans</sic>
                        <corr>indépendants</corr>
                    </choice> de ma théorie ; et cependant combien<lb/> n’y sont-ils pas favorables, <list>
                        <item n="1"> en montrant, dans des<lb/> circuits entièrement métalliques,
                            comme je suppose<lb/> ceux des particules des <choice>
                                <sic>aimans</sic>
                                <corr>aimants</corr>
                            </choice>, l’existence de <choice>
                                <sic>courans</sic>
                                <corr>courants</corr>
                            </choice>
              <lb/> électriques produits par une force électro-motrice
                                très-<lb/>faible, parce que la résistance opposée par
                            un circuit<lb/> tout métallique est aussi très-faible ;</item>
                        <item n="2"> en nous appre<lb rend="hyphen"/>nant que les alternatives de
                            chaud et de froid des con<lb rend="hyphen"/>tacts sont une cause du
                            développement de l’électricité<lb/> dynamique qui ne peut manquer
                            d’avoir lieu entre les<lb/>
                            <choice>
                                <sic>différens</sic>
                                <corr>différents</corr>
                            </choice> matériaux de notre globe à mesure que le<lb/> soleil fait
                            varier la température des diverses régions<lb/> qu’il parcourt
                            successivement, et cela principale<lb rend="hyphen"/>ment dans celles
                            sur lesquelles il agit avec le plus<lb/> de force ;</item>
                        <item n="3"> en nous indiquant, dans ces mêmes<lb/> variations journalières
                            de la température, la cause des<lb/> variations diurnes de la
                            déclinaison et de l’inclinaison<lb/> d’une aiguille aimantée ;</item>
                        <item n="4"> en détruisant l’objection<lb/> qu’on m’avait faite sur ce que
                            la température des ai<lb rend="hyphen"/>mans où j’admets des <choice>
                                <sic>courans</sic>
                                <corr>courants</corr>
                            </choice> électriques n’est pas plus<lb/> élevée que celle des autres
                            corps ;</item>
                        <item n="5"> en montrant que<lb/> la force électro-motrice des <choice>
                                <sic>courans</sic>
                                <corr>courants</corr>
                            </choice> électriques des <pb n="400"/>
                            <choice>
                                <sic>aimans</sic>
                                <corr>aimants</corr>
                            </choice> peut être très-faible et ces <choice>
                                <sic>courans</sic>
                                <corr>courants</corr>
                            </choice> avoir une<lb/> très-grande intensité, puisque celte intensité
                            croît, pour<lb/> une même action électro-motrice, à mesure que la lon<lb rend="hyphen"/>gueur du circuit diminue, en raison inverse de
                            cette<lb/> longueur, et que la longueur des circuits que j’admets<lb/>
                            autour de chaque particule d’un aimant ne peut être<lb/> qu’extrêmement
                            petite !</item>
                    </list>
        </p>
                <p xml:id="P1823-d-p17">Voilà, Monsieur, les observations que je vous sou<lb rend="hyphen"/>mets à la
                    hâte, partagé que je suis entre une foule d’oc<lb rend="hyphen"/>cupations
                    obligées qui ne me laissent pas le temps de<lb/> m’occuper, comme je le
                    voudrais, de cette nouvelle<lb/> branche de physique à laquelle je désirerais
                    donner tout<lb/> mon temps ; elle vous doit la découverte d’un des plus<lb/>
                    singuliers phénomènes dont elle se compose, celle<lb/> du mouvement de rotation
                    continu ; elle en attend bien<lb/> d'autres de votre part, qui finiront sans
                    doute par faire<lb/> adopter généralement une théorie qui réunit en sa<lb/>
                    faveur les démonstrations de l’expérience et <hi rend="it">celles du<lb/>
                    </hi>calcul : théorie que je ne peux m’attribuer que parce<lb/> que j’en ai eu
                    le premier l’idée ; car elle est une consé<lb rend="hyphen"/>quence si naturelle
                    des faits, qu’elle n’aurait sans doute<lb/> pas tardé à être imaginée par
                    d’autres si je ne m’étais<lb/> pas occupé de ce sujet.</p>
                <p xml:id="P1823-d-p18">J’ai l’honneur d’être, etc.</p>
                <pb/>
                <figure>
                    <graphic url="1823_P114_fig001.jpg"/>
                </figure>
                <pb/>
                <figure>
                    <graphic url="1823_P114_fig002.jpg"/>
                </figure>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="P1823-d-div2">
                <note xml:id="P114-1823_AMA1" target="#note-P114-1823_AMA1">
          <p xml:id="P1823-d-p19">(1) Je nomme ainsi
                        les deux fils de cuivre soudés aux<lb/> deux extrémités de la pile, et qui
                        servent à <hi rend="it">porter le courant<lb/> électrique</hi> dans les
                        appareils destinés à observer l’action mu<lb rend="hyphen"/>tuelle des
                        diverses portions de ce courant, et celle qui s’exerce<lb/> entr'elles et le
                        globe terrestre ou un aimant.</p>
                </note>
                <note xml:id="P114-1823_AMA2" target="#note-P114-1823_AMA2">
          <p xml:id="P1823-d-p20">(2)Cette loi est
                        aussi énoncée dans Les <title>
              <hi rend="it">Annales de Chimie</hi>
              <lb/>
                            <hi rend="it">et de Physique, </hi>
            </title> tome <hi rend="sc">xviii</hi>, page 373.</p>
        </note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>