<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P1824-C</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
          <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
          <addrLine>75013 Paris</addrLine>
        </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1824-C" xml:lang="fr" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <author>
              <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
                        <author>
              <persName>
                <surname>Dulong</surname>
                <forename>Pierre Louis</forename>
              </persName>
            </author>
                        <title level="a">Rapport sur un Mémoire de M. Rousseau relatif à un nouveau moyen de mesurer la conductibilité des corps pour l'électricité, par MM. Ampère et Dulong</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Annales de chimie et de physique</title>
                        <imprint>
                            <date when="1824">1824</date>
                            <biblScope type="vol">25</biblScope>
                            <biblScope type="pp">p. 373-379</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="issn">0365-1444</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=bfT08PvQY5AC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:BSBBSB10071700&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false </idno>
                    <idno type="M">BDDprim00177</idno>
                <idno type="old">P124</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <name>Azentis</name>
                <date>janvier 2015</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>janvier 2015</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1824-C" type="publications">
        <body>
            <div>
                <head>
                    <pb n="373"/>
                    <hi rend="sc">Rapport</hi>
                    <hi rend="it">sur un Mémoire de M. <persName>Rousseau</persName> relatif à un
                        nouveau moyen de mesurer la conducti<lb rend="hyphen"/>bilité des corps pour
                        l'électricité.</hi>
        </head>
                <p>Par MM.<hi rend="sc"> Ampère et Dulong.</hi>
        </p>
                <p>M. <hi rend="sc">
            <persName>Rousseau</persName>
          </hi>, qui s'est occupé pendant
                    plusieurs an<lb rend="hyphen"/>nées de la construction des piles sèches, dans la
                    vue de<lb/> découvrir les circonstances qui modifient l'énergie et la
                    <pb n="374"/> durée de leur action, a conçu l'idée d’employer ces <choice>
                        <sic>ins<lb rend="hyphen"/>trumens</sic>
                        <corr>instruments</corr>
                    </choice> pour apprécier les <choice>
                        <sic>différens</sic>
                        <corr>différents</corr>
                    </choice> degrés de conduc<lb rend="hyphen"/>tibilité des substances rangées
                    dans la classe des mauvais<lb/> conducteurs électriques. Il a imaginé, pour cet
                    objet,<lb/> un appareil dont nous allons donner un aperçu. La pile<lb/> sèche,
                    qui en fait la partie principale, est montée avec des<lb/> disques de zinc et de
                    clinquant, séparés par des ron<lb rend="hyphen"/>delles de parchemin imbibées
                    d’un mélange à parties égales<lb/> d'huile de pavot et d'essence de
                    térébenthine ; le tout est<lb/> revêtu latéralement de résine pour empêcher
                    le contact<lb/> de l’air. Cette pile communique avec le sol par sa base.<lb/>
                    Son extrémité supérieure peut être réunie par un fil
                    mé<lb rend="hyphen"/>tallique avec un pivot vertical isolé, sur lequel est
                    placée<lb/> une aiguille d’acier faiblement aimantée, que l'on rend<lb/>
                    horizontale. A la même hauteur que l'aiguille, et à une<lb/> distance du pivot
                    presque égale à la moitié de la longueur<lb/> de celle-ci, se trouve une boule
                    métallique isolée aussi,<lb/> mais communiquant avec la pile. On voit, par cette
                    dis<lb rend="hyphen"/>position, que l’électricité accumulée au pole
                    supérieur<lb/> de la pile peut se répandre dans l'aiguille et la boule, et<lb/>
                    qu’il en doit résulter une force répulsive tendant à écarter<lb/> l’aiguille,
                    qui est mobile, de la boule, qui est fixe. En<lb/> plaçant dans le méridien
                    magnétique le pivot et la boule,<lb/> l’aiguille la touche et reste immobile à
                    ce point tant que<lb/> l’appareil ne communique pas avec la pile, mais dès
                    l’ins<lb rend="hyphen"/>tant où cette communication est établie, l’aiguille est
                    re<lb rend="hyphen"/>poussée, et après avoir exécuté quelques oscillations,<lb/>
                    elle prend une position d’équilibre qui dépend de la force<lb/> magnétique qu’on
                    lui a donnée et de l’énergie de la pile.<lb/> Ces deux quantités restent
                    constantes pendant un temps<lb/> considérable pour un même appareil, comme on
                    peut <pb n="375"/> s’en assurer en déterminant, sur une division circulaire<lb/>
                    adaptée à la cage qui recouvre l'aiguille, l’angle qu’elle<lb/> fait avec le
                    méridien magnétique lorsqu’elle est arrivée<lb/> à une position fixe. On aurait
                    pu remplacer l’aiguille<lb/> magnétique par une autre simplement conductrice
                    de<lb/> l’électricité, en la suspendant par un fil métallique d'un<lb/> diamètre
                    et d'une longueur convenables. Mais l’appareil<lb/> de M.
                    <persName>Rousseau</persName> est beaucoup plus commode et
                    suffisam<lb rend="hyphen"/>ment sensible pour le genre d'effet qu’il s'est
                    propose de<lb/> mesurer.</p>
                <p>Pour l’employer à la recherche des divers degrés de<lb/> conductibilité, il
                    suffit de placer dans le trajet que doit<lb/> parcourir le fluide électrique les
                    divers corps que l’on,<lb/> veut soumettre à l'expérience, avec la précaution
                    de<lb/> rendre toujours égale l'épaisseur que l’électricité doit<lb/> traverser.
                    Si l'écoulement de la quantité d’électricité né<lb rend="hyphen"/>cessaire pour
                    produire la plus grande déviation n’est pas<lb/> instantané, le
                    temps que l’aiguille mettra pour parve<lb rend="hyphen"/>nir à sa position
                    stable, pourra être pris pour la mesure<lb/> du degré de conductibilité de la
                    substance employée.</p>
                <p>Pour soumettre les liquides à ce genre d'épreuves,<lb/> M.
                    <persName>Rousseau</persName> place ces substances dans de petits vases<lb/>
                    métalliques qui communiquent, par leur pied, avec l’ai<lb rend="hyphen"/>guille
                    et la boule ; puis il place dans le liquide une des<lb/> extrémités d’un
                    fil métallique recouvert en partie de<lb/> gomme laque, afin que la même surface
                    de métal soit<lb/> toujours en contact avec le liquide, et il mesure la
                    durée<lb/> du mouvement de l'aiguille, à partir du moment où la<lb/>
                    communication est établie avec la pile, par l’autre ex<lb rend="hyphen"/>trémité
                    du fil.</p>
                <p>En soumettant à ce genre d’épreuves les huiles fixes <pb n="376"/> végétales en
                    usage dans les arts et dans l'économie do<lb rend="hyphen"/>mestique, M.
                    <persName>Rousseau</persName> a constaté un fait très-singulier,<lb/> et dont a
                    connaissance pourra devenir fort utile au com<lb rend="hyphen"/>merce :
                    c’est que l’huile d’olive possède une propriété<lb/> conductrice très-inférieure
                    à celle de toutes les autres<lb/> huiles végétales ou animales, qui présentent
                    cependant<lb/> avec elle les plus fortes analogies dans toutes leurs
                    pro<lb rend="hyphen"/>priétés physiques. Nous avons observé, par exemple,<lb/>
                    que pour produire une certaine déviation, tout étant égal<lb/> de part et
                    d’autre, l’huile d’olive exigeait 40', et l’huile<lb/> de faîne ou de pavot 27".
                    En ajoutant à l’huile d’olive un<lb/> centième seulement d’une autre espèce
                    d'huile, on réduit<lb/> le temps nécessaire pour produire le même effet à 10'.
                    Il<lb/> serait donc facile de découvrir, à l’aide de cet instrument,<lb/> les
                    plus petites traces d’une huile qui aurait été mêlée par<lb/> fraude à l’huile
                    d’olive.</p>
                <p>Si la proportion du corps étranger devenait considé<lb rend="hyphen"/>rable, la
                    différence du temps nécessaire pour produire le<lb/> maximum de l’effet ne
                    serait plus assez grande, et ne<lb/> pourrait plus être mesurée avec une
                    précision suffisante<lb/> pour indiquer le rapport des <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> ; mais il serait fa<lb rend="hyphen"/>cile de modifier l'appareil
                    de manière à le rendre propre<lb/> à ce genre de détermination.</p>
                <p>Les graisses solides conduisent moins bien que les<lb/> huiles animales : ce
                    qui tient, à n'en pas douter, à la pro<lb rend="hyphen"/>portion de stéarine
                    plus grande dans les premières que<lb/> dans les secondes ; car M.
                    <persName>Rousseau</persName> s’est assuré, en es<lb rend="hyphen"/>sayant
                    comparativement de la stéarine et de l’oléine qui<lb/> avaient été préparées par
                    M. <persName>Chevreul</persName>, que la conducti<lb rend="hyphen"/>bilité de la
                    dernière l'emportait de beaucoup sur celle de<lb/> la première. La graisse d’un
                    animal conduit d'autant plus <pb n="377"/> mal que l’individu d’où elle provient
                    était plus avancé<lb/> en âge.</p>
                <p>On remarque encore, à l’aide du même appareil, une<lb/> différence notable entre
                    la résine, la gomme laque, le<lb/> soufre qui sont les plus <choice>
                        <sic>isolans</sic>
                        <corr>isolants</corr>
                    </choice> de tous les corps con<lb rend="hyphen"/>nus, et la soie, le cristal,
                    le verre ordinaire.</p>
                <p>Quant aux liquides spiritueux ou aqueux, acides, al<lb rend="hyphen"/>calins ou
                    neutres, M. <persName>Rousseau</persName> n’a pu apercevoir
                    au<lb rend="hyphen"/>cune différence dans leur propriété conductrice, le
                    temps<lb/> que met l’aiguille à parvenir au maximum de déviation<lb/> étant trop
                    court, dans tous ces cas, pour que l’on puisse<lb/> en reconnaître l’inégale
                    durée. Mais on apprécierait ai<lb rend="hyphen"/>sément les <choice>
                        <sic>différens</sic>
                        <corr>différents</corr>
                    </choice> degrés de cette propriété au moyen<lb/> d'une modification de
                    l’appareil semblable à celle qui<lb/> permettrait de déterminer les proportions
                    d’un mélange<lb/> d’huile.</p>
                <p>Il serait également possible et très-curieux de faire<lb/> sur diverses
                    substances l’épreuve des deux espèces d'é<lb rend="hyphen"/>lectricités ;
                    car il suffirait pour cela de mettre alternati<lb rend="hyphen"/>vement en
                    communication avec le sol les deux pôles de<lb/> pile. Il est probable, d’après
                    les résultats obtenus an<lb rend="hyphen"/>ciennement par
                    <persName>Ermann</persName>, que l’on trouverait une
                    diffé<lb rend="hyphen"/>rence pour quelques substances.</p>
                <p>Dans une seconde note lue à l’<orgName>Académie</orgName> et renvoyée<lb/> également à notre examen,
                    M. <persName>Rousseau</persName> décrit un autre<lb/> appareil qu’il nomme <hi rend="it">galvanomètre atmosphérique.</hi> C’est<lb/> encore une pile sèche
                    communiquant par sa base avec le<lb/> sol, et portant sur son disque supérieur
                    une cuvette hé<lb rend="hyphen"/>misphérique, dans laquelle est placée une
                    aiguille faible<lb rend="hyphen"/>ment aimantée. Celle-ci est supportée par un
                    pivot qui<lb/> ne touche pas la cuvette, et dont l’extrémité inférieure
                    <pb n="378"/> remonte verticalement et se recourbe ensuite pour
                    com<lb rend="hyphen"/>muniquer avec le sol. Ici, l'aiguille ne reçoit pas
                    d'élec<lb rend="hyphen"/>tricité de la pile mais elle se trouve électrisée par
                    l’in<lb rend="hyphen"/>fluence qu’exerce sur elle le fluide libre que la pile
                    laisse<lb/> écouler dans les parois de la cuvette. En plaçant le
                    sup<lb rend="hyphen"/>port et le pivot dans le méridien magnétique,
                    l’aiguille<lb/> est repoussée par la partie du support qui éprouve la<lb/> même
                    influence qu'elle, et qui se trouve par conséquent<lb/> chargée d’une
                    électricité de même nature : or, M.
                    <persName>Rous<lb rend="hyphen"/>seau</persName> a remarqué que la déviation ne
                    restait pas constam<lb rend="hyphen"/>ment la même, et il a cru devoir attribuer
                    ces variations<lb/> à l'état électrique de l’atmosphère. Nous ne pensons
                    pas<lb/> que les effets de cet instrument soient assez simples et<lb/> assez <choice>
                        <sic>indépendans</sic>
                        <corr>indépendants</corr>
                    </choice> de toute autre circonstance pour que<lb/> l’on puisse tirer une
                    pareille conséquence. On sait que<lb/> la température exerce une influence
                    très-notable sur<lb/> la rapidité du mouvement de l’électricité dans les piles
                    sè<lb rend="hyphen"/>ches, et surtout lorsqu’elles sont anciennement
                    con<lb rend="hyphen"/>struites ; ce qui est précisément le cas de celle
                    dont<lb/> M. <persName>Rousseau</persName> s’est servi. De plus, l'air
                    atmosphérique<lb/> doit faire éprouver à la grande surface métallique qui<lb/>
                    communique avec le sommet de la pile une perte plus<lb/> ou moins grande dans le
                    même temps, selon l'état hy<lb rend="hyphen"/>grométrique de l'atmosphère.
                    Enfin, les <choice>
                        <sic>courants</sic>
                        <corr>courans</corr>
                    </choice> d’air<lb/> que déterminent les variations subites de température,<lb/>
                    comme celles qui surviennent lorsque le soleil paraît<lb/> pendant quelques <choice>
                        <sic>instans</sic>
                        <corr>instants</corr>
                    </choice>, doivent rendre plus variables<lb/> encore la charge de l'instrument,
                    qui ne peut pas tou<lb rend="hyphen"/>jours réparer instantanément la perte <choice>
                        <sic>occasionée</sic>
                        <corr>occasionnée</corr>
                    </choice> par les<lb/> diverses causes que nous venons d'énumérer. Il
                    faudrait<lb/> donc étudier séparément la marche de ces trois espèces
                    <pb n="379"/> d'effets pour découvrir si, dans les phénomènes
                    obser<lb rend="hyphen"/>vés, l'état électrique de l'atmosphère entre pour
                    quel<lb rend="hyphen"/>que chose.</p>

                <p>Nous pensons que l'<orgName>Académie</orgName> doit engager M.
                    <persName>Rous<lb rend="hyphen"/>seau</persName> à poursuivre ses intéressantes
                    recherches sur les con<lb rend="hyphen"/>ducteurs électriques, avec le zèle et
                    la persévérance qui<lb/> l'ont déjà conduit à des résultats immédiatement
                    appli<lb rend="hyphen"/>cables aux arts ; et à examiner les diverses
                    questions que<lb/> nous venons d'énoncer, et dont la solution serait
                    très<lb/> importante pour a théorie encore si obscure des
                    piles<lb/> sèches.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>