<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P63</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1821-b" xml:lang="fr" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <author>
              <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
                        <title level="a">Lettre de M. Ampère à M. Arago</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Annales de chimie et de physique</title>
                        <imprint>
                            <date when="1821">1821</date>
                            <biblScope type="vol">16</biblScope>
                            <biblScope type="pp">p. 119-129</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="issn"> 0365-1444</idno>
                    <idno type="url_pdf">1821-P063.pdf</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=gipQUYs99RgC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:0uQx72yhfVPwMl6&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false </idno>
                    <idno type="M">BDDprim00114</idno>
                <idno type="old">P63</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>novembre 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <name>Philippe Pons</name>
                <date>novembre 2014</date>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text decls="#ampere_publi_P1821-b" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart rend="center">
                    <title>
            <pb/>ANNALES<lb/> DE<lb/> CHIMIE ET DE PHYSIQUE,</title>
                </titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>Par MM. <persName ref="#pers_G269">GAY-LUSSAC</persName> et <persName ref="#pers_A20">ARAGO</persName>.</docAuthor>
            <docEdition>TOME SEIZIÈME.</docEdition>
            <docImprint>A
                PARIS,<address>
          <addrLine>Chez <persName>CROCHARD</persName>, Libraire, rue du Cloître Saint-Benoît,<lb/>
n° 16, près celle des Mathurins.
</addrLine>
        </address>
      </docImprint>
            <docDate>
        <date when="1821">1821</date>.</docDate>
        </front>
        <body>

            <div xml:id="P1821-b-div1">
                <head>
                    <pb n="119"/>
                    <title>
            <hi rend="sc">Lettre</hi> <hi rend="it">de M.</hi> <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>
                        <hi rend="it">à M.</hi> <persName ref="#pers_A20">Arago</persName>.</title>
                </head>
                <p xml:id="P1821-b-p1">«<hi rend="sc">Monsieur et cher ami</hi>,</p>
                <p xml:id="P1821-b-p2">Je pense que vous vous proposez de publier, dans<lb/> les
                    <title>Annales de Chimie et de Physique</title>, la lettre de<lb/> M.
                    <persName ref="#pers_B56">Berzelius</persName> à M.
                    <persName ref="#pers_B52">Berthollet</persName>, qui a été communiquée à<lb/>
                    l'<orgName ref="#org_A15">Académie</orgName>, dans la séance du
                    <date when="1821-01-08">8 janvier 1821</date>. Le nom <lb/> seul de l’auteur de
                    cette lettre suffirait pour faire désirer<lb/> à tous ceux qui s’intéressent aux
                    progrès des sciences, de<lb/> connaître ce que pense cet illustre chimiste de
                    l’action<lb/> entre les conducteurs voltaïques et les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> découverte<lb/> par M. <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName>,
                    M. <persName ref="#pers_B56">Berzelius</persName> l'a écrite avant qu’il
                    pût<lb/> avoir aucune connaissance de celle dont j’ai reconnu<lb/> l’existence,
                    au mois de septembre dernier, entre deux<lb/> conducteurs voltaïques, et des
                    conséquences que j’en ai<lb/> tirées relativement à l’identité des fluides
                    électriques et<lb/> magnétiques ; les expériences qu’il y décrit sont
                    une<lb/> suite immédiate de la théorie fondée sur cette identité,<lb/> et je
                    crois utile aux progrès de cette branche de la phy<lb rend="hyphen"/>sique de
                    vous faire part des réflexions que m’a suggérées<lb/> la lecture qui en a été
                    faite à l'<orgName ref="#org_A15">Académie</orgName>, pour que vous<lb/>
                    puissiez aussi les insérer dans les <title>Annales</title>, si vous jugez<lb/>
                    qu’elles soient dignes d’y paraître. </p>
                <p xml:id="P1821-b-p3">Les observations de M. <persName ref="#pers_B56">Berzelius</persName> sur la
                    cause pour<lb/> laquelle M. <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName>
                    n’avait obtenu dans ses expériences<lb/> qu’une déviation toujours moindre qu’un
                    angle droit, <pb n="120"/> ne peuvent laisser aucun doute sur ce que cette cause
                    ne<lb/> soit dans l’action du globe terrestre, qui se combinait,<lb/> dans ces
                    expériences, avec celle du conducteur voltaï<lb rend="hyphen"/>que, et je n’en
                    parlerai ici que pour vous rappeler que,<lb/> dans la séance de
                    l’<orgName ref="#org_A15">Académie</orgName> du
                    <date when="1820-09-20">25 septembre 1820</date>,<lb/> j’ai montré la même
                    chose, par une expérience directe,<lb/> à l’aide de l’instrument représenté dans
                    la planche 4 du<lb/> tome XV des <hi rend="it">Annales de Chimie</hi> :
                    l’aiguille aimantée de<lb/> cet instrument ne pouvant se mouvoir qu’en
                    tournant<lb/> dans un plan perpendiculaire à l’aiguille d’inclinaison,<lb/>
                    l’action du globe terrestre ne tendait plus à lui donner<lb/> aucune direction
                    déterminée, et il fut constaté, dans cette<lb/> séance, que quand le conducteur
                    voltaïque agissait sur<lb/> elle, elle se plaçait constamment dans une direction
                    per<lb rend="hyphen"/>pendiculaire à la sienne. </p>
                <p xml:id="P1821-b-p4">M. <persName ref="#pers_B56">Berzelius</persName> a examiné les effets que
                    produit sur<lb/> l’aiguille aimantée une feuille très-mince d’étain
                    lami<lb rend="hyphen"/>née, située dans le plan du méridien magnétique, et<lb/>
                    dont la largeur était, dans ses expériences, de deux pou<lb rend="hyphen"/>ces.
                    Quand cette feuille communique avec les deux extré<lb rend="hyphen"/>mités de la
                    pile, il doit s’y former, dans le sens de sa lon<lb rend="hyphen"/>gueur et
                    suivant des lignes horizontales, une série de<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques ; ceux de ces <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> qui se trouvent<lb/> au-dessus du plan horizontal menés par le point
                    de suspen<lb rend="hyphen"/>sion de l’aiguille aimantée soumise à l’action de la
                    feuille<lb/> d'étain, doivent, d’après la théorie, faire tourner l’aiguille<lb/>
                    dans un sens, tandis, que ceux qui se trouvent au-dessous<lb/> du même plan
                    doivent la faire tourner en sens contraire ;<lb/> d’où il suit, comme l’a
                    observé M. <persName ref="#pers_B56">Berzelius</persName>, que le <hi rend="it">maxi<lb rend="hyphen"/>mum</hi> d’action a lieu dans le premier cas quand
                    l’aiguille<lb/> est de niveau avec le bord inférieur de la feuille d’étain, et
                    <pb n="121"/> dans le second quand elle l’est avec son bord supérieur,<lb/>
                    puisque ce n’est qu’alors que tous les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> agissent<lb/> dans le même sens sur l'aiguille à la moindre
                    distance<lb/> possible. Lorsque l’aiguille est plus haut que le bord<lb/>
                    supérieur de la feuille d'étain, ou plus bas que son<lb/> bord inférieur, tous
                    les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> agissent encore dans<lb/> le même sens, mais l’augmentation de la
                    distance di<lb rend="hyphen"/>minue l’intensité de leur action sur
                    l’aiguille ; quand<lb/> celle-ci est à une hauteur plus grande que celle du
                    bord<lb/> inférieur, et plus petite que celle du bord supérieur, une<lb/> partie
                    des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> agit dans un sens, et l’autre dans le sens<lb/> contraire :
                    l'effet n’est produit que par la différence de<lb/> leurs actions ; il est
                    donc nécessairement moindre que dans<lb/> les cas où ils agissent tous dans le
                    même sens : quand l’ai<lb rend="hyphen"/>guille répond au milieu de la
                    largeur de la feuille d’é<lb rend="hyphen"/>tain, cette différence devient
                    nulle, et l’action des <choice>
                        <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques pour faire tourner l’aiguille dans le plan<lb/> horizontal
                    qui passe par son centre de gravité l’étant<lb/> par conséquent aussi, cette
                    aiguille revient par l'ac<lb rend="hyphen"/>tion terrestre dans un plan
                    parallèle au méridien magné<lb rend="hyphen"/>tique ; mais si ces
                    extrémités peuvent alors s’élever ou<lb/> s’abaisser dans ce plan, elle
                    s’incline en s’approchant de<lb/> la situation verticale où elle aurait son pôle
                    austral à<lb/> gauche des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques de la feuille d’étain ;<lb/> elle se placerait même
                    dans cette situation verticale sans<lb/> l'action de la pesanteur qui l’en
                    empêche, lorsque l’ai<lb rend="hyphen"/>guille est suspendue comme elle l’est
                    ordinairement,<lb/> parce que son centre de gravité se trouvant au-dessous<lb/>
                    du point de suspension, la pesanteur tend à ramener<lb/> l’aiguille dans le sens
                    horizontal. Cette sorte d’incli<lb rend="hyphen"/>naison, produite par un
                    conducteur voltaïque dans une <pb n="122"/> aiguille aimantée qui lui est
                    parallèle, et situé dans un<lb/> même plan horizontal, observée par M.
                    <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName>, est le<lb/> même fait que la
                    déviation de cette aiguille, quand elle<lb/> est placée au-dessus ou au-dessous
                    d’un conducteur ho<lb rend="hyphen"/>rizontal parallèle au méridien magnétique,
                    ainsi que<lb/> je l’ai fait voir dans mon premier Mémoire sur ces
                    phé<lb rend="hyphen"/>nomènes, lorsque, dès le
                    <date when="1820-09-18">18 septembre dernier</date>, j’ai réuni<lb/> ces deux
                    cas sous cet énoncé général : </p>
                <p xml:id="P1821-b-p5">
          <cit>
                        <quote>Lorsqu'un aimant et un conducteur agissent l’un sur<lb/> l’autre, et
                            que l’un d’eux étant fixe, l’autre ne peut que<lb/> tourner dans un plan
                            perpendiculaire à la plus courte<lb/> distance du conducteur et de l’axe
                            de l’aimant, celui<lb/> qui est mobile tend à se mouvoir, de manière que
                            les<lb/> directions du conducteur et de l’axe de l’aimant
                            for<lb rend="hyphen"/>ment un angle droit, et que le pôle de l’aimant
                            qui<lb/> regarde actuellement le nord (le pôle austral) soit à<lb/>
                            gauche du courant électrique</quote>
                    </cit>
          <ref target="#P063-1821_AMA1">(1)</ref>. Il est aisé de voir<lb/> en
                    effet, que quand l’aiguille aimantée est au-dessus ou<lb/> au-dessous du
                    conducteur, la ligne qui mesure leur plus<lb/> courte distance est verticale, en
                    sorte que l’aiguille tend,<lb/> d’après cette règle générale, à tourner dans un
                    plan hori<lb rend="hyphen"/>zontal, tandis que quand l’aiguille est à côté du
                    conduc<lb rend="hyphen"/>teur et de niveau avec lui, la ligne qui mesure la
                    plus<lb/> courte distance est horizontale, et que l’aiguille tend,<lb/> d’après
                    la même règle, à tourner dans un plan vertical. </p>
                <p xml:id="P1821-b-p6">Les deux expériences que M. <persName ref="#pers_B56">Berzelius</persName>
                    rapporte en<lb rend="hyphen"/>suite dans sa lettre rentrent dans celle dont je
                    viens de<lb/> parler ; mais elles n’en sont pas moins intéressantes
                    pour<lb/> les physiciens, en prouvant que quelle que soit la forme du<lb/>
                    contour d’une feuille métallique qui fait partie d’un
                    cir<pb n="123" rend="hyphen"/>cuit voltaïque, il s'établit dans tous les points
                    de cette<lb/> feuille des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques dirigés de l’extrémité posi<lb rend="hyphen"/>tive de la
                    pile à son extrémité négative. Les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>
          <lb/> doivent, d’après la théorie, être disposés dans la
                    pre<lb rend="hyphen"/>mière de ces deux expériences, comme on le voit<lb/> fig.
                    1, et dans la seconde, comme on le voit fig. 2 ;<lb/> il est aisé d’en
                    conclure l'action qu’ils doivent exercer<lb/> sur l’aiguille aimantée, et cette
                    action se trouve être<lb/> précisément celle que M.
                    <persName ref="#pers_B56">Berzelius</persName> a observée.</p>
                <p xml:id="P1821-b-p7">L’auteur insiste sur ce que, dans cette dernière expé<lb rend="hyphen"/>rience où
                    la feuille d’étain a la forme d’un carré <hi rend="it">ACBD</hi>
          <lb/> (fig. 2)
                    qui communique avec la pile par les angles <hi rend="it">A</hi>, <hi rend="it">B</hi>,<lb/> le <hi rend="it">maximum</hi> de déviation de l’aiguille
                    aimantée a lieu<lb/> quand elle est dans un des deux plans horizontaux qui<lb/>
                    passent par les angles <hi rend="it">C</hi>, <hi rend="it">D</hi> ; mais il
                    est évident que<lb/> cela ne peut être autrement, quelle que soit la cause<lb/>
                    du phénomène, puisque ce n’est qu’alors que les <choice>
                        <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques se trouvent, à la plus petite distance<lb/> possible, tous
                    au-dessus ou tous au-dessous de l’aiguille. </p>
                <p xml:id="P1821-b-p8">M. <persName ref="#pers_B56">Berzelius</persName> remarque ensuite avec raison
                    que tous<lb/> ces phénomènes auraient eu lieu s’il se fût servi, au<lb/> lieu de
                    la feuille d'étain, d'un aimant artificiel mince et<lb/> plus large que
                    long ; mais que la feuille présente en<lb rend="hyphen"/>core un phénomène
                    que l’aimant n’aurait pas produit,<lb/> c'est que le bord supérieur de la
                    feuille fait toujours<lb/> tourner l'aiguille du même côté, soit qu'on la place
                    à<lb/> l'est ou à l'ouest de ce bord dans le plan horizontal où<lb/> il se
                    trouve, tandis qu’un aimant mince et plus large<lb/> que long, tel que celui qui
                    est représenté dans la fig. 14<lb/> en en supposant les pôles en <hi rend="it">C</hi> et <hi rend="it">D</hi>, fait, dans les<lb/> mêmes circonstances,
                    tourner dans un sens l’aiguille ai<pb n="124" rend="hyphen"/>mantée lorsqu’elle
                    est à l’est de cet aimant, et dans le<lb/> sens opposé lorsqu’elle est à
                    l’ouest.</p>
                <p xml:id="P1821-b-p9">Rien ne peut mieux que cette observation confirmer<lb/> ce que j’ai dit sur la
                    disposition des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques<lb/> des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> auxquels sont dues toutes leurs proprié<lb rend="hyphen"/>tés.</p>
                <p xml:id="P1821-b-p10">En effet, la feuille d’étain <hi rend="it">AB</hi> (fig. 3),
                    commu<lb rend="hyphen"/>niquant en <hi rend="it">A</hi> et en<hi rend="it">
                        B</hi> avec les deux extrémités de la pile,<lb/> est un système de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> horizontaux qui se trouvant<lb/> tous, dans cette expérience, plus bas
                    que l’aiguille ai<lb rend="hyphen"/>mantée, la font mouvoir toujours dans le
                    même sens, et<lb/> comme le ferait un conducteur unique placé
                    au-des<lb rend="hyphen"/>sous d’elle ; mais l'aimant. <hi rend="it">AB</hi>
                    (fig. 4) que M.
                    <persName ref="#pers_B56">Berze<lb rend="hyphen"/>lius</persName> suppose qu’on
                    substitue à cette feuille, est un as<lb rend="hyphen"/>semblage de deux systèmes
                    de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>, l’un formé des<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> qui se trouvent du côté de l'aimant qu’on voit<lb/> en avant dans la
                    figure, et qui vont, par exemple, de<lb/>
                    <hi rend="it">A</hi> en <hi rend="it">B</hi>, l’autre des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> qui reviennent de <hi rend="it">B</hi> en <hi rend="it">A<lb/>
                    </hi>de l'autre côté de l’aimant, c’est-à-dire derrière lui<lb/> lorsqu'on le
                    regarde comme il est représenté dans la<lb/> figure. Lorsqu’on place l'aiguille
                    aimantée dans un plan<lb/> horizontal passant par le bord supérieur <hi rend="it">EF</hi> de cet ai<lb rend="hyphen"/>mant, tantôt à l’est, tantôt à
                    l’ouest, elle prend la<lb/> direction que tend à lui donner celui de ces deux
                    sys<lb rend="hyphen"/>tèmes de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> qui en est à une moindre distance, et<lb/> comme leurs directions sont
                    opposées, ils tendent à la faire<lb/> tourner dans des sens qui sont aussi
                    opposés l’un à l’autre ;<lb/> quand l’aiguille est à l’est de l’aimant
                    c’est celui de ces<lb/> systèmes de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> dont elle est le plus près qui déter<lb rend="hyphen"/>mine le sens de
                    son mouvement ; quand elle est à l’ouest <pb n="125"/> elle est plus près
                    de l'autre, et se meut par conséquent en<lb/> sens contraire. </p>
                <p xml:id="P1821-b-p11">Il ne faut pas perdre de vue que j’ai établi sur un<lb/> grand nombre de faits
                    que ce n’est point sur les pôles<lb/> des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>, mais sur les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques qui ont lieu<lb/> dans des plans perpendiculaires à leurs
                    axes, que<lb/> s'exerce l’action des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques, soit d’un con<lb rend="hyphen"/>ducteur voltaïque, soit
                    d’un autre aimant, et que cette<lb/> action tend uniquement à amener les
                    premiers dans des<lb/> situations parallèles aux seconds, de manière qu'ils<lb/>
                    soient dirigés dans le même sens que ces derniers ; on<lb/> voit par là
                    qu’un seul système de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>, comme celui<lb/> de la feuille d'étain, par exemple, doit toujours
                    faire<lb/> tourner du même côté l’aiguille aimantée qu’on place<lb/> auprès de
                    lui dans le plan horizontal passant par son<lb/> bord supérieur, soit qu’elle
                    soit à l’est ou à l’ouest de<lb/> ce bord, et qu’il faut deux systèmes de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> dirigés<lb/> en sens contraire sur les deux côtés opposés de
                    l’aimant<lb/> dont parle M. <persName ref="#pers_B56">Berzelius</persName>, pour
                    que cet aimant fasse mou<lb rend="hyphen"/>voir l’aiguille en deux sens
                    contraires, suivant qu’elle en<lb/> est à l’est ou à l’ouest comme il la fait
                    mouvoir en effet<lb/> dans l'expérience décrite par ce grand physicien.</p>
                <p xml:id="P1821-b-p12">Il suppose cependant que c’est dans la feuille d'étain<lb/> que se trouve ce
                    qu’il appelle une double polarisation,<lb/> et que la polarisation est simple
                    dans un aimant ; il s’appuie<lb/> sur cette donnée de l’expérience :
                    si l’on place contre<lb/> l'aimant, qu'il compare à la lame d’étain, un
                    autre<lb/> aimant pareil au premier, de manière qu’ils se touchent<lb/> par
                    toute l’étendue de l’une de leurs plus grandes<lb/> faces, telle qu’est la face
                        <hi rend="it">GHIK</hi> (fig. 4), et que<lb/> les pôles d’espèces opposées
                    se trouvent du même côté <pb n="126"/> dans les deux <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>, de manière que l’un ait en bas,<lb/> par exemple, son pôle austral et
                    l’autre son pôle bo<lb rend="hyphen"/>réal, l’assemblage de ces deux <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> agira sur l’aiguille<lb/> comme la feuille d’étain ; mais cela
                    est aussi une<lb/> suite nécessaire de la théorie que j’ai exposée dans le<lb/>
                    tome XV des <title>Annales de Chimie et de Physique</title> car il<lb/> y a
                    alors quatre systèmes de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>, deux dans chaque<lb/> aimant. Ceux de ces systèmes qui se trouvent
                    dans chaque<lb/> aimant du côté de la face par laquelle ils se touchent<lb/>
                    sont alors dans le même sens, et ceux qui se trouvent du<lb/> côté opposé ont
                    lieu dans l’autre sens, l'un de ceux-ci<lb/> se trouvant toujours plus près de
                    l’aiguille que ne le sont<lb/> les premiers, c’est leur action qui est toujours
                    prépon<lb rend="hyphen"/>dérante ; et par conséquent, soit qu’on place à
                    l’est ou à<lb/> l’ouest de ces deux <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> l’aiguille qu’on suppose tou<lb rend="hyphen"/>jours dans le plan
                    horizontal passant par leur bord supé<lb rend="hyphen"/>rieur, elle prendra dans
                    les deux cas la même direction<lb/> comme lorsqu'elle est mue par le système
                    unique des <choice>
                        <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques de la feuille d’étain. </p>
                <p xml:id="P1821-b-p13">M. <persName ref="#pers_B56">Berzelius</persName> ajoute que, quoiqu’on puisse
                    imiter<lb/> avec la pile voltaïque ce qu’il appelle la <hi rend="it">polarité
                        double,</hi>
          <lb/> on ne peut imiter ce qui a lieu dans les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>, et qu'il<lb/> nomme <hi rend="it">polarité simple</hi> ; c’est
                    là l’unique objection qu’il<lb/> oppose à la manière dont j’ai expliqué l’action
                    mutuelle<lb/> d’un aimant et d’un conducteur, découverte par M.
                    <persName ref="#pers_O423">Oers<lb rend="hyphen"/>ted</persName>, et celle de
                    deux conducteurs que j’ai observé le<lb/> premier. Mais cette imitation parfaite
                    de tous les phéno<lb rend="hyphen"/>mènes que présente un aimant est précisément
                    ce que<lb/> j’ai obtenu à l’aide de l’instrument décrit dans le<lb/> tome XV des
                    <title>Annales de Chimie et de Physique</title>,<lb/> et représenté dans les
                    planches qui y sont jointes (pl. 2, fig. 3), <pb n="127"/> au moyen d’un fil
                    métallique qu’on met en communi<lb rend="hyphen"/>cation avec les deux pôles de
                    la pile, et dont une partie<lb/> est renfermée dans un tube de verre et l’autre
                    est<lb/> pliée en hélice autour de ce tube. D’après les lois
                    ma<lb rend="hyphen"/>thématiques de l’action qu’exercent les conducteurs
                    vol<lb rend="hyphen"/>taïques, celle de la partie pliée en hélice se
                    compose<lb/> de deux autres, dont l’une est égale à celle que
                    produi<lb rend="hyphen"/>rait un conducteur rectiligne placé dans l’axe de
                    l’hé<lb rend="hyphen"/>lice et de même longueur que cet axe, et l’autre à
                    celle<lb/> qui résulterait d’autant de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques circu<lb rend="hyphen"/>laires dans des plans
                    perpendiculaires à cet axe que l’hé<lb rend="hyphen"/>lice a de spires. La
                    première action est détruite par<lb/> l'action égale et opposée de la partie du
                    conducteur en<lb rend="hyphen"/>fermée dans le tube, en sorte qu’il ne reste que
                    celle des<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> circulaires parfaitement identique, comme le<lb/> prouve l’expérience,
                    à celle d’un aimant qu’on substi<lb rend="hyphen"/>tuerait simplement à ce
                    tube ; identité qui se vérifie,<lb/> soit en suspendant le tube comme
                    l’aiguille d’une bous<lb rend="hyphen"/>sole, et le soumettant à l’action d'un
                    aimant ou d’un fil<lb/> conducteur, soit en se servant, au contraire, de ce<lb/>
                    tube comme d'un barreau aimanté, pour étudier son<lb/> action sur
                    l'aiguille.</p>
                <p xml:id="P1821-b-p14">C’est cette expérience qui montre d’une manière<lb/> plus directe l’identité des
                    fluides électriques et mag<lb rend="hyphen"/>nétiques ; elle répond en même
                    temps à toutes les ob<lb rend="hyphen"/>jections qui m’ont été faites sur ce
                    qu’en supposant l’ai<lb rend="hyphen"/>mant composé, comme je l’ai dit, de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électri<lb rend="hyphen"/>ques, il n’en résulterait pas tous les
                    phénomènes que<lb/> présentent les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> ; mais ce n’est pas seulement sur<lb/> elle que j’établis cette
                    identité ; tous les faits que j’ai<lb/> observés depuis six mois, et vos
                    découvertes sur l'aiman<pb n="128" rend="hyphen"/>tation de l’acier par
                    l’électricité produite, soit par une<lb/> pile voltaïque, soit par une machine
                    électrique ordi<lb rend="hyphen"/>naire, s’accordent à prouver la Vérité de la
                    théorie qui<lb/> range tous les phénomènes de l’aimant parmi les
                    phé<lb rend="hyphen"/>nomènes purement électriques, et je ne doute pas que
                    cette<lb/> théorie ne fût bientôt généralement adoptée si, au lieu<lb/> de se
                    borner à examiner l’action mutuelle des conducteurs<lb/> voltaïques sur les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>, on s’occupait avec le même<lb/> soin de l’action que deux fils
                    conducteurs exercent l’un<lb/> sur l’autre, et de celle du globe terrestre sur
                    un con<lb rend="hyphen"/>ducteur. En multipliant et variant les expériences sur
                    ce<lb/> sujet, on observe, à chaque instant, des effets dont on<lb/> ne peut se
                    rendre raison qu’en partant de la théorie<lb/> que j’ai donnée de ces
                    phénomènes, et qui en dé<lb rend="hyphen"/>coulent si immédiatement qu’elle
                    aurait pu servir à<lb/> les prévoir d'avance. Ces expériences n’exigent, au<lb/>
                    reste, qu’un appareil voltaïque d’une force moyenne ;<lb/> j’ai fait toutes
                    les miennes avec une pile formée de douze<lb/> plaques de zinc d’un pied carré,
                    plongeant dans le li<lb rend="hyphen"/>quide acide indiqué par M.
                    <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName>, de manière que<lb/> la surface
                    totale de ces plaques en contact avec l’eau<lb/> acidulée renfermée dans des
                    vases de cuivre d’un pied<lb/> de hauteur et d’un pied de longueur sur une
                    largeur de<lb/> huit ou dix lignes, était de plus de vingt pieds carrés.</p>
                <p xml:id="P1821-b-p15">Les observations que vous venez de lire, M. et<lb/> cher ami, ne m’ont été
                    inspirées que par le désir d’in<lb rend="hyphen"/>diquer aux <choice>
                        <sic>savans</sic>
                        <corr>savants</corr>
                    </choice> qui mettraient à la question de l'i<lb rend="hyphen"/>dentité des
                    fluides électriques et magnétiques l'impor<lb rend="hyphen"/>tance dont je crois
                    que cette question est pour les pro<lb rend="hyphen"/>grès de la physique,
                    quelques-uns des motifs qui me<lb/> portent à regarder cette identité comme
                    démontrée. Bien <pb n="129"/> loin d’avoir eu l’idée de combattre l'illustre
                    auteur de<lb/> tant de découvertes dans les diverses branches des sciences<lb/>
                    chimiques et physiques, c’est à M.
                    <persName ref="#pers_B56">Berzelius</persName> lui-même que<lb/> je soumets les
                    remarques que m’a suggérées la lecture de<lb/> la lettre qu’il a écrite à M. le
                    comte <persName ref="#pers_B52">Berthollet</persName>. Je serais<lb/> trop
                    heureux si elles ne lui paraissaient pas indignes de<lb/> son suffrage.» </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="P1821-b-div2">
                <note xml:id="P063-1821_AMA1">(1) <title>Annales de Chimie et de Physique,</title>
                    t. XV, p. 197.</note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>