<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P166</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1831-c" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Cours de physique générale de M.
                                <persName>Ampère</persName>
            </title>
                        <author>
              <persName ref="#pers_A366">
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Revue encyclopédique ou Analyse raisonnée des productions les plus
                            remarquables dans la littérature, les sciences et les arts..</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 795-799</biblScope>
                            <biblScope type="vol">52</biblScope>
                            <date when="1831">1831</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf">1831-P166.pdf</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=YV9FAAAAYAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:PRNC32101073759209&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false
                    </idno>
                <idno type="old">P166</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>décembre 2013</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
            <change>
                <date>juin 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1831-c" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart rend="center">
            <pb/>REVUE<lb/> ENCYCLOPÉDIQUE,<lb/> ou<lb/> ANALYSE RAISONNÉE<lb/>
                    <hi rend="sc">des productions les plus remarquables dans la politique,<lb/> les
                        sciences, l’industrie et les beaux-arts</hi> ; </titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>RECUEIL MENSUEL,<lb/>
                <hi rend="it">publié sous la direction de<lb/>
                </hi>M. <persName ref="#pers_C810">Hippolyte Carnot.</persName>
            </docAuthor>
            <docEdition>TOME LII.</docEdition>
            <docImprint>
        <placeName>PARIS</placeName>.<lb/>
                <address>
          <addrLine>AU BUREAU DE LA REVUE ENCYCLOPÉDIQUE,<lb/> 
<hi rend="sc">rue des saints-pères</hi>, n° 26.
</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
            <docDate>
        <date when-iso="1834-10">OCTOBRE 1834</date>.</docDate>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="P1831-c-div1">
                <pb n="795"/>
                <head>
          <hi rend="sc">cours de physique générale de m.
                        <persName>Ampère</persName>.</hi>
        </head>
                <p xml:id="P1831-c-p1">M. <persName>Ampère</persName> a consacré une partie de ses leçons du <orgName>Collège de
                    France</orgName> à<lb/> une revue encyclopédique des sciences qui présente tout l’intérêt
                    des<lb/> grandes idées générales. Nous attendrons la fin de ce cours pour
                    en<lb/> examiner l'ensemble et en faire le sujet d’un article spécial ; les
                    travaux<lb/> inspirés par le désir d’associer les sciences par le lien
                    religieux, en grou<lb rend="hyphen"/>pant dans une seule unité tout ce que peut
                    embrasser l’esprit de l'homme,<lb/> sont d’une importance trop haute devant ceux
                    qui ont compris la car<lb rend="hyphen"/>rière philosophique ouverte au
                    dix-neuvième siècle, pour qu’il nous<lb/> soit permis, lors même que leur
                    tendance nous paraît rétrograde, de<lb/> les omettre ou de les négliger ; ce
                    serait manquer à l’esprit progressif<lb/> qui dirige ce journal. Nous nous
                    contenterons d’exposer succinctement<lb/> les classifications que M.
                        <persName>Ampère</persName> introduit dans chaque groupe de<lb/> sciences,
                    et les traits les plus larges par lesquels il les caractérise,<lb/> tout en
                    maintenant avec soin les considérations d’un ordre plus élevé<lb/> que cet
                    illustre professeur cherche fréquemment à rattacher à la grande<lb/> théorie du
                    christianisme.</p>
                <p xml:id="P1831-c-p2">Le cours étant commencé depuis quelque <choice>
            <sic>tems</sic> <corr>temps</corr>
          </choice>, nous ne reviendrons<lb/> pas sur le
                    détail de ce qui a été traité dans l’origine ; nous le prendrons<lb/> au point
                    où il se trouve à peu près actuellement, c’est-à-dire aux scien<lb rend="hyphen"/>ces de la vie. Dans l’étude des objets naturels, M.
                        <persName>Ampère</persName> établit direc<lb rend="hyphen"/>tement une
                    division binaire, en les considérant d’abord en eux-mêmes<lb/> et en les
                    considérant ensuite dans leurs rapports avec l'homme ; la pre<lb rend="hyphen"/>mière partie correspond à l’idée de vérité, d’intelligence ; la seconde,<lb/> à
                    l’idée de passion, d’intérêt. Dans les sciences mathématiques, une<lb/> division
                    binaire est également fournie par la contemplation de la vérité<lb/> absolue
                    dans un monde quelconque, et la contemplation de la vérité<lb/> telle qu’elle
                    existe dans l’étendue réelle. Dans les sciences morales et<lb/> politiques, on
                    retrouve les deux divisions correspondant à l’idée passion<lb/> et à l’idée
                    intelligence. Revenant à l’étude des objets naturels pour con<lb rend="hyphen"/>tinuer à faire des coupures dans les deux premières divisions, M.
                            <persName>Am<lb rend="hyphen"/>père</persName> en établit quatre dans
                    chacune d’elles, comprenant : la description <pb n="796"/> extérieure, l’analyse
                    des parties, l’établissement des lois, l’explication<lb/> des phénomènes. Ainsi
                    dans l'étude de la terre ces quatre sections cor<lb rend="hyphen"/>respondent à
                    la géographie, la minéralogie, la géognosie et la géologie<lb/> proprement dite. </p>
                <p xml:id="P1831-c-p3">Dans l’étude des végétaux, en vertu du principe que je viens d’ex<lb rend="hyphen"/>poser, s’établissent les deux divisions fondamentales : <hi rend="it">botanique</hi>,<lb/>
                    <hi rend="it">agriculture.</hi>
        </p>
                <p xml:id="P1831-c-p4">La botanique, qui considère les végétaux en eux-mêmes, comprend :<lb/> la <hi rend="it">phytographie,</hi> description de la forme apparente, caractère
                    des tiges,<lb/> des racines, des fleurs, etc. ; désignation de la zone
                    d’habitation, pays<lb/> chauds ou froids, plaines ou montagnes, etc. ; l'<hi rend="it">anatomie végétale,<lb/>
                    </hi>distinction des diverses parties, des tissus, etc., examen des organes<lb/>
                    internes ; la <hi rend="it">phytonomie,</hi> comprenant les rapports et les lois
                    de l’orga<lb rend="hyphen"/>nisation végétale ; la <hi rend="it">physiologie
                        végétale</hi>, comprenant le mode d’ac<lb rend="hyphen"/>tion auquel sont
                    dus les phénomènes de naissance, de croissance et de<lb/> reproduction des
                    végétaux.</p>
                <p xml:id="P1831-c-p5">Les végétaux sont composés d’utricules formés par les substances<lb/>
                    élémentaires et accolés les uns contre les autres, de manière à donner<lb/> lieu
                    à des formes et des apparences variées. Ce tissu, dispose par chaînes<lb/>
                    linéaires dans les tiges et les racines, s’étale pour donner naissance aux<lb/>
                    feuilles et aux fleurs, qui ne sont que des <choice>
                        <sic>agroupemens</sic>
                        <corr> agroupements</corr>
                    </choice> de feuilles di<lb rend="hyphen"/>versement accidentées et nuancées.
                    Ces utricules, par leur action sur les<lb/> molécules minérales, carbones,
                    hydrogènes, etc., les déterminent à se<lb/> grouper de la même manière et à
                    constituer de nouveaux utricules. Dans<lb/> certaines circonstances, et
                    particulièrement chez les êtres d’un ordre<lb/> inférieur, ces utricules,
                    détachés, peuvent se développer isolément et<lb/> reproduire de nouveaux êtres ;
                    mais en général la reproduction, quoique<lb/> toujours occasionnée par l’action
                    des utricules sur les <choice>
                        <sic>molceules</sic>
                        <corr> molécules</corr>
                    </choice> environ<lb rend="hyphen"/>nantes, n’a lieu qu’avec le concours d’un
                    certain ordre de phénomènes<lb/> qui sont ceux de la floraison et de la
                    germination.</p>
                <p xml:id="P1831-c-p6">Les idées contenues dans la Genèse de <persName>Moïse</persName>, et adoptées par les<lb/> chrétiens,
                    avaient conduit à des conséquences fort différentes sur la<lb/> naissance des
                    êtres. La création ayant été une œuvre distincte posée<lb/> entre deux
                    éternités, un acte d’une durée limitée, après lequel le créa<lb rend="hyphen"/>teur était rentré dans le repos, il paraissait logique de penser que dans<lb/>
                    cette période de six jours <persName>Dieu</persName> avait enfanté non-seulement tous les êtres <pb n="797"/> qui peuplèrent le globe dans l’origine, mais encore le germe de
                    tous<lb/> ceux qui devaient le peupler dans la suite des <choice>
            <sic>tems</sic> <corr>temps</corr>
          </choice>. De là la théorie
                    de<lb/> la préexistence et de l’emboîtement des germes d’après laquelle
                    chaque<lb/> graine renferme, à l'état rudimentaire, tous les <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr> éléments</corr>
                    </choice> du végétal futur<lb/> et de ses graines, de sorte qu’une seule graine
                    en renferme une infinité<lb/> renfermées à l’infini l’une dans l’autre. Ces
                    germes, crées à l’origine,<lb/> ne font que se développer successivement à
                    mesure que l’heure de pa<lb rend="hyphen"/>raître arrive pour eux. M.
                        <persName>Ampère</persName> cherche à démontrer que cette opi<lb rend="hyphen"/>nion n’est pas une déduction rigoureuse du dogme chrétien,
                    qu’elle est<lb/> même opposée à la parole du texte qui dit : <hi rend="it">crescite et multiplicate</hi>,<lb/> et qui, dans l’hypothèse de la
                    préexistence, aurait dû se borner à <hi rend="it">cres<lb rend="hyphen"/>cite.</hi> Sans vouloir enseigner nettement la grande idée de la
                    création<lb/> continue, il déclare conforme à la lettre de la Genèse de penser
                    que <persName>Dieu</persName>,<lb/> dans son travail, au lieu de créer les êtres, a créé les lois qui
                    devaient<lb/> les reproduire ; comme si une loi physique, forçant la nature à
                    lui obéir,<lb/> était autre chose que la continuation de la volonté créatrice
                    forçant la<lb/> matière à marcher à son commandement. </p>
                <p xml:id="P1831-c-p7">M. <persName>Ampère</persName> repousse également l’hypothèse de Buffon qui
                    regardait<lb/> les globules générateurs comme créés à l’origine et
                    indestructibles.<lb/> L’étude de la chimie montre qu’ils se décomposent
                    facilement en leurs<lb/>
                    <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr> éléments</corr>
                    </choice> primitifs, et l’observation des phénomènes de la végétation<lb/>
                    montre qu’ils se recomposent par leur influence mutuelle.</p>
                <p xml:id="P1831-c-p8">Quelques physiologistes ont pensé que les phénomènes que présentent<lb/> les
                    êtres organisés durant leur existence étaient dus à une force parti<lb rend="hyphen"/>culière, désignée sous le nom de force vitale ; mais il
                    paraît plus con<lb rend="hyphen"/>forme à l’unité des vues de la Providence de
                    penser que tous les <choice>
            <sic>mou<lb rend="hyphen"/>vemens</sic> <corr>mou<lb rend="hyphen"/>vements</corr>
          </choice> de la nature sont dus aux
                    variations des mêmes forces.</p>
                <p xml:id="P1831-c-p9">La germination est déterminée par les petits corps renfermés dans<lb/> les grains
                    du pollen, qui viennent à s’introduire dans l'intérieur du<lb/> liquide émulsif
                    homogène de la graine, et y déterminent la consolida<lb rend="hyphen"/>tion
                    d’un noyau qui devient l’embryon de la plante nouvelle. On pourrait<lb/> croire
                    que les corpuscules renfermés dans les grains du pollen sont<lb/> de petites
                    piles composées de matière organique, comme celles de la tor<lb rend="hyphen"/>pille et de la gymnote, et qu’arrivées dans le liquide de la graine, elles<lb/>
                    y établissent des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques, agrègent les utricules qui s’y trou<lb rend="hyphen"/>vaient à l’état de suspension, et les réunissent en un germe qui déter<pb n="798" rend="hyphen"/>mine la formation de nouveaux utricules, et <choice>
                        <sic>occasione</sic>
                        <corr> occasionne</corr>
                    </choice> par là le déve<lb rend="hyphen"/>loppement du végétal. </p>
                <p xml:id="P1831-c-p10">La solidification de la fibre ligneuse serait également due à des forces<lb/>
                    électriques qui agrégeraient les uns avec les autres les utricules déjà<lb/>
                    préparés isolement au contact des utricules analogues déjà <choice>
                        <sic>existans</sic>
                        <corr> existants</corr>
                    </choice>.<lb/> L’action parlant du bourgeon en descendrait vers la racine en se
                        com<lb rend="hyphen"/>muniquant successivement à chaque particule dès
                    qu’elle serait enchaînée,<lb/> et lui donnant par conséquent la puissance
                    d’amener à elle la particule<lb/> qui lui succède. Tout se lie dans la nature,
                    et cet important phénomène<lb/> de l’accroissement des végétaux rentre dans
                    l’analogie de ce phénomène<lb/> de précipitation chimique signalé depuis si
                    <choice>
            <sic>long-tems</sic> <corr>longtemps</corr>
          </choice> sous le nom d<hi rend="it">'arbre<lb/> de <persName ref="no-index">Diane</persName>.</hi> Lorsqu’on
                    précipite sur le mercure l’argent contenu dans<lb/> une dissolution d’acide
                    nitrique, il se forme une ramification de globules<lb/> d’argent qui a sa base
                    par le mercure ; un courant s’établit le long de la<lb/> chaîne qui transporte
                    an mercure l’oxygène et l’acide, et à l’extrémité<lb/> du courant les molécules
                    d’argent, jouant tour à tour le rôle de pile, se<lb/> déposent les unes sur les
                    autres. La nutrition chez les animaux et en<lb/> particulier <hi rend="it">l'ossification</hi>, ou dépôt de particules de phosphate de<lb/> chaux
                    autour d’un premier centre qui se détermine dans le tissu cellu<lb rend="hyphen"/>laire, sont de même ordre et dus à des causes semblables.</p>
                <p xml:id="P1831-c-p11">La direction verticale des plantes est un trait important de leur exi<lb rend="hyphen"/>stence, dans lequel on ne saurait méconnaître l’influence
                    d’une des forces<lb/> les plus générales de la nature, la pesanteur. La racine
                    marche toujours<lb/> vers la force qui tire, et la tige marche toujours en sens
                    inverse, quelle<lb/> qu’ait été la disposition préalable de la graine. En
                    plaçant des graines<lb/> sur les rayons d’une roue verticale en mouvement, la
                    force centrifuge<lb/> qui se produit dirige les racines vers la circonférence et
                    les tiges vers le<lb/> centre ; en les plaçant sur une roue horizontale,
                    sollicitées à la fois par<lb/> la force centrifuge et la pesanteur, les racines
                    marchent vers la circon<lb rend="hyphen"/>férence, mais en s’inclinant sur la
                    verticale d’une quantité proportion<lb rend="hyphen"/>nelle au rapport des deux
                    forces agissantes.</p>
                <p xml:id="P1831-c-p12">La tendance spontanée des racines vers l'humidité et des tiges vers<lb/> la
                    lumière dénote également deux faits du plus grand intérêt, mais dont<lb/>
                    l’explication est encore fort obscure.</p>
                <p xml:id="P1831-c-p13">La seconde branche de la science des végétaux comprend tout ce<lb/> que, sous le
                    point de vue de nos besoins, ils peuvent offrir à notre <pb n="799"/> étude,
                    depuis leur naissance jusqu’au moment où ils peuvent satisfaire<lb/> la
                    consommation ; c’est l'<hi rend="it">agriculture.</hi> Elle se subdivise
                    également en<lb/> quatre parties : la <hi rend="it">géoponique</hi>, description
                    des procédés employés pour<lb/> cultiver les végétaux utiles ; l’<hi rend="it">agroristique</hi>, calcul des produits de la<lb/> terre, des avantages
                    commerciaux, des valeurs agricoles ; l'<hi rend="it">agronomie,<lb/>
                    </hi>comparaison des méthodes qui donnent le plus grand profit, lois empi<lb rend="hyphen"/>riques, procédés d’assolement relatifs à chaque terrain ; la
                        <hi rend="it">physio<lb rend="hyphen"/>logie agricole,</hi> recherche des
                    causes des phénomènes agronomiques,<lb/> de la manière dont agissent les
                    engrais, des causes qui font qu’il con<lb rend="hyphen"/>vient de varier les
                    plantes que l’on met successivement dans le même<lb/> terrain, etc.</p>
                <p xml:id="P1831-c-p14">Après ces idées générales sur la classification et la philosophie des<lb/>
                    sciences qui se rapportent aux végétaux, M. <persName>Ampère</persName> passe à
                    l’étude des<lb/> animaux, qui ne doit venir qu’après à celle des végétaux,
                    puisque l’on<lb/> conçoit l’existence des végétaux indépendamment de celle des
                    animaux,<lb/> tandis que l’inverse ne saurait avoir lieu.</p>
                <note>J. R.</note>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>