<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P91</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1822-f" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Nouvelles expériences électromagnétiques de MM.
                                <persName>Faraday</persName>, <persName>Ampère</persName>,
                                <persName>H. Davy</persName>, et<persName>De La Rive</persName>
            </title>
                        <author>
                            <persName>
                <supplied>
                  <surname>Ampère</surname>
                  <forename>André-Marie</forename>
                </supplied>
              </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>

                        <title level="j">Bulletin des sciences par la Société philomathique de
                            Paris</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 21-23</biblScope>
                            <biblScope type="vol">vol. 9</biblScope>

                            <date when="1822">1822</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="issn">1164-6500</idno>
                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1822-P091.pdf</idno>
                    <idno type="url_bio">http://www.biodiversitylibrary.org/item/27927#29</idno>
                <idno type="old">P91</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when-iso="2014-05">mai 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date when-iso="2014-05">mai 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1822-f" type="publications">
        <front>
            <pb/>
            <docTitle>
                <titlePart rend="center">
                    <title>
            <pb/>BULLETIN DES SCIENCES,<lb/> PAR <lb/> LA
                            <orgName>SOCIÉTÉ PHILOMATIQUE<lb/> DE
                            <placeName>PARIS</placeName>
            </orgName>. </title>
                </titlePart>
            </docTitle>
            <docDate>ANNÉE <date when-iso="1822">1822</date>.</docDate>
            <docImprint>
                <placeName>PARIS</placeName>,<lb/> DE L'IMPRIMERIE DE <persName>PLASSAN</persName>,
                <address>
          <addrLine>RUE DE VAUGIRARD, N° 15,<lb/>
            <hi rend="sc">derrière l'odéon</hi>
          </addrLine>
        </address>
                .</docImprint>
        </front>
        <body>
            <pb n="21"/>
            <div xml:id="P1822-f-div1">
                <head>
                    <hi rend="it">Nouvelles expériences <choice>
                            <sic>électro-magnétiques</sic>
                            <corr>électromagnétiques</corr>
                        </choice> de MM.</hi>
                    <hi rend="sc">
                        <persName>Faraday</persName>
                    </hi>,<lb/>
                    <hi rend="sc">
                        <persName>Ampère</persName>
                    </hi>,
                    <hi rend="sc">
            <persName>H. Davy</persName>
          </hi>, <hi rend="it">et</hi>
                    <hi rend="sc">
            <persName>de la Rive</persName>
          </hi>.</head>
                <p xml:id="P1822-f-p1">M.
                    <hi rend="sc">
                        <persName>Faraday</persName>
                    </hi>
                    a observé, et publié au mois de <date when-iso="1821-09">septembre 1821</date>,
                    le mouve<lb rend="hyphen"/>ment révolutif, toujours dans le même sens, d’une
                    portion de fil conduc<lb rend="hyphen"/>teur autour d’un aimant.</p>
                <p xml:id="P1822-f-p2">M. <persName>Ampère</persName>, quand il connut ce fait, employa, pour le
                    répéter, un appa<lb rend="hyphen"/>reil <choice>
                        <sic>électro-moteur</sic>
                        <corr>électromoteur</corr>
                    </choice> d'une forme particulière ; il prend un disque de zinc<lb/> creux,
                    percé au centre d’un trou circulaire dont les bords sont relevés<lb/> comme le
                    contour extérieur. Ces bords portent diamétralement une lame<lb/> de même métal,
                    au milieu de laquelle est soudée une tige verticale de
                    cui<lb rend="hyphen"/>vre, terminée par une capsule où l’on verse, si l’on veut,
                    un peu de mer<lb rend="hyphen"/>cure. Sur le fond de la capsule s’appuie une
                    pointe d’acier très-fine, sou<lb rend="hyphen"/>dée au milieu d’un fil de cuivre
                    dont les extrémités supportent, près du<lb/> fond du vase de zinc, une couronne
                    horizontale également en cuivre et<lb/> très-légère. Quand on remplit d’eau
                    acidulée le vase de zinc, cette cou<lb rend="hyphen"/>ronne s'y trouve plongée,
                    et l’appareil forme un élément de pile. Si alors,<lb/> au centre et au-dessous
                    du vase, on place un aimant vertical, le fil et la<lb/> couronne tournent sur la
                    pointe d’acier, comme pivot, aussi <choice>
                        <sic>long-temps</sic>
                        <corr> longtemps</corr>
                    </choice>
                    <lb/> que dure l’action électromotrice. Le mouvement, par rapport à un
                    ob<lb rend="hyphen"/>servateur situé au centre même du vase, a lien de droite à
                    gauche, quand<lb/> le pôle austral est le plus élevé, en sens inverse dans le
                    cas contraire. En<lb/> augmentant le diamètre de la couronne, M.
                    <persName>Ampère</persName> a reconnu que l’ac<lb rend="hyphen"/>tion magnétique
                    du globe suffit pour la faire tourner d’un mouvement<lb/> très-lent ; il a
                    encore obtenu, dès le mois de <date when-iso="1821-12">décembre 1821</date>, le
                    même<lb/> mouvement en remplaçant l’aimant par un conducteur plié eu
                    spirale.</p>
                <p xml:id="P1822-f-p3">M. <persName>Faraday</persName> a fait aussi connaître le mouvement d’un aimant
                    autour du<lb/> fil conducteur. Il plonge un cylindre aimanté dans un vase rempli
                    de mer<lb rend="hyphen"/>cure, et le force à rester vertical, soit en le
                    chargeant à son extrémité infé<lb rend="hyphen"/>rieure d’un poids de platine,
                    soit en attachant avec un fil très-flexible cette<lb/> extrémité au fond du
                    vase, il met alors eu contact avec le mercure une<lb/> branche verticale du fil
                    conducteur, et établit la communication a travers la<lb/> masse liquide. Le
                    barreau aimanté prend aussitôt un mouvement circu<lb rend="hyphen"/>laire autour
                    du fil. Si la portion du conducteur plongée à la surface du<lb/> mercure est
                    celle qui vient du pôle négatif de la pile, un observateur placé<lb/> au centre
                    du mouvement, verra l'aimant tourner vers sa droite quand le<lb/> pôle austral
                    surnagera, vers sa gauche si l’on renverse les pôles.</p>
                <p xml:id="P1822-f-p4">M. <persName>Ampère</persName> laisse à l’extrémité supérieure du cylindre
                    aimanté flottant,<lb/> une cavité où l’on verse un globule de mercure dans
                    lequel vient plonger<lb/> la branche descendante du conducteur. La communication
                    se trouve aussi<lb/> établie a travers l’aimant lui-même, qui prend alors un
                    mouvement de <pb n="22"/> rotation autour de son axe. Ce mouvement est
                    très-rapide quand la pile<lb/> est suffisamment forte, et par rapport à un
                    observateur situé dans l’axe, il<lb/> a lien dans le même sens que celui qui
                    précède.</p>
                <p xml:id="P1822-f-p5">Ces faits s’expliquent facilement dans la théorie de M.
                    <persName>Ampère</persName>. Il a mon<lb rend="hyphen"/>tré qu’ils sont une
                    suite nécessaire de ce que les courants électriques, exci<lb rend="hyphen"/>tés
                    par la pile, traversent d’abord le mercure, et ensuite la masse même de<lb/>
                    l’aimant, et de ce que la partie de ces courants, qui est dans le mercure,<lb/>
                    exerce sur ceux dont il admet l’existence autour des particules de
                    l’aimant,<lb/> dans des plans perpendiculaires à son axe, une action dont la
                    réaction<lb/> tend à mouvoir les particules du mercure en sens contraire, comme
                    on<lb/> le voit dans l’expérience de sir <persName>H. Davy</persName>, dont nous
                    parlerons tout à<lb/> l'heure, tandis qu'à l’égard de la partie des mêmes
                    courants qui se trou<lb rend="hyphen"/>ve dans la masse de l’aimant, l’action et
                    la réaction avant lieu sur des<lb rend="hyphen"/>particules d'un même corps, il
                    n’en peut résulter aucun mouvement dans<lb/> ce corps. Il faut donc prendre la
                    résultante de toutes les actions, tant at<lb rend="hyphen"/>tractives que
                    répulsives que les petites portions des courants du mercure<lb/> seulement
                    exercent, d’après la formule donnée par M. <persName>Ampère</persName>, sur les
                    pe<lb rend="hyphen"/>tites portions des courants de l'aimant, et l'on voit
                    aussitôt que cette résul<lb rend="hyphen"/>tante est dirigée dans le sens où le
                    mouvement a effectivement lieu.</p>
                <p xml:id="P1822-f-p6">M. <persName>Davy</persName> a observé dans le mercure qui fait partie du circuit
                    voltaïque<lb/> les mouvements de rotation produits par l’action d’un aimant. Il
                    en verse<lb/> quelques lignes de profondeur sur une assez grande surface, et y
                    plonge<lb/> les deux branches du fil conducteur ; il présente ensuite de
                    très-près,<lb/> et à distance égale des deux extrémités de ces fils, le pôle
                    d’un aimant<lb/> dans une position verticale. Aussitôt le mercure se meut en
                    tourbillonnant<lb/> autour d’elles ; le mercure tourne de droite à gauche autour
                    de l'un des<lb/> fils, de gauche à droite autour de l’autre ; en sorte que le
                    sens du mouve<lb rend="hyphen"/>ment est le même dans l’intervalle des deux
                    fils, la direction de ce mou<lb rend="hyphen"/>vement étant opposée à celle que
                    prend, dans le même intervalle, un ai<lb rend="hyphen"/>mant vertical
                    flottant.</p>
                <p xml:id="P1822-f-p7">M. <persName>Faraday</persName>, dans un Mémoire plus récent, décrit un phénomène
                    très<lb rend="hyphen"/>remarquable. Il plie un fil de cuivre très-fin, de
                    manière à ramener ses<lb/> extrémités parallèlement l’une à l'autre, et le
                    suspend par le milieu à un<lb/> levier très-mobile, dont l'autre bras est chargé
                    d’un contrepoids. On fait<lb/> alors plonger les extrémités du fil de cuivre
                    dans deux coupes pleines de<lb/> mercure : aussitôt que l’on fait communiquer
                    l’une des coupes au pôle<lb/> positif et l'autre au pôle négatif de la pile, on
                    voit le fil de cuivre s’élever.</p>
                <p xml:id="P1822-f-p8">C’est une conséquence de la théorie de M. <persName>Ampère</persName>. En effet,
                    le courant<lb/> arrive à la première coupe, se subdivise dans la masse de
                    mercure, et la<lb/> traverse dans une infinité de directions, qui convergent
                    toutes vers le point<lb/> où plonge l’une des branches du fil dans laquelle il
                    se meut en s’éleve<lb rend="hyphen"/>vant verticalement. Il suit donc une
                    direction perpendiculaire à celle des<lb/> courants qui ont lieu à la surface du
                    mercure, et s’éloigne du sommet de <pb n="23"/> l’angle, tandis que ceux-ci s’en
                    approchent : il doit donc être repoussé par<lb/> tous ces courants.</p>
                <p xml:id="P1822-f-p9">Dans l’autre branche du fil, le courant redescend et diverge en tout<lb/> sens,
                    dès qu’il a atteint le mercure de la seconde coupe. Sa direction dans<lb/> le
                    fil est encore ici perpendiculaire à celle des courants qui se forment à la<lb/>
                    surface du mercure, et il s’approche du sommet de l’angle, tandis que ces<lb/>
                    derniers s’en éloignent. Il est donc repoussé par eux comme dans la
                    pre<lb rend="hyphen"/>mière coupe, et les deux branches du fil doivent être
                    également soulevées.</p>
                <p xml:id="P1822-f-p10">M. <persName>de la Rive</persName> a fait une observation importante relativement
                    à l’action<lb/> d’un aimant horizontal sur un fil conducteur plié en anneau. Les
                    deux<lb/> branches de l’anneau commencent par se coller contre une des faces
                    de<lb/> l’aimant (du moins quand un de ses pôles répond à l’intérieur de
                    l’an<lb rend="hyphen"/>neau), parce que le courant de la branche la plus voisine
                    du milieu de<lb/> l’aimant est plus attiré par les courants de cette face qui
                    sont dans le même<lb/> sens, que repoussé par les courants de la face opposée
                    qui sont en sens<lb/> contraire, tandis que le courant de l’autre branche, qui
                    est au contraire<lb/> dans le sens de ces derniers, est plus attiré par eux que
                    repoussé par<lb/> ceux de la face qui est du côté de l’anneau : on voit ensuite
                    cet anneau<lb/> glisser vers l’extrémité du barreau aimanté dont il est le plus
                    voisin ; tour<lb rend="hyphen"/>ner autour de son diamètre vertical, dès qu’une
                    portion de la circonfé<lb rend="hyphen"/>rence a dépassé cette extrémité, de
                    manière à s’enfiler sur le barreau ; ré<lb rend="hyphen"/>trograder jusque vers
                    le milieu de l'aimant, et se fixer dans cette position ;<lb/> le sens du courant
                    dans les deux branches de l'anneau est alors le même<lb/> que celui des courants
                    qu’on peut concevoir avec M. <persName>Ampère</persName> autour de<lb/> chaque
                    particule de l'aimant.</p>
                <p xml:id="P1822-f-p11">Pendant qu’on imprimait cette note, M. <persName>Ampère</persName>, à l’aide d’un
                    nouvel<lb/> appareil, dont il donnera incessamment la description, a obtenu le
                    mou<lb rend="hyphen"/>vement révolutif, toujours dans le même sens, d'un
                    conducteur vertical,<lb/> tant par la seule action du globe terrestre, que par
                    celle d’un autre con<lb rend="hyphen"/>ducteur horizontal, plié eu spirale, et
                    faisant partie du même circuit vol<lb rend="hyphen"/>taïque, avec beaucoup plus
                    d’énergie qu’il n’avait obtenu ce mouvement<lb/> par le même genre d’action,
                    mais avec des appareils bien moins conve<lb rend="hyphen"/>nables, ainsi que
                    nous l'avons dit tout à l’heure.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>