<?xml-model href="../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P1833-D</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Informatique</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1833-d" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Cours du Collège de France. Classification naturelle des sciences, par M. Ampère. (5e article.)</title>
                        <author>
                            <persName>
                                <supplied>
                                    <surname>Ampère</surname>
                                    <forename>André-Marie</forename>
                                </supplied>
                            </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Le Temps, journal des progrès.</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 1-3</biblScope>
                            <biblScope type="issue">n°1196</biblScope>
                            <date when="1833-01-26">26 janvier 1833</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf"/>
                    <idno type="old">P183</idno>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>janvier 2015</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1833-d" type="publications">
        <body>
      <div>
        <pb n="1"/>
            <head>
          <title>
            <hi rend="sc">Feuilleton. <date when="1833-01-11">26 janv<ex>ier</ex> 1833</date>.<lb/>
                Cours du <orgName>Collège de France</orgName>.<lb/>
                Classification naturelle des sciences</hi>,<lb/>
                Par M. <persName>
              <hi rend="sc">Ampère</hi>
            </persName>.<lb/>
                (5<hi rend="sup">e</hi> article.)</title>
        </head>
            <head>
          <title>
            <hi rend="sc">méthodologie.</hi>
            <lb/>
            Méthodes de déduction, d'enseignement et de classifica<lb rend="hyphen"/>tion. - La déduction mathématique n'est pas un cas<lb/>
            particulier de la déduction syllogisme. - Différence<lb/>
            entre les méthodes de déduction suivant qu'elles pro<lb rend="hyphen"/>cèdent du simple au composé ou réciproquement, et du<lb/>
            connu à l'inconnu, de l'inconnu au connu. - Exemple<lb/>
            de l'application des quatre méthodes dans les mathé<lb rend="hyphen"/>matiques. - Méthodes d'enseignement analytique et<lb/>
            synthétique. - Méthodes de classification artificielle<lb/>
            et naturelle.</title>
        </head>
            <p xml:id="P1833-d-p1">Après avoir parlé de la logique dont l'objet est de résou<lb rend="hyphen"/>dre ce grand problème de l'intelligence humaine qui consiste<lb/>
                dans le discernement de la vérité et de la fausseté des <choice>
            <sic>juge<lb rend="hyphen"/>mens</sic> <corr>juge<lb rend="hyphen"/>ments</corr>
          </choice> sur lesquels reposent toutes nos connaissances, vient<lb/>
                la méthodologie, point de vue troponomique où l'on com<lb rend="hyphen"/>pare les diverses méthodes dont nous nous servons soit pour<lb/>
                déduire des vérités qui nous sont connues les autres véri<lb rend="hyphen"/>tés qui en sont une suite nécessaire, soit pour enseigner ce<lb/>
                que nous savons, soit enfin pour classer les objets de nos<lb/>
                études.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p2">Nous allons considérer successivement les méthodes de<lb/>
                déduction, d'enseignement et de classification.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p3">Avant d'entrer dans l'examen des différentes méthodes de<lb/>
                déduction, nous dirons que c'est une grande erreur de repré<lb rend="hyphen"/>senter, ainsi qu'on l'a fait presque toujours, la déduction<lb/>
                mathématique relative aux rapports de grandeurs, comme<cb/>
                n'étant qu'un cas particulier de la déduction syllogistique,<lb/>
                qui est relative aux rapports de <hi rend="it">compréhension</hi>. Ces deux<lb/>
                sortes de déductions sont indépendantes l'une de l'autre, et<lb/>
                en quelque sorte parallèles. Elles reposent toutes deux di<lb rend="hyphen"/>rectement sur l'évidence de la dépendance nécessaire par<lb/>
                laquelle la conséquence résulte des prémisses. Ainsi lorsque<lb/>
                le mathématicien sachant q<hi rend="it">u</hi>e A est plus petit que B, et B<lb/>
                plus petit que C, en conclut qu'à plus forte raison A est plus<lb/>
                petit que C, il le fait indépendamment de toute déduction<lb/>
                syllogistique, précisément comme le logicien qui, sachant<lb/>
                que le groupe des mammifères est contenu dans celui des<lb/>
                vertébrés, et celui des vertèbres dans celui des animaux, en<lb/>
                conclut que les vertèbres sont des animaux, et fait, indépen<lb rend="hyphen"/>dammment de toute déduction mathématique, le syllogisme<lb/>
                suivant :<lb/>
                Tout vertébré est un animal ;<lb/>
                Or tout mammifère est un vertébré :<lb/>
                Donc, tout mammifère est un animal.<lb/>
                Dans l'un et l'autre cas, l'esprit voit immédiatement que la<lb/>
                conséquence est une suite nécessaire des prémisses. On ob<lb rend="hyphen"/>jectera peut être qu'on mettrait la méthode de syllogisme en<lb/>
                disant :<lb/>
                Toutes les fois qu'une première grandeur est moindre<lb/>
                qu'une seconde, et la seconde moindre qu'une troisième, la<lb/>
                première est plus petite que la troisième.<lb/>
           Or A est plus petit que B, et B est plus petit que C.<lb/>
                Donc A est plus petit que C.<lb/>
                Mais, dans ce cas, il faudrait pour conserver la symétrie,<lb/>
                mettre la seconde déduction sous cette forme :<lb/>
                Toutes les fois qu'une première classe d'êtres est comprise<lb/>
                dans une seconde, et celle-ci dans une troisième, tout être<lb/>
                compris dans la première classe l'est aussi dans la troisième.<lb/>
                Or le groupe des mammifères est compris dans celui des<lb/>
                vertébrés, et celui des vertébrés dans celui des animaux.<lb/>
                Donc tout vertébré est un animal.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p4">À cette occasion on peut remarquer qu'il est également<lb/>
                faux, lorsqu'il s'agit de vérités nécessaires, de dire soit que<lb/>
          <lb/>
                la vérité particulière dépend de la vérité générale et n'en<lb/>
                est qu'une application, soit au contraire que la vérité géné<lb rend="hyphen"/>rale n'est vraie que parce que les vérités particulières le<lb/>
                sont. Nous apercevons également, ainsi que l'a prouvé le pro<lb rend="hyphen"/>fesseur, la dépendance nécessaire dans le cas particulier in<lb rend="hyphen"/>dépendamment des cas particuliers. Seulement c'est dans le<lb/>
                cas particulier qu'on voit d'abord cette dépendance, et l'en<lb rend="hyphen"/>fant, par exemple, reconnaît que deux fois trois cailloux font<lb/>
                six cailloux, avant de pouvoir s'élever à la vérité générale que<lb/>
                deux fois trois font six ; mais quand une fois il s'est élevé à<lb/>
                la conception de cette vérité, il n'a pas besoin de parcourir<lb/>
                tous les cas particuliers, ce qui serait sans fin, pour être cer<lb rend="hyphen"/>tain que deux fois trois font toujours six, en sorte que dans<lb/>
                l'un quelconque des cas, il a le sentiment de l'évidence in<lb rend="hyphen"/>dépendamment de l'idée de l'autre cas.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p5">De ces remarques générales le professeur a passé à la con<lb rend="hyphen"/>sidération des diverses méthodes de déduction.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p6">Quand les vérités d'où l'on parle sont plus simples que cel<lb rend="hyphen"/>les auxquelles la déduction doit conduire, la méthode est<lb/>
                synthétique, si au contraire on part de vérités compliquées<lb/>
                pour en déduire successivement des vérités de plus en plus<lb/>
                simples, la méthode est analytique.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p7">Chacune de ces méthodes se divise elle-même en deux au<lb rend="hyphen"/>tres, suivant qu'on marche directement des vérités connues<lb/>
                aux vérités inconnues, ou que faute de moyens pour procé<lb rend="hyphen"/>der ainsi, on est obligé de faire des hypothèses sur ce qu'on<lb/>
                ignore, et de partir de là pour en déduire des conséquences<lb/>
                qui se rattachent à ce qui est connu, de manière à ce qu'on<lb/>
                puisse juger si ces hypothèses doivent être admises ou re<lb rend="hyphen"/>jetées.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p8">Dans le premier cas la méthode est directe, dans le se<lb rend="hyphen"/>cond elle est inverse.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p9">La méthode directe est en général préférable, et c'est seu<lb rend="hyphen"/>lement lorsqu'il est impossible de l'appliquer aux recherches<lb/>
                dont on s'occupe qu'il est permis de recourir à l'autre ; c'est<lb/>
                pourquoi nous commencerons par nous occuper de la syn<lb rend="hyphen"/>thèse et de l'analyse directe, et afin que les exemples que<lb/>
                nous en donnerons ne puissent être l'objet d'aucune diffi<lb rend="hyphen"/>culté, nous les choisirons dans les sciences mathématiques.
            </p>
            <p xml:id="P1833-d-p10">
          <hi rend="it">Synthèse directe</hi>. - Dans la géométrie, on part de vé<lb rend="hyphen"/>rités très simples, telles que celles-ci : On ne peut mener<lb/>
                d'un point à un autre qu'une seule ligne droite. Cette droite<lb/>
                est plus courte que toute ligne courbe ou brisée qui se ter<lb rend="hyphen"/>mine aux mêmes points. Deux droites ou deux angles qui<lb/>
                peuvent être superposés sont nécessairement égaux entre<lb/>
                eux, etc. ; et on en déduit successivement des vérités de plus<lb/>
                en plus compliquées ; d'où il suit, d'après les définitions pré<lb rend="hyphen"/>cédentes, que dans ce genre de déductions, la méthode ne<lb/>
                peut être directe sans être en même temps synthétique.<lb/>
                Quand, par exemple, en partant des vérités très simples que<lb/>
                nous venons de citer, on démontre les théorèmes plus com<lb rend="hyphen"/>pliqués de l'égalité de deux triangles qui ont un coté égal<lb/>
                compris entre deux angles égaux ou un angle égal compris<lb/>
                entre deux cotés égaux, ou bien encore qu'on déduit que<lb/>
                dans deux triangles qui ont deux cotés égaux chacun à cha<lb rend="hyphen"/>cun, le troisième coté est plus grand dans celui des deux<lb/>
                triangles où l'angle opposé à ce troisième coté est aussi le<lb/>
                plus grand, la marche que l'on suit est synthétique, parce<lb/>
                qu'on va du simple au composé, et directe, parce qu'on va<lb/>
                du connu à l'inconnu.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p11">
          <hi rend="it">Analyse directe</hi>. Dans l'algèbre les équations du problè<lb rend="hyphen"/>me exprimant des propriétés qui appartiennent aux incon<lb rend="hyphen"/>nues
                cherchées, doivent être considérées comme autant de<lb/>
                vérités données relatives à ces inconnues. Ces vérités sont<lb/>
                compliquées, et il s'agit d'en déduire d'autres vérités, c'est<lb/>
                à-dire d'autres équations de plus en plus simples, jusqu'à<pb n="2"/>
                ce qu'on arrive aux plus simples de toutes, c'est-à-dire à l'é<lb rend="hyphen"/>galité de chaque inconnue avec sa valeur numérique.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p12">Si l'on demande par exemple trois nombres dont on connaît<lb/>
                seulement ces relations assez compliquées, que le carré du<lb/>
                plus petit est égal à la somme des deux autres, que le double<lb/>
                du moyen est égal à la somme du plus grand et du plus petit ;<lb/>
                enfin, que le carré du plus grand est égal à la somme des<lb/>
                carrés des deux autres ; on exprime ces vérités connues et<lb/>
                compliquées par les trois équations suivantes :<lb/>
                <formula>
                    <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <msup>
                  <mi>x</mi>
                  <mn>2</mn>
                </msup>
                <mo>=</mo>
                <mi>y</mi>
                <mo>+</mo>
                <mi>z</mi>
              </mrow>
            </math>
                </formula>
          <lb/>
                <formula>
                    <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mn>2</mn>
                <mi>y</mi>
                <mo>=</mo>
                <mi>x</mi>
                <mo>+</mo>
                <mi>z</mi>
              </mrow>
            </math>
                </formula>
          <lb/>
                <formula>
                    <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <msup>
                  <mi>z</mi>
                  <mn>2</mn>
                </msup>
                <mo>=</mo>
                <msup>
                  <mi>x</mi>
                  <mn>2</mn>
                </msup>
                <mo>+</mo>
                <msup>
                  <mi>y</mi>
                  <mn>2</mn>
                </msup>
              </mrow>
            </math>
                </formula>
        </p>
            <p xml:id="P1833-d-p13">Par une première simplification on déduit de ces trois<lb/>
                équations à trois inconnues deux nouvelles équations qui<lb/>
                ne contiennent plus que deux inconnues. Par une seconde<lb/>
                simplification on en déduit une seule équation qui ne con<lb rend="hyphen"/>tient plus qu'une inconnue, x par exemple, et en résolvant<lb/>
                cette équation on arrive à la plus simple de toutes les véri<lb rend="hyphen"/>tés relatives à cette inconnue, savoir : <formula>
                    <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mi>x</mi>
                <mo>=</mo>
                <mn>3</mn>
              </mrow>
            </math>
                </formula>.
            </p>
            <p xml:id="P1833-d-p14">Mais lorsqu'on a fait disparaître d'abord z et ensuite y, on<lb/>
                a eu une valeur de z, où entraient x et y, et une valeur de y<lb/>
                où entrait x. On simplifie cette dernière au moyen de la va<lb rend="hyphen"/>leur trouvée par x, ce qui la réduit à <formula>
                    <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mi>y</mi>
                <mo>=</mo>
                <mn>4</mn>
              </mrow>
            </math>
                </formula>, et au moyen des<lb/>
                deux valeurs x et y on simplifie celle de z et on en déduit<lb/>
                <formula>
                    <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mi>z</mi>
                <mo>=</mo>
                <mn>5</mn>
              </mrow>
            </math>
                </formula>.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p15">Cette marche est à la fois analytique, parce qu'on va du<lb/>
                composé au simple, et directe, parce que, comme dans le cas<lb/>
                précédent, on procède du connu à l'inconnu.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p16">Examinons maintenant les deux cas de la synthèse et de<lb/>
                l'analyse inverses.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p17">
          <hi rend="it">Synthèse inverse</hi>. Quand les vérités connues sont com<lb rend="hyphen"/>pliquées et qu'on ignore le moyen de les simplifier succes<lb rend="hyphen"/>sivement, ou même que ce moyen manque entièrement,<lb/>
                comme il arrive pour les équations supérieures au 4<hi rend="sup">e</hi> de<lb rend="hyphen"/>gré, on a recours à des hypothèses simples d'où l'on dé<lb rend="hyphen"/>duit des conséquences de plus en plus compliquées, et on<lb/>
                répète cet essai jusqu'à ce qu'on arrive à des conséquences<lb/>
                qui cadrent avec les données du problème.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p18">Si par exemple, on propose à quelqu'un qui ne sait pas<lb/>
                l'algèbre de résoudre le problème dont nous venons de par<lb rend="hyphen"/>ler, il fera les suppositions les plus simples possibles en don<lb rend="hyphen"/>nant à x, y et z des valeurs numériques prises au hasard, et il<lb/>
                essayera par la synthèse si ces valeurs satisfont aux rela<lb rend="hyphen"/>tions compliquées qu'il sait exister entre elles. C'est ainsi<lb/>
                qu'après avoir fait un nombre plus ou moins grand d'hypo<lb rend="hyphen"/>thèses, il trouvera, il trouvera <formula>
                    <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mi>x</mi>
                <mo>=</mo>
                <mn>3</mn>
              </mrow>
            </math>
                </formula>,
                <formula>
                    <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mi>y</mi>
                <mo>=</mo>
                <mn>4</mn>
              </mrow>
            </math>
                </formula>, <formula>
                    <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
              <mrow>
                <mi>z</mi>
                <mo>=</mo>
                <mn>5</mn>
              </mrow>
            </math>
                </formula>. Le problème sera réso<lb rend="hyphen"/>lu et le sera par une marche qui est synthétique, puisque<lb/>
                le chercheur est allé du simple au composé, qui est inverse,<lb/>
                puisque les vérités simples d'où il partait n'étaient pas<lb/>
                connues mais hypothétiques, et qu'il s'agissait, en partant<lb/>
                de ces vérités, d'arriver aux vérités connues et compliquées<lb/>
                exprimées par les trois équations données.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p19">C'est de la synthèse indirecte qu'on se sert surtout dans les<lb/>
                sciences physiques et dans la plupart des autres branches des<lb/>
                connaissances humaines. C'est par elle, comme on le sait, que<lb/>
                <persName>Kepler</persName> a trouvé, après dix-sept ans d'hypothèses inutiles,<lb/>
                la loi simple qui existe entre les distances moyennes des<lb/>
                planètes au soleil et les temps de leurs révolutions. Les<lb/>
                <choice>
            <sic>mouvemens</sic> <corr>mouvements</corr>
          </choice> <choice>
            <sic>apparens</sic> <corr>apparents</corr>
          </choice> des planètes étaient tellement com<lb rend="hyphen"/>pliqués qu'on ne pouvait par aucune analyse directe, trou<lb rend="hyphen"/>ver l'explication si simple qu'en donnent les <choice>
            <sic>mouvemens</sic> <corr>mouvements</corr>
          </choice> de<lb/>
                la terre sur son axe et autour du soleil.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p20">
          <hi rend="it">Analyse inverse</hi>. - De même que lorsqu'on ne sait pas<lb/>
                ou qu'on ne peut pas procéder par l'analyse directe pour dé<lb rend="hyphen"/>duire des vérités compliquées des vérités plus simples, on<lb/>
                est obligé de recourir à la synthèse inverse, de même lors<lb rend="hyphen"/>qu'on ne peut pas déduire de vérités simples une vérité<lb/>
                plus compliquée par la synthèse directe, il faut y suppléer<lb/>
                par l'analyse inverse, qui consiste à faire des hypothèses<lb/>
                compliquées sur le sujet du théorème qu'on veut démontrer<cb/>
                de manière à ce que ces hypothèses embrassent tous les cas<lb/>
                possibles. On déduit ensuite de chaque hypothèse des con<lb rend="hyphen"/>séquences de plus en plus simples, jusqu'à ce qu'on arrive<lb/>
                à une qui le soit tellement qu'on puisse arriver à prononcer<lb/>
                immédiatement sur sa vérité ou sa fausseté. Si l'on par<lb rend="hyphen"/>vient ainsi à démontrer successivement que toutes les hy<lb rend="hyphen"/>pothèses moins une sont fausses, la dernière est démontrée<lb/>
                vraie.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p21">Cette analyse inverse qu'on emploie en géométrie pour<lb/>
                les théorèmes qu'on ne peut démontrer par la synthèse di<lb rend="hyphen"/>recte, est la méthode à laquelle on a donné le nom de dé<lb rend="hyphen"/>monstration <foreign xml:lang="lat">
            <hi rend="it">per absurdum</hi>
          </foreign>. Pour démontrer, par exemple<lb/>
                que lorsque deux angles sont égaux dans un triangle, les cô<lb rend="hyphen"/>tés opposés à ces angles sont aussi égaux, les difficultés que<lb/>
                l'on éprouve si l'on veut se servir de la synthèse directe ont<lb/>
                engagé l'illustre mathématicien que les sciences viennent de<lb/>
                perdre, à se servir de l'analyse inverse ; et comme il n'y a ici<lb/>
                que deux hypothèses possibles, savoir qu'ils sont égaux ou<lb/>
                qu'ils sont inégaux, il est parti de cette dernière, et en dé<lb rend="hyphen"/>duisant des conséquences de plus en plus simples. Il est ar<lb rend="hyphen"/>rivé à celle-ci : <hi rend="it">que la partie est égale au tout</hi>. L'absurdité<lb/>
                de cette conséquence faisant rejeter l'hypothèse essayée,<lb/>
                il ne reste que celle de l'égalité des côtés. Il est évident que<lb/>
                cette déduction est analytique puisqu'elle procède en simpli<lb rend="hyphen"/>fiant successivement l'hypothèse d'où l'on est part, et qu'elle<lb/>
                est inverse, puisqu'au lieu de marcher du connu à l'inconnu<lb/>
                elle procède d'une hypothèse vers cette vérité connue et une<lb/>
                des plus simples possibles, <hi rend="it">la partie est moindre que le<lb/>
                tout</hi>, pour se trouver en contradiction avec elle et faire<lb/>
                ainsi rejeter l'hypothèse fausse.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p22">Après les méthodes de raisonnement ou déduction, vien<lb rend="hyphen"/>nent les méthodes s'enseignement qui peuvent aussi être<lb/>
                distinguées en analytiques et synthétiques. Un seul exemple<lb/>
                suffira pour donner une idée nette de cette distinction</p>
            <p xml:id="P1833-d-p23">Après les méthodes de raisonnement ou déduction, vien<lb rend="hyphen"/>nent les méthodes d'enseignement qui peuvent aussi être<lb/>
          <lb/>
                distinguées en analytiques et synthétiques. Un seul exemple<lb/>
                suffira pour donner une idée nette de cette distinction.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p24">Quand on enseigne à lire à un enfant, si on commence par<cb/>
                lui faire connaître chaque lettre et le son qui y correspond,<lb/>
                qu'on groupe ensuite ces lettres en syllabes, puis les sylla<lb rend="hyphen"/>bes en mots et les mots en phrases, comme on le fait ordi<lb rend="hyphen"/>nairement, la méthode d'enseignement qu'on suite est évi<lb rend="hyphen"/>demment synthétique. Mais si après avoir fait apprendre par<lb/>
                cœur à l'élève un morceau du <title>Télémaque</title>, par exemple en<lb/>
                le lui récitant, on met ensuite sous ses yeux le même mor<lb rend="hyphen"/>ceau écrit, et qu'on parvienne à lui faire deviner dans cet<lb/>
                ensemble si compliqué les groupes de caractères qui répon<lb rend="hyphen"/>dent à chaque mot, puis les groupes plus simples qui expri<lb rend="hyphen"/>ment des syllabes, et qu'il parvienne enfin à attacher à cha<lb rend="hyphen"/>que
                lettre l'articulation ou le son qui y répond, il est évi<lb rend="hyphen"/>dent que l'élève a été conduite par la méthode analytique.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p25">Sans se prononcer sur le plus ou moins de facilité qu'il y<lb/>
                a d'apprendre par le premier ou par le second de ces deux<lb/>
                procédés, M. <persName>Ampère</persName> fait remarquer qu'un enfant conduit<lb/>
                par la seconde méthode doit acquérir dans cet exercice, où<lb/>
                il est obligé d'analyser et pour ainsi dire de deviner sans<lb/>
                cesse, une bien plus grande aptitude à appliquer ensuite son<lb/>
                esprit à d'autres genres de recherches.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p26">Les deux marches opposées qui procèdent, l'une du sim<lb rend="hyphen"/>ple au composé, l'autre du composé au simple, établissent<lb/>
                entre les méthodes de classification la même distinction<lb/>
                qu'entre celles de déduction ou d'enseignement, et l'on a<lb/>
                des méthodes de classification synthétiques comme on en a<lb/>
                d'analytiques.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p27">Pour classer d'une manière synthétiques des objets quel<lb rend="hyphen"/>conques, on commence par choisir des caractères très simples<lb/>
                d'après lesquels on forme les premières divisions. On choisit<lb/>
                ensuite des caractères pour diviser les diverses subdivisions<lb/>
                successives, de sorte que le caractère d'un groupe est d'au<lb rend="hyphen"/>tant plus ompliqué qu'il est plus avancé dans la série et<lb/>
                composé par exemple, il s'agit des végétaux et que les groupes du<lb/>
                premier ordre soient fondés sur la considération du nombre<pb n="3"/>
                des étamines, ceux du second ordre d'après <choice>
            <sic>de</sic> <corr>le</corr>
          </choice> nombre de<lb/>
                pistils, et ceux du troisième d'après la position supère ou in<lb rend="hyphen"/>fère du fruit, la définition complète d'un de ces derniers<lb/>
                groupes exigera nécessairement la connaissance du nombre<lb/>
                des étamines, de celui des pistils et de la situation du<lb/>
                fruit, tandis que la connaissance des deux premiers carac<lb rend="hyphen"/>tères suffisait pour déterminer un groupe du second ordre,<lb/>
                et que la détermination des groupes du premier n'exigeait<lb/>
                qu'un seul caractère.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p28">Il est aisé de voir que cette marche synthétique ne peut<lb/>
                conduire qu'à des division artificielles ; mais si prenant au<lb/>
                contraire la nature végétale dans toute sa complication, on<lb/>
                réunit les espèces en genres déterminés par les seuls ca<lb rend="hyphen"/>ractères communs à toutes les espèces, ensuite les genres<lb/>
                en familles définies par les caractères communs à tous les<lb/>
                genres qui entrent dans chacune, et ainsi de suite, en for<lb rend="hyphen"/>mant des ordres avec les familles, des classes avec les<lb/>
                ordres, enfin les trois <choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice> des acotylédones,<lb/>
                monocotylédones et dicotylédones, en y rangeant les cla<lb rend="hyphen"/>ses d'après le caractère si simple tiré du nombre des coly<lb rend="hyphen"/>lédons, il est évident que la classification aura été faite par<lb/>
                la méthode analytique ; et si l'on a eu soin chaque fois de<lb/>
                choisir les caractères les plus <choice>
            <sic>importans</sic> <corr>importants</corr>
          </choice>, et qui réunissent<lb/>
                constamment les espèces, les genres, les familles, les or<lb rend="hyphen"/>dres et les clases les plus semblables, la classification ainsi<lb/>obtenue offrira le tableau des véritables rapports des êtres<lb/>
                 classés.</p>
            <p xml:id="P1833-d-p29">
          <cit>
            <quote>C'est par cette méthode analytique, dit M. <persName>Ampère</persName>, que<lb/>
            j'ai classé les sciences bien avant de chercher une clef syn<lb rend="hyphen"/>thétique qui pût aider à conserver la mémoire des groupes<lb/>
            de différent ordre que j'ai ainsi établis dans les connais<lb rend="hyphen"/>sances humaines.</quote>
          </cit>
                                
                
            </p>
        </div>
        </body>
    </text>
</TEI>