<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P196A</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1845-a" xml:lang="fr" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <author>
              <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
                        <title level="a">Théorie du calcul élémentaire par M. Ampère (œuvre posthume) communiquée par le savant professeur, fils de l'illustre géomètre</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Nouvelles annales de mathématiques : Journal des candidats aux écoles polytechnique et normale...</title>
                        <imprint>
                            <date when="1845">1845</date>
                            <biblScope type="vol">4</biblScope>
                            <biblScope type="pp">p. 105-109, p. 161-164, p. 209-213, p.
                                278-285</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="issn">1764-7908</idno>
                    <idno type="url_pdf">1845-P196A.pdf</idno>
                    <idno type="url_pdf1">1845-P196B.pdf</idno>
                    <idno type="url_pdf2">1845-P196C.pdf</idno>
                    <idno type="url_pdf3">1845-P196D.pdf</idno>
                    <idno type="url_numdam">http://archive.numdam.org/ARCHIVE/NAM/NAM_1845_1_4_/NAM_1845_1_4__105_0/NAM_1845_1_4__105_0.pdf</idno>
                    <idno type="url_numdam1">http://archive.numdam.org/ARCHIVE/NAM/NAM_1845_1_4_/NAM_1845_1_4__161_0/NAM_1845_1_4__161_0.pdf</idno>
                    <idno type="url_numdam2">http://archive.numdam.org/ARCHIVE/NAM/NAM_1845_1_4_/NAM_1845_1_4__209_0/NAM_1845_1_4__209_0.pdf</idno>
                    <idno type="url_numdam3">http://archive.numdam.org/ARCHIVE/NAM/NAM_1845_1_4_/NAM_1845_1_4__278_1/NAM_1845_1_4__278_1.pdf</idno>
                    <idno type="M">BDDprim00273</idno>
                <idno type="old">P196</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>novembre 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>décembre 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1845-a" type="publications">
        <body>
            <div xml:id="P1845-a-div1">

                <div xml:id="P1845-a-div2">
                    <head>
            <pb n="105"/>
                        <title>THÉORIE DU CALCUL ÉLÉMENTAIRE.<lb/>
PAR M. <persName ref="#pers_A366">AMPÈRE</persName>. (Œuvre posthume.)<ref target="#P196A-1845_AMA1">(*)</ref>
</title>
          </head>
                    <div xml:id="P1845-a-div3">
                        <head>
              <hi rend="sc">Introduction</hi>.</head>
                        <p xml:id="P1845-a-p1" n="1">Le calcul, considéré sous le point de vue le plus général,<lb/> est
                            l'ensemble de toutes les opérations que nous pouvons<lb/> exécuter sur
                            les nombres.</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p2" n="2">Les plus simples de ces opérations n’exigent qu'un
                            mo<lb rend="hyphen"/>ment de réflexion, et deviennent plus ou moins
                            familières<lb/> à tous les hommes qui vivent en société. Mais noire
                            intelli<lb rend="hyphen"/>gence ne pourrait suffire aux combinaisons
                            qu'elles exige<lb rend="hyphen"/>raient dès qu'elles deviennent plus
                            compliquées, sans l’heu<lb rend="hyphen"/>reuse invention des signes
                            dont nous nous servons pour<lb/> écrire toutes celles de nos pensées qui
                            se rapportent à des<lb/> nombres. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p3" n="3">Outre l'avantage de les fixer ainsi sous nos yeux, pour<lb/>
                            n’avoir plus à craindre de les confondre ou de les oublier,<lb/> nous
                            sommes, à l'aide de ces signes, et de quelques règles<lb/> simples et
                            faciles à retenir, parvenus à pouvoir nous assurer<lb/> de la justesse
                            de ces opérations, sans être obligés de fatiguer<lb/> notre esprit et
                            notre mémoire des raisonnements qui, sans<lb/> cela, nous auraient été
                            nécessaires pour atteindre le même<lb/> but. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p4" n="4">C’est l’usage continuel que nous faisons de ces signes<lb/> dans
                            toutes nos opérations sur les nombres qui a fait
                            don<lb rend="hyphen"/>ner plus particulièrement le nom de <hi rend="it">calcul</hi>, à l’art ingénieux<lb/> dont nous venons de donner une
                            légère notion, et dont cet<lb/> ouvrage est destiné à développer toutes
                            les ressources.</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p5" n="5">
              <pb n="106"/> En analysant l'idée que nous avons d'un nombre,
                            on<lb/> s'aperçoit aisément que ce n'est que le résultat de la
                            com<lb rend="hyphen"/>paraison de deux grandeurs ; développons
                            avant d’aller plus<lb/> loin la signification que nous donnons ici à ce
                            dernier mot.<lb/> D’après la définition adoptée par tous les
                            mathématiciens,<lb/> le nom de <hi rend="it">grandeur</hi> s’applique
                            également à tout ce qu’on<lb/> peut concevoir comme susceptible
                            d’augmentation ou de dimi<lb rend="hyphen"/>nution, dans les objets dont
                            ils étaient environnés ; la lon<lb rend="hyphen"/>gueur,
                            l'épaisseur, le poids d’un corps, sa vitesse s’il est en<lb/> mouvement,
                            la fortune d’un homme, l’étendue d'un champ,<lb/> sont donc autant de
                                grandeurs<ref target="#P196A-1845_AMA2">(*)</ref>
                        </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p6" n="8">On ne peut acquérir une idée juste et précise d’un<lb/> objet qu’en
                            y distinguant autant de grandeurs différentes qu'il<lb/> y a de manières
                            de le concevoir, augmenté ou diminué, et<lb/> en déterminant la valeur,
                            c’est-à-dire le point précis d aug<lb rend="hyphen"/>mentation ou de
                            diminution de chacune de ces grandeurs,<lb/> Il ne suffit pas, par
                            exemple, de savoir qu’un corps a une<lb/> certaine longueur, un certain
                            poids, qu'il se meut avec une<lb/> certaine vitesse, etc. Il faut encore
                            savoir précisément quels<lb/> sont cette longueur, ce poids, celte
                            vitesse. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p7" n="9">Le moyen le plus général et souvent le seul dont nous<lb/>
                            puissions nous servir pour déterminer ainsi les valeurs des<lb/>
                            différentes grandeurs sur lesquelles nous sommes dans le<lb/> cas
                            d’opérer, consiste à les comparer à une autre grandeur<lb/> prise parmi
                            celles qui nous sont plus familières ou qui se<lb/> trouvent plus à
                            notre portée, en cherchant par quelles opé<lb rend="hyphen"/>rations
                            exécutées sur celle-ci, nous pourrions construire les<lb/> grandeurs
                            qu’il est question de déterminer. L'idée de cette<lb/> sorte d’opération
                            réduite au plus grand état de simplicité, est<lb/> précisément ce qu'on
                            appelle un <hi rend="it">nombre</hi> ; on connaît qu’elle<lb/> est
                            réduite à cet état, quand on peut procéder à la
                            construc<pb n="107" rend="hyphen"/>tion sans recourir à aucune autre
                            grandeur. Chaque idée<lb/> numérique est désignée par un mot ou <hi rend="it">nom de nombre.</hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p8" n="10">Nous ferons connaître ces noms. Le choix de la<lb/> grandeur qu’on
                            prend pour terme de comparaison n'est pas<lb/> absolument arbitraire, il
                            faut qu'il se trouve entre elle et<lb/> celle qu'on lui compare, un
                            certain degré de ressemblance<lb/> qui existe par exemple entre une
                            épaisseur et une longueur<lb/> ou une hauteur, et non pas entre une
                            longueur et un poids. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p9">On a donné le nom <hi rend="it">d'homogènes</hi> aux grandeurs, qui
                            peu<lb rend="hyphen"/>vent être comparée immédiatement, et donner des
                            nombres<lb/> pour résultats de leur comparaison ; les grandeurs <hi rend="it">hétéro<lb rend="hyphen"/>gènes</hi> sont celles qui se
                            trouvent dans le cas contraire. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p10" n="12">On voit par l’exemple que nous venons de donner,<lb/> que des
                            grandeurs désignées par des noms différents, et qu'on<lb/> pourrait,
                            sous ce point de vue, regarder comme n'étant pas<lb/> de la même espèce,
                            ne laissent pas souvent d’être homogènes,<lb/> et qu'on donne au
                            contraire un même nom à quelques gran<lb rend="hyphen"/>deurs absolument
                            hétérogènes, telles par exemple que celles<lb/> qu’on réunit en
                            géométrie sous le nom générique d’étendue.<lb/> Il suffit d'être prévenu
                            de ces irrégularités dans le langage<lb/> usité pour éviter toute
                            incertitude, relativement à l'homo<lb rend="hyphen"/>généité ou à
                            l'hétérogénéité de deux grandeurs ; la définition<lb/> précédente
                            suffit d’ailleurs pour se décider à cet égard dans<lb/> le petit nombre
                            de cas où le sentiment de l'évidence ne ban<lb rend="hyphen"/>nirait pas
                            l'ombre du doute. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p11" n="13">Les grandeurs dont nous venons de nous occuper, ne<lb/> peuvent
                            être considérées que comme des modifications de<lb/> l'objet où nous les
                            observons, et sans lequel elles ne pour<lb rend="hyphen"/>raient
                            exister ; il y en a d'autres dont l’idée encore plus<lb/> abstraite
                            suppose la coexistence de plusieurs objets dont la<lb/> comparaison
                            seule peut nous donner l'idée de ces grandeurs.<lb/> C'est ainsi qu’en
                            voyant deux corps nous concevons quelque<lb/> chose entre eux, qui peut
                            être augmenté ou diminué, et <pb n="108"/> que nous appelons leur <hi rend="it">distance</hi> ; qu'en pensant à deux<lb/> lignes qui
                            se rencontrent, nous concevons qu'elles peuvent<lb/> en se rencontrant
                            toujours au même point, être approchées<lb/> ou écartées l'une de
                            l’autre, et nous avons l’idée de la gran<lb rend="hyphen"/>deur qu'on
                            appelle <hi rend="it">angle</hi>, etc. La grandeur de ce genre
                            qu'on<lb/> doit considérer avec plus de soin est celle que l’on appelle<lb/>
                            <hi rend="it">inégalité</hi> de deux grandeurs, et dont nous traiterons
                            ci-<lb/>après plus au long. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p12" n="14">Pour déterminer les différentes grandeurs qu’on peut<lb/>
                            distinguer dans un corps, il faudra, d’après ce qui précède,<lb/>
                            comparer chacune à une grandeur homogène qui se trouve<lb/> dans un
                            corps que nous puissions soumettre à chaque instant<lb/> à l’examen de
                            tous nos sens. Les hommes qui se livrèrent les<lb/> premiers à cette
                            recherche, durent naturellement choisir<lb/> dans leur propre corps, les
                            grandeurs qui devaient leur<lb/> servir de termes de comparaison pour y
                            rapporter toutes les<lb/> autres ; ils pouvaient comparer, par
                            exemple, les longueurs<lb/> à celle de leur bras ou de leur pied, les
                            épaisseurs à celle<lb/> de leur doigt, les poids à celui de leur
                            corps ; mais ces gran<lb rend="hyphen"/>deurs n'étant pas toujours
                            les mêmes dans un même individu<lb/> et éprouvant encore plus de variété
                            quand on veut juger<lb/> d’après soi des déterminations faites par une
                            autre personne,<lb/> on imagina bientôt d’établir des termes de
                            comparaison plus<lb/> fixes, et dont chacun pût aisément, dans l’ordre
                            établi de<lb/> la société, se procurer des modèles qui fussent les
                            mêmes<lb/> pour tous ; quelques-uns des noms qui servent à les
                            désigner<lb/> comme <hi rend="it">aune, pied</hi>, etc., conservent
                            encore des traces éty<lb rend="hyphen"/>mologiques de leur première
                            signification. Les nombres qui<lb/> résultent de ces comparaisons, et
                            qui déterminent toutes les<lb/> grandeurs qu'on distingue dans un même
                            objet, forment par<lb/> leur réunion une description de cet objet aussi
                            détaillée<lb/> qu’on peut la faire sans le montrer, ou une figure qui
                            le<lb/> représente ; c’est ce qu'on obtient quand on peut dire, par
                            <pb n="109"/> exemple, que sa longueur est de tant de toises, son poids
                            de<lb/> tant de livres, le prix qu'il a habituellement dans le
                            com<lb rend="hyphen"/>merce, de tant de francs, etc. Nous n'insisterons
                            pas sur<lb/> l'utilité de cette espèce de description d’un objet ;
                            sans cela<lb/> l'idée que nous acquérons de ceux qui sont soumis à
                            l’exa<lb rend="hyphen"/>men de nos sens deviendrait si confuse, dès
                            qu'ils seraient<lb/> loin de nous, par la faiblesse de notre mémoire,
                            qu’elle ne<lb/> pourrait plus nous être d’aucune utilité dans toutes les
                            opé<lb rend="hyphen"/>rations qui exigent de la précision ; il nous
                            serait d’ailleurs<lb/> impossible de communiquer celte idée sans le
                            secours des<lb/> mêmes nombres, en sorte que notre langage même ne
                            peut<lb/> s'en passer, et que nous sommes obligés d’y avoir
                            recours,<lb/> dès que nous voulons donner de la précision à ce que
                            nous<lb/> avons à dire relativement à quelque grandeur que ce soit.<lb/>
                            Il nous reste à dire un mot de la manière dont on détermine<lb/> ces
                            nombres dans chaque cas particulier. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p13">
              <hi rend="it">(La suite prochainement)</hi>
            </p>
                    </div>
                </div>


                <div xml:id="P1845-a-div4">
                    <head>
            <pb n="161"/>
                        <title>THÉORIE DU CALCUL ÉLÉMENTAIRE.<lb/>
PAR M. AMPЀRE. (Œuvre posthume.)
</title>
          </head>
                    <div xml:id="P1845-a-div5">
                        <p xml:id="P1845-a-p14">(Suite, voir p. 109.)</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p15" n="16">Lorsque les deux grandeurs qu'il s'agit de comparer<lb/> sont à
                            portée de l'être immédiatement, on obtient facilement<lb/> le nombre
                            cherché, par une opération très simple, et qui<lb/> consiste dans ce
                            qu’on appelle <hi rend="it">mesurer</hi> ; nous en parlerons<lb/>
                            en son lieu avec tout le détail nécessaire ;</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p16" n="17">Mais si cette comparaison ne peut s’exécuter de celle<lb/>
                            manière, nous pouvons sans la faire, en obtenir le résultat,<lb/> en
                            partant des relations qui se trouvent entre les diverses<lb/> grandeurs
                            qui existent dans un même objet, ou dans des<lb/> objets différents mais
                            liés entre eux d’une manière quel<lb rend="hyphen"/>conque ; c’est
                            alors que le but qu’on se propose ne peut être<lb/> atteint que par des
                            combinaisons d’idées qui surpasseraient<lb/> le plus souvent toutes les
                            forces de notre esprit, sans le<lb/> secours des signes dont nous ayons
                            déjà parlé, et pour les<lb rend="hyphen"/>quelles on est obligé assez
                            fréquemment d'avoir recours à<lb/> toutes les ressources du calcul. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p17" n="18">Il faut éclaircir ce que nous venons de dire des relations<lb/>
                            qui existent entre les diverses grandeurs, d'un même ou de<lb/>
                            différents objets. Le calcul <hi rend="it">élémentaire</hi> s'occupe des
                            plus<lb/> simples ; le calcul <hi rend="it">supérieur</hi> les
                            combine d’une manière par<lb rend="hyphen"/>ticulière qui comprend tout
                            ce qui dépend de ces sortes de<lb/> relations, et complète ainsi le
                            calcul élémentaire ; enfin le<lb/> calcul supérieur est entièrement
                            fondé sur des considérations<lb/> qui semblent au premier coup d’œil
                            entièrement différentes,<lb/> mais qui ne le paraissent plus autant à
                            mesure qu’elles sont <pb n="162"/> mieux connues ; nous renverrons
                            encore ici à la lecture de<lb/> l’ouvrage entier, pour éclaircir ce que
                            ces notions peuvent<lb/> avoir d'obscur, et pour développer
                            convenablement la diffé<lb rend="hyphen"/>rence qu'on observe entre le
                            calcul analytique, et le calcul<lb/> synthétique, dont la distinction
                            est facile à établir dans<lb/> chaque sorte de calcul<ref target="#P196B-1845_AMA1">(*)</ref>. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p18" n="20">La plus simple des comparaisons que nous pouvons<lb/> faire entre
                            deux grandeurs, nous donne l'idée du premier<lb/> des nombres, désigné
                            par le mot <hi rend="it">un</hi> ; il exprime que les<lb/> deux
                            grandeurs comparées ont précisément la même valeur ;<lb/> ainsi
                            après avoir comparé la longueur d’un objet à celle<lb/> qu’on appelle
                            pied, et son poids à la livre, si on a trouvé<lb/> précisément la même
                            valeur à ces deux longueurs et à ces<lb/> deux poids, on exprimera ce
                            résultat en disant que sa lon<lb rend="hyphen"/>gueur est d'un pied, et
                            son poids d'une livre, où ces mots<lb/>
                            <hi rend="it">un, une</hi>, marquent évidemment le jugement que nous
                            por<lb rend="hyphen"/>tons sur la manière d’être d'une des deux
                            grandeurs, relati<lb rend="hyphen"/>vement à l'autre. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p19" n="21">Il est à propos d’observer en passant que deux
                            gran<lb rend="hyphen"/>deurs homogènes de même valeur portent le nom <hi rend="it">d'égales</hi>,<lb/> et celui <hi rend="it">d'inégales</hi>
                            quand les valeurs en sont différentes.</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p20">Deux grandeurs hétérogènes ne sont évidemment
                            suscep<lb rend="hyphen"/>tibles d’être inégales, ni égales. Quand deux
                            homogènes sont<lb/> inégales, on peut toujours les ramener à l’égalité
                            en dimi<lb rend="hyphen"/>nuant l’une ou en augmentant l’autre
                            convenablement,<lb/> celle qu’il faut augmenter pour cela est celle
                            qu’on appelle<lb/>
                            <hi rend="it">la plus petite</hi>, l’autre est <hi rend="it">la plus
                                grande.</hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p21" n="22">Quand on représente les grandeurs par les différentes<lb/> sortes
                            de signes dont on est convenu de se servir pour cela,<lb/> et que nous
                            ferons bientôt connaître, on place entre elles ce<lb/> signe =, qui se
                            prononce <hi rend="it">égale</hi>, pour exprimer qu’elles sont<lb/>
                            égales, et quand elles sont inégales, on se sert d'un de
                            ceux-<pb n="163"/>ci &gt; ou &lt; dont le premier signifie <hi rend="it">plus grand que</hi>, et le<lb/> second <hi rend="it">plus petit
                                que</hi>, en ayant soin d’en tourner toujours la<lb/> pointe du côté
                            de la plus petite des deux grandeurs<ref target="#P196B-1845_AMA2">(*)</ref>. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p22" n="23">L’idée de l’égalité ne peut nous donner que celle du<lb/> seul
                            nombre <hi rend="it">un</hi>, puisqu'elle ne peut exister que d'une
                            seule<lb/> manière, mais rien ne peut mettre des bornes à la
                            quantité<lb/> des nombres qui résultent de la comparaison de deux
                            gran<lb rend="hyphen"/>deurs inégales, parce que rien ne peut en mettre
                            aux diverses<lb/> sortes d'inégalités que l’on peut concevoir. On n’a
                            d’abord<lb/> eu l’idée que d’une seule espèce de nombres ; les
                            différentes<lb/> applications qu'on a faite des procédés du calcul, à la
                            déter<lb rend="hyphen"/>mination des grandeurs, en a fait découvrir
                            successivement<lb/> trois autres<ref target="#P196B-1845_AMA3">(**)</ref>. On ne peut avoir aucun doute sur l’ordre,<lb/> dans
                            lequel l’esprit humain s’est élevé successivement à cette<lb/>
                            connaissance. On verra dans l’explication que nous allons<lb/> en
                            donner, qu’aucune des trois premières espèces, les seules<lb/> qui aient
                            été connues des anciens, n'a pu être inventée que<lb/> dans l'ordre où
                            nous allons les présenter, et la quatrième<lb/> est une découverte trop
                            récente pour que nous en ignorions<lb/> l'époque. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p23" n="24">Il est certain que la <hi rend="it">première</hi> sorte de
                            comparaison<lb/> qui ait été faite entre deux grandeurs, est celle d’une
                            quan<lb rend="hyphen"/>tité quelconque, et d’une des unités qui
                            entraient dans sa<lb/> composition, c’est cette comparaison qui nous a
                            donné l'idée<lb/> des nombres exprimés par ces mots <hi rend="it">deux
                                trois, quatre</hi>, etc,<lb/> dont la signification est connue de
                            tout le monde. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p24" n="25">Cette comparaison offrant des plus grands avantages <pb n="164"/>
                            aux hommes vivant en société, il n'est pas étonnant qu'elle<lb/> leur
                            soit bientôt devenue familière, et que pour en exprimer<lb/> toutes les
                            circonstances, ils aient donné à ces sortes de<lb/> réunion, le nom de
                                <hi rend="it">quantités</hi>, et celui <hi rend="it">d'unité</hi> à
                            chacun des<lb/> objets dont elles étaient composées. Ainsi que nous
                            l'ayons<lb/> déjà expliqué, en ramenant ces deux mots à leur
                            significa<lb rend="hyphen"/>tion primitive, on en fait encore
                            aujourd'hui un grand<lb/> usage dans le calcul, mais de nouvelles idées
                            en ont bien<lb/> altéré la signification, comme on va le voir dans ce
                            qui suit.<lb/> Il est probable qu'il en a été de même du mot
                            nombre ; il ne<lb/> s'appliquait d'abord qu'aux seuls entiers, mais
                            il a reçu en<lb/> même temps une signification de plus en plus étendue. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p25">
              <hi rend="it">(La suite prochainement.)</hi>
            </p>
                    </div>
                </div>

                <div xml:id="P1845-a-div6">
                    <head>
            <pb n="209"/>
                        <title>THÉORIE DU CALCUL ÉLÉMENTAIRE.<lb/>
PAR M. <persName ref="#pers_A366">AMPÈRE</persName>. (Œuvre posthume.) 
</title>
          </head>
                    <div xml:id="P1845-a-div7">
                        <p xml:id="P1845-a-p26">(Suite, voir p. 109 et 161.)</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p27">L'utilité qu'on avait retirée de la considération des
                            nom<lb rend="hyphen"/>bres, et l'embarras que causaient ceux qui
                            passaient de<lb/> certaines limites, et dont on était obligé de se
                            servir sans<lb/> pouvoir s'en faire une idée bien précise, inspira une
                            nou<lb rend="hyphen"/>velle sorte de comparaison qui produisit bientôt
                            une nou<lb rend="hyphen"/>velle espèce de nombres. Elle résulta de la
                            manière qu'on<lb/> adopta de considérer l’assemblage de plusieurs unités
                            comme<lb/> une seule, de compter par exemple par douzaines, par
                            cen<lb rend="hyphen"/>taines, etc., comme cela est encore en usage dans
                            quelques<lb/> circonstances de la vie civile ; on retrouva alors
                            tous les<lb/> nombres dont la première comparaison avait fait
                            naître<lb/> l’idée, car une quantité pouvait être composée de une,
                            deux,<lb/> trois ou quatre douzaines ou centaines ; mais la plupart
                            des<lb/> quantités ne pouvaient plus s'exprimer de cette sorte ;
                            on<lb/> fut d'abord embarrassé pour exprimer les quantités qui,
                            étant<lb/> plus petites que la douzaine (en supposant que ce fût
                            elle<lb/> qui eût été choisie pour unité), ne pouvaient être
                            considé<lb rend="hyphen"/>rées comme formées de la répétition de cette
                            douzaine ; on<lb/> chercha alors à les exprimer en imaginant
                            qu’elle fût divisée<lb/> en un nombre convenable de parties
                            égales ; ce qui donna<lb/> l'idée d’indiquer les différents
                            résultats de ces divisions par<lb/> les mots, <hi rend="it">demi, tiers,
                                quart</hi>, <hi rend="it">cinquième</hi>, etc. Les nouveaux<lb/>
                            nombres qui étaient exprimés par ces mots faisaient, comme<lb/> les
                            nombres entiers, connaître la manière dont la quantité <pb n="210"/>
                            dont on voulait parler était formée de celle que l’on
                            consi<lb rend="hyphen"/>dérait comme unité, et en disant, par exemple,
                            que deux<lb/> pommes étaient le sixième d'une douzaine de pommes,
                            on<lb/> concevait la douzaine comme l’unité, dont la quantité de<lb/>
                            deux pommes était formée en divisant cette unité en six<lb/> parties
                            égales ; on donna à ces parties de l'unité choisie le<lb/> nom
                                d''<hi rend="it">aliquotes.</hi> Quant aux quantités plus grandes
                            que cette<lb/> unité, et qui ne pouvaient pas cependant être
                            considérées<lb/> comme formées de la répétition de cette unité, on les
                            con<lb rend="hyphen"/>sidéra comme formées de celle d'une de ses
                            aliquotes, et<lb/> pour exprimer, par exemple, la manière dont une
                            troupe de<lb/> quarante hommes pouvait être considérée, comme
                            formée<lb/> d'une douzaine d’hommes en divisant celle-ci en trois
                            parties<lb/> chacune de quatre hommes, et en répétant dix fois une
                            de<lb/> ces parties, on disait que cette quantité de quarante
                            hommes<lb/> était les <hi rend="it">dix tiers</hi> de celle qui avait
                            été choisie pour unité.<lb/> Les nouveaux nombres dont ces
                            considérations nous ont<lb/> donné l’idée s’appellent <hi rend="it">nombres fractionnaires</hi> ou <hi rend="it">fractions</hi>,<lb/>
                            suivant que la quantité est plus grande ou plus petite que<lb/> l’unité
                            à laquelle on la compare, et ils portent en commun<lb/> le nom de <hi rend="it">nombres rompus.</hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p28" n="27">Il est aisé de s’apercevoir ici que la signification des<lb/> mots
                                <hi rend="it">unité</hi> et <hi rend="it">quantité</hi> a déjà reçu
                            une altération sensible<lb/> en acquérant plus d'extension ; elle
                            en a souffert une plus<lb/> considérable quand une troisième sorte de
                            comparaison a<lb/> produit une nouvelle espèce de nombres.</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p29" n="28">On la découvrit en comparant des grandeurs
                            conti<lb rend="hyphen"/>nues, c’est-à-dire, entre les parties desquelles
                            il n'y avait<lb/> point de séparation naturelle, comme deux distances,
                            par<lb/> exemple, ou deux poids ; il suffisait que nous sentissions
                            la<lb/> possibilité de cette séparation pour concevoir une longueur<lb/>
                            formée de la réunion de cinq pieds, ou un poids résultant de<lb/> celle
                            de trois dixièmes de livre.</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p30">
              <pb n="211"/> Il nous fut dès lors aisé de retrouver entre des
                            grandeurs<lb/> continues choisies convenablement tous les nombres
                            entiers<lb/> et rompus dont les comparaisons dont je viens de
                            parler<lb/> nous avaient donné l’idée ; mais nous éprouvâmes plus
                            de<lb/> difficultés à déterminer avec précision le nombre qui
                            résul<lb rend="hyphen"/>tait de la comparaison de deux grandeurs
                            données. On dut<lb/> d'abord s'apercevoir que, lorsque la plus petite
                            des deux<lb/> grandeurs n'était pas contenue exactement dans la
                            plus<lb/> grande, et que la manière dont celle-ci était formée de
                            la<lb/> première ne pouvait par conséquent pas être exprimée par<lb/> un
                            nombre entier, il fallait trouver une grandeur homogène<lb/> plus
                            petite, qui, étant contenue exactement dans chacune des<lb/> deux
                            autres, pût servir à trouver le nombre rompu
                            de<lb rend="hyphen"/>mandé ; en faisant voir, dans le cas, par
                            exemple, où cette<lb/> grandeur plus petite, à laquelle on a donné le
                            nom de <hi rend="it">com<lb rend="hyphen"/>mune mesure</hi> des deux
                            proposées, était contenue cinq fois<lb/> dans l’une et douze fois dans
                            l’autre, que la plus petite était<lb/> les <hi rend="it">cinq
                                douzièmes</hi> de la plus grande, et celle-ci les <hi rend="it">douze<lb/> cinquièmes</hi> de la première. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p31" n="29">En exprimant ainsi par un nombre la manière dont<lb/> une grandeur
                            continue est formée d’une autre, on continue<lb/> à donner le nom de
                            quantité à celle que l’on considère comme<lb/> formée de l'autre, et
                            celui d’unité à celle-ci, quelque éloignée<lb/> que cette signification
                            soit de celle qu'avaient d’abord ces<lb/> deux mots ; nous nous
                            conformerons à cet égard à l’usage<lb/> universellement adopté. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p32">On voit d'après cela comment il est arrivé que l'on a fini<lb/> par faire
                            du mot <hi rend="it">quantité</hi> un synonyme de <hi rend="it">grandeur.</hi> On<lb/> n’admet en général dans un même calcul
                            qu’une seule unité<lb/> pour toutes les grandeurs d’une même espèce, et
                            cette unité<lb/> est ordinairement sous-entendue, en sorte que, s’il est
                            ques<lb rend="hyphen"/>tion, par exemple, de plusieurs longueurs
                            rapportées à l'unité<lb/> appelée <hi rend="it">pied</hi>, on représente
                            chacune dans le cours du calcul <pb n="212"/> par le nombre qui exprime
                            la manière dont elle est formée<lb/> de celle unité, sans qu'on se mette
                            en peine de la valeur<lb/> particulière de celle-ci, dont il suffit de
                            se souvenir à la fin<lb/> du calcul pour en interpréter le résultat. Il
                            est évident qu’a<lb rend="hyphen"/>lors toutes ces grandeurs sont
                            considérées comme des quan<lb rend="hyphen"/>tités, ce qui porte à
                            regarder ces deux mots comme syno<lb rend="hyphen"/>nymes ; mais on
                            aurait autant de raison de faire la même<lb/> chose à l’égard des mots
                                <hi rend="it">grandeur</hi> et <hi rend="it">unité</hi> ; car
                            s'il y a plus<lb/> de grandeurs dans un même calcul considérées comme
                            des<lb/> quantités, qu’il n’y en a de prises pour unités, il n’en
                            est<lb/> pas moins vrai que toute grandeur peut être considérée
                            in<lb rend="hyphen"/>différemment sous l’un ou l’autre point de vue, et
                            que, comme<lb/> nous l’avons déjà dit, on peut, dans la comparaison de
                            deux<lb/> grandeurs quelconques, prendre à volonté la plus petite
                            ou<lb/> la plus grande pour unité, et considérer l’autre comme une<lb/>
                            quantité formée de cette unité de la manière indiquée par le<lb/> nombre
                            qui résulte de cette comparaison, et qui est toujours<lb/> entier ou
                            fractionnaire quand la plus petite des deux gran<lb rend="hyphen"/>deurs
                            est prise pour unité, et toujours fraction dans le cas<lb/> contraire. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p33" n="30">On peut remarquer en passant que la comparaison de<lb/> deux
                            grandeurs pouvant ainsi être faite sous un double point<lb/> de vue, il
                            en résulte toujours deux nombres, qui ont entre<lb/> eux une analogie
                            réciproque bien remarquable ; en sorte que,<lb/> si l'un est, par
                            exemple, six treizièmes, l’autre ne pourra<lb/> être que treize
                            sixièmes ; c’est ce que nous appellerons
                            do<lb rend="hyphen"/>rénavant <hi rend="it">nombres réciproques</hi>, et
                            l’on voit par cette défini<lb rend="hyphen"/>tion que les fractions un
                            demi, un tiers, un quart, etc.,<lb/> sont les nombres réciproques des
                            entiers, deux, trois,<lb/> quatre, etc. De même que la fraction sept
                            huitièmes est réci<lb rend="hyphen"/>proque du nombre fractionnaire huit
                            septièmes. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p34" n="31">C'est la nécessité de trouver une commune mesure à<lb/> deux
                            grandeurs pour exprimer exactement à l’aide d’un <pb n="213"/> nombre la
                            manière dont l'une d'elles est formée de l'autre,<lb/> qui a fait
                            découvrir la troisième espèce de nombre dont nous<lb/> traitons
                            actuellement. En effet, après avoir imaginé le
                            pro<lb rend="hyphen"/>cédé pour trouver cette commune mesure, que nous
                            ferons<lb/> bientôt connaître, et dont l'invention remonte
                            probablement<lb/> à la plus haute antiquité, il dut arriver souvent
                            qu'on n'en<lb/> trouva point, et l'on dut croire longtemps que cela ne
                            venait<lb/> que de sa petitesse, qui la faisait échapper aux
                            meilleurs<lb/> instruments dont on pût se servir pour donner plus
                            de<lb/> précision à cette opération. Mais des calculateurs plus
                            habiles,<lb/> ayant cherché la manière dont une grandeur était
                            formée<lb/> d'une autre dans le cas où le nombre qui l'exprimait
                            pouvait<lb/> être déterminé par la seule considération des relations
                            exis<lb rend="hyphen"/>tantes entre elles, démontrèrent rigoureusement
                            que deux<lb/> grandeurs pouvaient être telles, qu'aucune grandeur
                            plus<lb/> petite ne pût leur servir de commune mesure ; comme
                            on<lb/> prouve, par exemple, en géométrie, que cela arrive quand<lb/> on
                            compare la ligne droite qui sert de côté à un carré et<lb/> celle qui en
                            joint deux angles opposés. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p35" n="32">Les grandeurs qui se trouvaient dans ce cas furent<lb/> appelées
                                <hi rend="it">incommensurables</hi>, et de même que, lorsqu’on
                            n'a<lb rend="hyphen"/>vait pas pu exprimer par aucun des nombres
                            entiers, les<lb/> seuls connus jusqu'alors, la manière dont une
                            quarantaine<lb/> était formée d'une douzaine, on avait imaginé pour cela
                            une<lb/> nouvelle espèce de nombres, on en établit ici encore une<lb/>
                            nouvelle, à laquelle on donna le nom de <hi rend="it">nombres
                                irration<lb rend="hyphen"/>nels</hi> ; en sorte que les nombres
                            exprimant en général la<lb/> manière dont une grandeur est formée d'une
                            autre étaient<lb/>
                            <hi rend="it">rationnels</hi> ou <hi rend="it">irrationnels</hi>,
                            suivant que ces deux grandeurs<lb/> avaient ou n'avaient pas de commune
                            mesure. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p36">
              <hi rend="it">(La suite prochainement.)</hi>
            </p>
                    </div>
                </div>

                <div xml:id="P1845-a-div8">
                    <head>
            <pb n="278"/>
                        <title>THÉORIE DU CALCUL ÉLÉMENTAIRE.<lb/>
PAR M. <persName ref="#pers_A366">AMPЀRE</persName>. (Œuvre posthume.)
</title>
          </head>
                    <div xml:id="P1845-a-div9">
                        <p xml:id="P1845-a-p37">(Fin, voir p 109, 161 et 213.)</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p38" n="33">Il y a cette différence essentielle entre ces deux espèces<lb/> de
                            nombres, que l'idée claire et précise que nous avons des<lb/> nombres
                            rationnels, nous donne la facilité de les représenter<lb/> par des
                            signes et de les désigner par des noms, dont on est<lb/> convenu de se
                            servir pour cela ; tandis que nous ne pouvons<lb/> avoir aucune
                            idée précise des nombres irrationnels, quoiqu'il<lb/> y en ait
                            quelques-uns auxquels on a affecté des noms et des<lb/> signes, d’après
                            les relations que l'on concevait entre eux et<lb/> certains nombres
                            rationnels. Il est toujours facile, au reste,<lb/> de trouver des
                            nombres rompus qui approchent d'aussi près<lb/> qu'on le veut de tous
                            les nombres irrationnels qu'on peut<lb/> être dans le cas de vouloir
                            déterminer, et qu’on est dans<lb/> l'usage d’employer à la place de ces
                            irrationnels ; on n’ob<lb rend="hyphen"/>tient à la vérité par là
                            qu'une valeur approchée des grandeurs<lb/> qu'on détermine par ce moyen,
                            mais cet inconvénient n'est<lb/> d’aucune conséquence dans l’application
                            du calcul aux arts,<lb/> aux sciences et aux besoins de la société,
                            l'exactitude rigou<lb rend="hyphen"/>reuse y étant si peu nécessaire,
                            qu'on a coutume, dans<lb/> la seule vue de simplifier les opérations du
                            calcul, de ne se <pb n="279"/> servir que de valeurs approchées, même
                            pour les nombres<lb/> rationnels, lorsque les valeurs exactes de ceux-ci
                            seraient<lb/> trop compliquées, ou sous une forme peu commode à
                            l'exé<lb rend="hyphen"/>cution de ces opérations. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p39">La quatrième espèce de nombres, a dû sa naissance à<lb/> la perfection
                            que le calcul a acquise depuis quelques siècles.<lb/> On ne peut douter
                            cependant que les anciens n'aient fait<lb/> quelquefois l'espèce de
                            comparaison dont elle est le résultat,<lb/> puisqu'il nous arrive assez
                            souvent de la faire dans le cours<lb/> de la conversation, mais comme
                            c'est moins une espèce de<lb/> nombres, absolument différents de ceux
                            dont nous avons parlé<lb/> jusqu'à présent, qu'une modification
                            particulière dont ils<lb/> sont tous susceptibles, ils se servaient des
                            mêmes noms pour<lb/> les exprimer, en indiquant cette modification par
                            le reste de<lb/> la phrase ; et n'ayant pour les désigner aucun
                            nom, ni aucun<lb/> signe particulier, ils ne les distinguaient point des
                            autres<lb/> nombres ; on ne s'est avisé de cette distinction
                            qu’après avoir<lb/> établi un signe pour les désigner, et ce ne sont que
                            les pro<lb rend="hyphen"/>grès ultérieurs du calcul qui ont fait sentir
                            combien elle était<lb/> indispensable pour lui donner la généralité et
                            l'uniformité<lb/> sans lesquelles il n’aurait jamais approché du degré
                            de per<lb rend="hyphen"/>fection où il est aujourd’hui porté Il est même
                            très digne de<lb/> remarque, que l’idée de cette distinction est très
                            postérieure<lb/> à l’invention de ce signe qui avait d'abord une
                            signification<lb/> absolument différente, mais qu’on a changée
                            insensiblement<lb/> comme il arrive dans toutes les langues, au sens
                            attaché à<lb/> une foule de mots, pour lui faire exprimer une idée
                            qui<lb/> manquait de signes par cela même que la distinction sur
                            la<lb rend="hyphen"/>quelle elle repose, n’avait été saisie que lorsque
                            le calcul eut<lb/> faits de grands progrès ; il paraît même qu’elle
                            ne l’a été que<lb/> très imparfaitement par les auteurs de nos livres
                            élémentaires.<lb/> qui ont tous donné d'abord à ce signe sa
                            signification primi<lb rend="hyphen"/>tive, pour la modifier ensuite
                            successivement, ce qui a jeté sur <pb n="280"/> les principes du calcul
                            une sorte d'obscurité, que je me suis<lb/> efforcé <hi rend="it">de
                                dissiper</hi>, <hi rend="it">en présentant ici le sens</hi> attaché
                            à ce signe<lb/> sous un point de vue absolument différent, et conforme à
                            l'usage<lb/> qu’on en fait réellement dans toutes les opérations du
                            calcul. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p40">L'espèce de comparaison dont nous allons tirer l'idée de<lb/> cette
                            nouvelle sorte de nombres n'est pas seulement
                            néces<lb rend="hyphen"/>saire à <hi rend="it">cet objet, on verra</hi>
                            dans le <hi rend="it">premier livre de cet</hi>
                            ou<lb rend="hyphen"/>vrage, que ce n’est que d''elle qu’on peut tirer
                            une définition<lb/> précise des relations existantes entre différents
                            nombres qui<lb/> servent de base à toutes les règles fondamentales du
                                calcul<ref target="#P196D-1845_AMA1">(*)</ref>,<lb/> définition
                            d'autant plus importante, qu’il serait presque
                            im<lb rend="hyphen"/>possible de rendre raison sans elle d'une partie de
                            ces règles,<lb/> et surtout des modifications qu'elles éprouvent,
                            lorsqu'après<lb/> les avoir appliquées au calcul des nombres entiers, on
                            passe<lb/> successivement à celui des autres espèces de nombres. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p41">Cette sorte de comparaison diffère de toutes les autres en<lb/> ce qu'au
                            lieu de comparer entre elles les grandeurs elles-<lb/>mêmes, on ne
                            compare que les inégalités qui peuvent exister<lb/> entre deux grandeurs
                            et qui, comme nous l'avons déjà dit,<lb/> doivent être rangées dans la
                            classe des grandeurs qui résulte<lb/> de la comparaison de deux objets,
                            il est évident que celle de<lb/> deux inégalités suppose nécessairement
                            quatre grandeurs,<lb/> homogènes deux à deux, pour qu'il puisse exister
                            entre elles<lb/> deux inégalités. Et comme dans l’explication que <hi rend="it">nous allons<lb/>
                            </hi>en donner, il faudra en parler sans cesse sans risquer de les<lb/>
                            confondre ; je crois qu’il est à propos pour éviter au lecteur
                            <pb n="281"/> l'ennui et l'embarras des longues périphrases, de
                            désigner<lb/> ces quatre grandeurs, comme les mathématiciens et
                            quelques<lb/> métaphysiciens désignent les objets dont ils traitent, je
                            veux<lb/> dire par les lettres de l’alphabet. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p42">Soient donc, A et B, deux grandeurs de même espèce entre<lb/> lesquelles
                            on suppose une inégalité quelconque ; C et D, deux<lb/> grandeurs
                            aussi homogène entre elles, qui peuvent
                            indiffé<lb rend="hyphen"/>remment être ou ne pas être de l'espèce des
                            deux premières<lb/> A et B, et qui déterminent une seconde
                            inégalité ; la compa<lb rend="hyphen"/>raison de ces deux
                            inégalités, ne pourra plus éprouver au<lb rend="hyphen"/>cune difficulté
                            dès qu'on se sera fait une idée juste de ce qu'on<lb/> doit précisément
                            entendre par deux inégalités de même<lb/> valeur. Le seul cas où cette
                            idée n'ait pas besoin d'éclaircis<lb rend="hyphen"/>sement est celui où
                            A est égal à C, car il est clair qu'il faut<lb/> alors que B le soit
                            aussi à D, pour que l’inégalité de A et de<lb/> B soit la même que celle
                            de C et de D. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p43">Dans tout autre cas on ne peut se <hi rend="it">faire</hi> une idée <hi rend="it">bien nette<lb/>
                            </hi>de cette identité de valeurs, qu’en considérant la plus petite<lb/>
                            des deux <hi rend="it">grandeurs</hi> A et B, comme égale à une portion
                            de<lb/> la plus grande et de la plus petite des deux grandeurs C et
                            D,<lb/> sous le même point de vue relativement à la plus grande. Le<lb/>
                            changement par lequel les deux plus grandes seraient
                            respec<lb rend="hyphen"/>tivement réduites à la même valeur que les deux
                            plus petites,<lb/>
                            <hi rend="it">consiste alors dans une</hi> opération par laquelle on en
                            détruit<lb/> ou du moins on en sépare la portion restante, et comme<lb/>
                            cette opération détermine évidemment l'inégalité qui se<lb/> trouve
                            entre les deux grandeurs qu’elle ramène à l'égalité,<lb/> on s'assurera
                            que l’inégalité de A et de B, est la même que<lb/> celle de C et de D,
                                <hi rend="it">lorsque cette</hi> opération <hi rend="it">sera
                                précisément<lb/>
                            </hi>la même dans les deux cas. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p44">Si l'on ne considère dans ces deux opérations que la portion<lb/>
                            retranchée, elle sera dans la première homogène à A et à B,<lb/> dans la
                            seconde à C et à D, on ne pourra donc comparer les <pb n="282"/>
                            inégalités déterminées de cette manière, que dans le cas où<lb/> les
                            quatre grandeurs seraient de même nature. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p45">Il y a une autre manière de considérer la même opération<lb/> qui paraît
                            moins simple et moins naturelle, mais qui a
                            l'avan<lb rend="hyphen"/>tage de permettre la comparaison des deux
                            inégalités, soit<lb/> que les deux grandeurs homogènes A et B, soient ou
                            ne<lb/> soient pas de même nature que C et D, et qui est d'ailleurs<lb/>
                            le seul moyen d'établir des relations entre des grandeurs<lb/>
                            hétérogènes, en ne comparant d’abord, à la vérité, que des<lb/>
                            homogènes, mais en comparant ensuite les résultats de ces<lb/> premières
                            comparaisons. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p46">Cet autre moyen de se faire une idée précise de
                            l'opéra<lb rend="hyphen"/>tion, par laquelle nous pourrions séparer <ref target="#P196D-1845_AMA2">(*)</ref>, de la plus<lb/> grande de deux
                            grandeurs, les parties qu'elle a de plus que<lb/> l'autre, consiste à la
                            partager en un certain nombre de par<lb rend="hyphen"/>ties égales, et à
                            prendre ensuite un nombre déterminé de ces<lb/> parties pour en former
                            une réunion égale à la plus petite.<lb/> Pour que l’inégalité de A et de
                            B, considérée de cette ma<lb rend="hyphen"/>nière, soit égale à celle de
                            C et de D, il est évident d'après<lb/> la définition que nous avons
                            donné du nombre que celui qui<lb/> exprime la manière d'être respective
                            des deux premières<lb/> grandeurs, soit le même que celui qui détermine
                            celle des<lb/> deux dernières. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p47">Il ne faut pas croire que ces deux manières de considérer<lb/> les
                            inégalités donnent les mêmes résultats quand il s'agit de<lb/> les
                            comparer, il est aisé de voir, au contraire, que deux
                            iné<lb rend="hyphen"/>galités peuvent très-bien avoir la même valeur
                            quand on les <pb n="283"/> considère sous un de ces deux points de vue,
                            et des valeurs<lb/> très-différentes sous l'autre. C'est pourquoi il en
                            résulte,<lb/> comme on le verra plus en détail dans le livre deux,
                            une<lb/> double sorte de calcul fondée sur les mêmes opérations,
                            mais<lb/> absolument différente dans ses résultats. Ce sont les
                            conditions<lb/> particulières à chaque question qui déterminent la
                            manière<lb/> dont il faut comparer les inégalités qui se trouvent entre
                            les<lb/> grandeurs dont on s'occupe ; pour éclaircir ce que je
                            viens<lb/> de dire, prenons des exemples simples et familiers à tout
                            le<lb/> monde. Supposons d'abord que A et B soient les âges de deux<lb/>
                            hommes, à une certaine époque ; D et C leurs âges à une<lb/> autre
                            époque ; il est évident que l’inégalité, considérée sous<lb/> le
                            premier point de vue, sera la même dans les deux cas,
                            puis<lb rend="hyphen"/>qu’elle dépend toujours seulement de l’intervalle
                            de temps qui<lb/> s’est trouvé entre la naissance de l'un et celle de
                            l’autre ;<lb/> maintenant si A et B désignent les longueurs de deux
                            pièces<lb/> d'une même étoffe, C et D, leurs prix, il devra encore
                            y<lb/> avoir la même inégalité entre A et B, qu’entre C et D, mais<lb/>
                            les deux premières grandeurs n'étant pas homogènes aux<lb/> deux autres,
                            ces deux inégalités ne pourront être comparées<lb/> qu’en les
                            considérant comme déterminées par des nombres. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p48">C'est dans la comparaison de deux inégalités de même
                            va<lb rend="hyphen"/>leur, d’après les définitions précédentes, que l’on
                            retrouve<lb/> l’idée du nombre <hi rend="it">un</hi>, telle que nous
                            l’avions déduite de la<lb/> comparaison des grandeurs mêmes. Voyons
                            comment on peut<lb/> retrouver, dans celle de deux inégalités de valeurs
                            diffé<lb rend="hyphen"/>rentes, tous les autres nombres, dont nous avons
                            déjà parlé<lb/> pour déterminer d’abord deux changements, dont la
                            compa<lb rend="hyphen"/>raison donne pour résultats les nombres entiers
                            deux, trois,<lb/> quatre, etc. ; et leurs réciproques : demi,
                            tiers, quart, etc.<lb/> Il suffit de concevoir que la même opération
                            qui, exécutée<lb/> sur la grandeur C, a produit une nouvelle grandeur
                            D,<lb/> dont la différence à C soit la même que celle qui se trouve
                            <pb n="284"/> entre A et B, soit répétée d'abord sur la grandeur D, et
                            en<lb/> produise une nouvelle E ; ensuite sur cette grandeur E et
                            en<lb/> produise une nouvelle F, et ainsi de suite, car il est
                            évident<lb/> que l'inégalité qui se trouvera alors entre C et E,
                            comparée<lb/> à celle de A et B, donnera le nombre deux, que celle qui
                            se<lb/> trouvera entre C et F. </p>
                    </div>
                    <div xml:id="P1845-a-div10">
                        <head>
              <title>
                <hi rend="it">Table de l'introduction</hi>
              </title>
            </head>
                        <p xml:id="P1845-a-p49">1. Définition du calcul</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p50">2. Réflexion sur ses opérations les plus simples.</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p51">3. Avantages du calcul écrit sur celui qui n'est qu'intellectuel</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p52">4. Restriction ordinaire de la signification du mot calcul, borné dans
                            l'usage<lb/> au calcul écrit. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p53">5. Idée du nombre tiree de celle de la grandeur, définition de ce dernier
                            mot</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p54">6. D'une espèce particulière de grandeur, que j'appellerai quantité
                            proprement<lb/> dite. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p55">7. Comment il arrive que les autres grandeurs peuvent être aussi
                            considérées<lb/> comme des quantités. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p56">8. Manière de parvenir à une connaissance précisé d’un objet
                            quelconque</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p57">9. Le moyen le plus général pour cela donne naissance aux nombres</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p58">10. Condition nécessaire à la comparaison de deux grandeurs.</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p59">11. Définition des grandeurs homogènes et hétérogènes.</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p60">12. Réflexion particulière à ce sujet.</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p61">13. Réflexion sur une autre espèce de grandeurs</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p62">14. Suite des articles 8 et 9, invention des mesures</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p63">15. Avantages qu’on retire de l'usage des nombres.</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p64">16. A quoi se réduit la détermination des nombres qui se trouvent dans
                            les<lb/> grandeurs les plus à notre portée </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p65">17. Quelles sont les ressources qui nous restent en cas contraire, idée
                            des<lb/> relations qui existent entre diverses grandeurs. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p66">18. Éclaircissements et exemples</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p67">19. Distinction entre les calculs élémentaire, supérieur et
                            transcendant</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p68">20. Explication de la plus simple relation qui puisse exister entre deux
                            gran<lb rend="hyphen"/>deurs, et du nombre un qui en est le résultat. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p69">21. Explication de ce qu’on entend par grandeurs égalés et inégalés</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p70">22. Signes d’égalité et d'inégalité.</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p71">23. Des nombres qu’on découvre successivement après un</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p72">24. Première espèce de nombres les entiers.</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p73">25. Réflexion sur l'usage qu'on fait, en mathématiques, des mots unité et
                            quan<lb rend="hyphen"/>tité. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p74">26. Seconde espèce de nombres les <hi rend="it">rompus</hi>
            </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p75">27. Suite de l'article 25</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p76">28. Troisième espèce de nombres les irrationnels</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p77">29. Suite des articles 25 et 27.</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p78">30. Définition des nombres réciproques</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p79">31. Explication de la manière dont on s’aperçoit de l'existence des
                            nombres<lb/> irrationnels </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p80">
              <pb n="285"/> 32. Suite de l'article précédent ; définition du mot
                            incommensurable.</p>
                        <p xml:id="P1845-a-p81">33. Des nombres rompus approximatifs qu'il convient de substituer aux
                            irra<lb rend="hyphen"/>tionnels. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p82">
              <hi rend="it">Note.</hi> Le manuscrit finit à l'article 33, qui devait
                            servir à<lb/> expliquer l’origine de la distinction entre les nombres
                            posi<lb rend="hyphen"/>tifs et négatifs. L’illustre auteur cite le livre
                            premier et le<lb/> livre second de l’ouvrage, auquel le manuscrit sert
                            d'intro<lb rend="hyphen"/>duction. </p>
                        <p xml:id="P1845-a-p83">Nous reproduirons quelques fragments de cet ouvrage, déjà<lb/> publiés
                            dans la correspondance mathématique de M.
                            <persName ref="#pers_Q473">Que<lb rend="hyphen"/>telet</persName>, et
                            tout ce qu’on voudra bien nous communiquer. </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="P1845-a-div11">
                <note xml:id="P196A-1845_AMA1">(*) Communiquée par le savant professeur, fils de
                    l'illustre géomètre. Tm,</note>
                <note xml:id="P196A-1845_AMA2">(*) Les paragraphes 6 et 7 sont <gap reason="illisible"/> dans le manuscrit.</note>
            </div>
            <div xml:id="P1845-a-div12">
                <note xml:id="P196B-1845_AMA1">(*) Le § 19 manque.</note>
                <note xml:id="P196B-1845_AMA2">(*) Note sur les instruments, compas, balance, etc.,
                    qui nous servent à dé<lb rend="hyphen"/>terminer l'égalité ou l'inégalité des
                    grandeurs, et dont l'élève doit avoir au<lb/> moins une idée. </note>
                <note xml:id="P196B-1845_AMA3">(**) On pourrait admettre une cinquième espèce, si
                    cet assemblage de signes,<lb/> auquel on a donné le nom de quantités
                    imaginaires, répondait à une idée quel<lb rend="hyphen"/>conque, qu'on pût
                    ranger dans la classe de nos idées numériques, il me paraît<lb/> que tous les
                    mathématiciens sont d'accord pour la négative ; il n’en est pas de<lb/>
                    même des nombres négatifs, à l'égard desquels je renvoie à ce que j’en
                    dirai<lb/> tout à l’heure. </note>
            </div>
            <div xml:id="P1845-a-div13">
                <note xml:id="P196D-1845_AMA1">(*) Toutes ces règles sont fondées sur deux relations
                    principales existantes<lb/> entre les nombres, par lesquelles des nombres étant
                    donnés, ils en déterminent<lb/> deux autres ; l’un qu'on appelle leur
                    somme, et l'autre leur produit. Tous les au<lb rend="hyphen"/>teurs
                    élémentaires, au lieu d'en présenter l'idée sous le point de vue le plus<lb/>
                    général, en ont tiré les premières définitions du cas le plus particulier,
                    celui<lb/> des nombres entiers, et cette idée étant dès lors absolument
                    incomplète a semblé<lb/> en contradiction avec celle qu’il fallait se former de
                    la somme et du produit,<lb/> relativement aux autres nombres ; telle est la
                    source de l'obscurité dont j'ai<lb/> parlé tout à l’heure et que j’ai surtout
                    cherche à éviter. </note>
                <note xml:id="P196D-1845_AMA2">(*) Au lieu de déterminer ainsi l’inégalité de deux
                    grandeurs, par la diminution<lb/> qu'il convient de faire éprouver à la plus
                    grande, pour qu’elle devienne égale à<lb/> la plus petite, j'aurais pu
                    considérer l'augmentation que celle-ci devrait éprouver<lb/> pour devenir égale
                    à la plus grande, mais la première m’a paru plus aisée à<lb/> comprendre comme
                    plus analogue à l’action physique que nous pouvons exercer<lb/> sur les objets
                    dont nous sommes environnés, qui nous donne le moyen d'en<lb/> détruire ou d’en
                    séparer quelques parties, plutôt que celui d’en ajouter de
                    nou<lb rend="hyphen"/>velles. </note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>