<?xml-model href="../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P66</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1821-D" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Notice sur les expériences électromagnétiques de MM. Ampère
                            et Arago, par M. Ampère ; lue à la séance publique de l'Académie royale
                            des sciences de Paris, le 2 avril 1821</title>
                        <author>
                            <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Bibliothèque universelle des sciences, belles lettres et
                            arts…</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 16-20</biblScope>
                            <biblScope type="vol">17</biblScope>
                            <date when="1821">1821</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="issn">0366-399X</idno>
                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1821-P066.pdf</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=tqYUAAAAQAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:OCLC79442996&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false </idno>
                    <idno type="old">P66</idno>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>décembre 2013</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1821-D" type="publications">
        <front>
            <docTitle rend="center">
                <titlePart>BIBLIOTHEQUE<lb/> UNIVERSELLE<lb/> DES<lb/> SCIENCES, BELLES-LETTRES, ET
                    ARTS,<lb/> FAISANT SUITE<lb/> A LA
                    <title>BIBLIOTHEQUE BRITANNIQUE</title>,</titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>Rédigée à <placeName>Genève</placeName>
                <lb/> PAR LES AUTEURS DE CE DERNIER RECUEIL.</docAuthor>
            <docEdition>TOME DIX-SEPTIÈME.<lb/>
                <hi rend="it">Sixième année</hi>.<lb/>SCIENCES ET ARTS.</docEdition>
            <docImprint>A ,<lb/>
                <address>
          <addrLine>A <placeName>GENÈVE</placeName>,<lb/>
De l'Imprimerie de la <title>Bibliothèque Universelle</title>.</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
            <docDate>
                <date when-iso="1821">1821</date>
            </docDate>
        </front>
        <body>
            <pb n="16"/>
            <div>

                <head>PHYSIQUE.</head>
                <head>
                    <hi rend="sc">Notice sur les expériences électro-magnétiques de<lb/> MM.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> et <persName ref="#pers_A20">Arago</persName>, par M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>
          </hi> ;
                    lue à la<lb/> séance publique de
                    l’<orgName ref="#org_A15">Académie Royale des sciences de<lb/> <placeName ref="#pl_P6">Paris</placeName>
          </orgName>
                    le <date when="1821-04-02">2 avril
                    1821</date>.</head>
                <p>Un nouveau genre de phénomènes, aussi remarquables<lb/> par leur singularité que
                    par les nombreuses applications<lb/> qu’ils font espérer, s'est offert récemment
                    aux regards des<lb/> physiciens. Plusieurs d’entr’eux, tant en
                    <placeName ref="#pl_F11">France</placeName> que dans<lb/> le reste de
                    l'<placeName>Europe</placeName>, en ont fait avec plus ou moins de<lb/> bonheur,
                    l'objet de leurs recherches. Tandis que le mou<lb rend="hyphen"/>vement imprimé
                    à l’esprit humain par cette brillante dé<lb rend="hyphen"/>couverte, promet à
                    une des branches les plus intéressantes<lb/> de la physique, des progrès
                    comparables peut-être, à ceux<lb/> que dut la théorie de la lumière au travail
                    sur la pola<pb rend="hyphen" n="17"/>risation, d’un Collègue <ref xml:id="note-P066-1821_AMA1" target="#P066-1821_AMA1">(1)</ref>dont tous les
                    membres de l’<orgName ref="#org_A15">A<lb rend="hyphen"/>cadémie</orgName>
                    pleureront <choice>
                        <sic>long-temps</sic>
                        <corr> longtemps</corr>
                    </choice> la perte, j’ai pensé qu’il<lb/> me serait permis de rappeler, dans
                    cette séance solennelle,<lb/> que des Français entrèrent les premiers dans la
                    carrière qui<lb/> venait de s’ouvrir, et qu’ils y rencontrèrent aussi
                    quelques<lb/> faits nouveaux. Je m'étais d’abord proposé de présenter,<lb/> dans
                    cette notice, l'ensemble de leurs recherches, mais<lb/> comme on en trouve une
                    exposition complète dans l’ana<lb rend="hyphen"/>lyse, publiée aujourd’hui même,
                    des travaux de l’<orgName ref="#org_A15">Acadé<lb rend="hyphen"/>mie</orgName>
                    pendant l’année <date when-iso="1820">1820</date>
                    <ref xml:id="note-P066-1821_AMA2" target="#P066-1821_AMA2">(2)</ref>, j’ai cru
                    devoir me borner<lb/> à une courte indication des faits qui paraissent les
                    plus<lb/> dignes d’attention.</p>
                <p>Les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr> aimants</corr>
                    </choice> naturels et artificiels, le fer, le nickel et le
                    co<lb rend="hyphen"/>balt étaient les seuls corps dans lesquels on eût reconnu
                    la pro<lb rend="hyphen"/>priété d’agir sur l'aiguille aimantée, lorsque M.
                    <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName>, se<lb rend="hyphen"/>crétaire de
                    l’<orgName>Académie royale des sciences de
                    <placeName>Copenhague</placeName>
          </orgName>,<lb/>
                    découvrit, que dans certaines circonstances, tous les métaux<lb/> sans
                    exception, et en général tous les corps susceptibles<lb/> de conduire
                    l’électricité, exercent sur cette aiguille des ac<lb rend="hyphen"/>tions
                    très-intenses. Il suffit pour cela, que mis en commu<lb rend="hyphen"/>nication
                    avec les deux extrémités d’une pile de
                    <persName ref="#pers_V583">Volta</persName>, ils<lb/> servent de conducteurs au
                    courant électrique qu’elle pro<lb rend="hyphen"/>duit.</p>
                <p>En m'occupant, dans le mois de septembre dernier,
                    d’ex<lb rend="hyphen"/>périences relatives à cette importante découverte, j’ai
                    re<lb rend="hyphen"/>connu ce fait, plus général et non moins inattendu ;
                    que<lb/> deux fils métalliques, de quelque nature qu’ils soient,
                    agis<lb rend="hyphen"/>sent l'un sur l’autre lorsqu’ils transmettent tous deux
                    un <pb n="18"/>courant électriques : et ce qui ajoute à la singularité de
                    ce<lb/> résultat, c’est que l’action est attractive quand les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice>
                    <lb/> sont dirigés dans le même sens, et répulsive quand ils se<lb/> meuvent en
                    sens contraire.</p>
                <p>Dans le même temps, M. <persName ref="#pers_A20">Arago</persName> annonçait à l’<orgName ref="#org_A15">Académie</orgName>
                    <lb/> que le courant voltaïque qui, d’après les expériences de<lb/> M.
                    <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName>, donne à tous les métal la
                    propriété d’agir<lb/> sur les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr> aimants</corr>
                    </choice>, est lui-même un puissant moyen d’aiman<lb rend="hyphen"/>tation ; en
                    disposant convenablement le fil conducteur au<lb rend="hyphen"/>tour d’un
                    barreau d’acier, même à une distance considé<lb rend="hyphen"/>rable, on
                    parvient par ce moyen à produire dans le bar<lb rend="hyphen"/>reau autant de
                    pôles que l’on veut, et aux places qu’on<lb/> a choisies d’avance. Le même
                    physicien montra, bientôt<lb/> après, que ces effets s’obtiennent également
                    lorsqu’on se<lb/> sert de l'électricité ordinaire, au lieu de celle qui est
                    pro<lb rend="hyphen"/>duite par la pile de
                    <persName ref="#pers_V583">Volta</persName>. </p>
                <p>L’action directrice du globe terrestre sur les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> n’est<lb/> pas seulement un des faits les plus remarquables de la<lb/>
                    physique ; sait à quelle hauteur elle a élevé l’art de la<lb/> navigation. J’ose
                    me flatter que les marins n’auront pas<lb/> appris sans intérêt, que je suis
                    parvenu, par la seule<lb/> combinaison des conducteurs électriques, à produire
                    un<lb/> appareil dans lequel il n’entre que des fils de laiton, et<lb/> qui est
                    susceptible, comme la boussole ordinaire, d’indi<lb rend="hyphen"/>diquer la
                    direction du méridien.</p>
                <p>J’ai obtenu, par une combinaison analogue de fils métal<lb rend="hyphen"/>liques,
                    les <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                    </choice>
                    <choice>
                        <sic>correspondans</sic>
                        <corr>correspondants</corr>
                    </choice> à ceux de l’aiguille<lb/> d’inclinaison ; et il m’a été facile de
                    reconnaître que les<lb/>
                    <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr> aimants</corr>
                    </choice> et les conducteurs voltaïques prennent par l’action<lb/> de la terre,
                    précisément les positions que tendraient à<lb/> leur donner des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques dirigés dans le sens<lb/> du mouvement apparent du soleil,
                    perpendiculairement aux<lb/> méridiens magnétiques, et d’autant plus intenses
                    qu’ils se <pb rend="hyphen" n="19"/>raient plus près de l’équateur ; il suffit
                    pour cela d’attribuer<lb/> à ces <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> le même mode d’action qu’on déduit, rela<lb rend="hyphen"/>tivement
                    aux <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr> aimants</corr>
                    </choice>, des expériences de M. <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName> ;
                    et<lb/> relativement aux conducteurs, de celles que j’ai faites sur<lb/> leur
                    action mutuelle.</p>
                <p>Telle est en effet, suivant moi, la cause de la direction<lb/> constante
                    qu'offrent les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr> aimants</corr>
                    </choice> et les fils conducteurs de<lb/> nos appareils ; mais si la force
                    directrice du globe terrestre<lb/> est produite par de tels <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice>, n’est-il pas naturel d’ad<lb rend="hyphen"/>mettre que l’action
                    qu’exerce un aimant, soit sur un con<lb rend="hyphen"/>ducteur voltaïque, soit
                    sur un autre aimant, est aussi due<lb/> à des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques situés dans des plans perpendi<lb rend="hyphen"/>culaires
                    à son axe, et dirigés, relativement à ses pôles,<lb/> comme le mouvement
                    apparent du soleil l’est à. l'égard des<lb/> pôles de la terre <choice>
                        <sic>correspondans</sic>
                        <corr> correspondants</corr>
                    </choice> à ceux de l’aimant ?</p>
                <p>On parvient ainsi à représenter par une force unique,<lb/> toujours dirigée
                    suivant la ligne droite qui joint les deux<lb/> points entre lesquels elle
                    s’exerce, non-seulement les phé<lb rend="hyphen"/>nomènes magnétiques
                    anciennement connus, mais encore<lb/> toutes les circonstances de l'action d’un
                    conducteur voltaïque<lb/> sur un aimant, découverte par M.
                    <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName>, et de celle<lb/> que j’ai
                    reconnue entre deux conducteurs : c'est ce qui me<lb/> semble appuyer fortement
                    l’opinion que j’ai émise, à l’é<lb rend="hyphen"/>poque de mes premiers travaux
                    sur ce sujet, relativement<lb/> à l'identité de l’électricité et du magnétisme.
                    Les résultats<lb/> des expériences que j’ai faites depuis, m’ont paru la
                    rendre<lb/> de plus en plus probable.</p>
                <p>Je n’entrerai point ici, dans les détails de ces expérien<lb rend="hyphen"/>ces ;
                    j’ajouterai seulement que conformément à la manière<lb/> dont je conçois, que
                    l'électricité produit tous les phénomènes<lb/> magnétiques, un fil de laiton
                    renfermé en partie dans un<lb/> tube de verre, et se repliant extérieurement en
                    hélice au<lb rend="hyphen"/>tour de ce tube, est attiré et repoussé par un
                    aimant, et <pb n="20"/>agit sur lui en toutes circonstances comme le ferait
                    un<lb/> autre aimant, dès qu’on établit, autour du tube, des <choice>
                        <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
                        <corr>cou<lb rend="hyphen"/>rants</corr>
                    </choice> électriques, en mettant les deux extrémités de ce fil<lb/> en
                    communication avec celles d’une pile voltaïque.</p>
                <p>Les effets qu’on observe à l’aide de cet instrument,<lb/> offrent des preuves
                    directes et multipliées de l’identité de<lb/> l’électricité et du magnétisme.
                    Une des principales consé<lb rend="hyphen"/>quences de la théorie fondée sur
                    cette identité, est que<lb/> l’action directrice de la terre n’émane ni des
                    régions polaires,<lb/> ni du centre du globe, comme on l’a supposé
                    successive<lb rend="hyphen"/>ment, et qu’elle provient <choice>
                        <sic>sur-tout</sic>
                        <corr> surtout</corr>
                    </choice> de la zone équatoriale où<lb/> la chaleur et la lumière agissent avec
                    le plus d’intensité.<lb/> Je pense que cette détermination des régions de la
                    terre où<lb/> réside la cause de l’action directrice, intéressera les
                    physi<lb rend="hyphen"/>ciens qui cherchent à représenter par des formules
                    générales<lb/> les valeurs des déclinaisons et des inclinaisons de
                    l’aiguille<lb/> aimantée, depuis les pôles jusqu’à l’équateur.</p>
                <p>Ainsi, tandis que d’après les expériences de M. <persName ref="#pers_A20">Arago</persName>
                    <lb/> l'électrophore et la bouteille de <placeName>Leyde</placeName> pourront
                    désormais<lb/> servir aux navigateurs comme un moyen infaillible de
                    réai<lb rend="hyphen"/>manter à saturation les aiguilles de leurs boussoles,
                    lorsque<lb/> le temps ou d’autres circonstances les auront affaiblies ;<lb/>
                    j’aurai peut-être contribué, par mes recherches, au
                    perfec<lb rend="hyphen"/>tionnement des formules magnétiques destinées à
                    rendre<lb/> plus sûr et à étendre par de nouvelles applications, l’usage<lb/>
                    d’un instrument sans lequel la plus grande partie de la terre<lb/> nous serait
                    encore inconnue.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <note target="#note-P066-1821_AMA1" xml:id="P066-1821_AMA1">(1) M.
                    <persName>Malus</persName>, mort en 1812.</note>
                <note xml:id="P066-1821_AMA2" target="#note-P066-1821_AMA2">(2) Voyez le N.°
                    d’Avril, page 309, où cette analyse, revue par<lb/> M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>, a été insérée.</note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>