<?xml-model href="../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Publications d'André-Marie Ampère - P90</title>
    <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
     <surname>Ampère</surname>
        </author>
    <editor>Christine Blondel</editor>
    <editor>Marco Segala</editor>

    <funder>ANR Corpus 2012</funder>
    <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
     <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
     <resp>Gestion de bases de données</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>AZENTIS</name>
     <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
     <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
     <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
    <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
    <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
    <distributor>
     <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
     <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
    </distributor>
    <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
        </availability>
    <date>2014</date>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1822-e" xml:lang="fra" type="Extrait_de_monographie">
     <analytic>
      <title level="a">Note sur cet exposé des nouvelles expériences relatives aux phénomènes produits par l'action électro-dynamique, faites depuis le mois de mars 1821</title>
      <author>
              <persName ref="#pers_A366">
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
     </analytic>
     <monogr>
      <author>
              <persName ref="#pers_A366">
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
      <title level="m">Recueil d'observations électro-dynamiques, ...</title>
      <imprint>
       <publisher>Crochard</publisher>
       <pubPlace>Paris</pubPlace>
       <biblScope type="pp">p. 207-236</biblScope>
       <date when="1822">1822</date>
      </imprint>
     </monogr>
     <idno type="M">BDDprim00128</idno>
     <idno type="url_pdf">1822-P090.pdf</idno>
    <idno type="old">P90</idno>
        </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date>juin 2014</date>
    <name>AZENTIS</name>
   </creation>
   <langUsage>
    <language ident="fra">Français</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change>
    <date>juin 2014</date>
    <name>Philippe Pons</name>
   </change>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text decls="#ampere_publi_P1822-e" type="publications">
  <front>
   <docTitle>
    <titlePart>
          <title>
            <pb/> RECUEIL<lb/> D’OBSERVATIONS<lb/> ÉLECTRO-DYNAMIQUES,<lb/> <hi rend="sc">contenant</hi>
            <lb/> DIVERS MEMOIRES, NOTICES. EXTRAITS DE LETTRES<lb/> 
OU D’OUVRAGES PÉRIODIQUES SUR LES SCIENCES,<lb/> 
<hi rend="sc">relatifs</hi>
            <lb/> 
A l'Action mutuelle de deux <choice>
              <sic>courans</sic>
              <corr>courants</corr>
            </choice> électriques, à celle qui<lb/> 
existe entre un courant électrique et un aimant ou le globe<lb/> 
terrestre, et à celle de deux <choice>
              <sic>aimans</sic>
              <corr>aimants</corr>
            </choice> l’un sur l’autre ;</title>
        </titlePart>
   </docTitle>
   <docAuthor>
        <hi rend="sc">Par</hi> M. <persName ref="#pers_A366">AMPÈRE</persName>,<lb/> Membre de l'<orgName>Académie
    royale des Sciences (Institut de France)</orgName>, de la<lb/> <orgName>Société royale d'Édimbourg</orgName> et de la <orgName>Société
    helvétique</orgName>.</docAuthor>
   <docImprint> A <placeName>PARIS</placeName>,<lb/>
    <address>
          <addrLine>CHEZ <persName ref="no-index">CROCHARD</persName>, LIBRAIRE,<lb/> 
<hi rend="sc">cloître saint-benoît, n° 16, près la rue des mathurins</hi>.
</addrLine>
        </address>
   </docImprint>
   <docDate>1822.</docDate>
  </front>
  <body>
   <div xml:id="P1822-e-div1">
    <head>
          <pb n="207"/>
     <hi rend="it">NOTES sur cet exposé des nouvelles Expériences re<lb rend="hyphen"/>latives aux
      Phénomènes produits par l'action électro<lb rend="hyphen"/>dynamique, faites depuis le mois de
      <date when-iso="1821-03-00">mars 1821</date>
          </hi>.</head>
    <p xml:id="P1822-e-p1" n="(1)">
          <hi rend="sc">La</hi> notice que je lus dans la séance publique<lb/> du <date when="1821-04-02">2 avril 1821</date>,
     étant très abrégée, ce n’est qu’en<lb/> consultant l'analyse des travaux de l’<orgName>Académie
     royale<lb/> des Sciences</orgName> pendant l’année <date when-iso="1820-00-00">1820</date>, qui fut publiée le<lb/> même jour, qu'on peut se
     faire une idée suffisante des<lb/> résultats obtenus à celle époque sur les phénomènes<lb/>
     électro-dynamiques ; on y trouve une indication pré<lb rend="hyphen"/>cise de tout ce que
     M. <persName ref="#pers_A20">Arago</persName> et moi avions fait alors<lb/> sur ce sujet. Mon travail y est
     présenté comme étant<lb/>
     <hi rend="it">divisé naturellement en trois parties bien distinctes :</hi>
     <hi rend="it">la<lb/> première se compose des faits nouveaux relatifs à l’ac</hi>
          <lb rend="hyphen"/>
          <hi rend="it">tion mutuelle de deux portions de conducteurs voltaïques<lb/> et à celle du globe
      terrestre sur un conducteur mobile</hi> ;<lb/> la seconde, <hi rend="it">de quelques
      nouveaux faits relatifs a l'ac<lb rend="hyphen"/>tion mutuelle des fils conducteurs et des <choice>
       <sic>aimans</sic>
       <corr>aimants</corr>
      </choice> dé<lb rend="hyphen"/>couverte par M. <persName ref="#pers_O423">OErsted</persName>, qui complètent
      les résultats</hi>
          <lb/>
     <hi rend="it">obtenus par ce célèbre physicien, et des conséquences<lb/> que j'ai déduites de
      ces résultats et de mes pro<lb rend="hyphen"/>pres expériences</hi>, <hi rend="it">relativement à l'identité de l'élec<lb rend="hyphen"/>tricité et du magnétisme ;</hi> la
     troisième <hi rend="it">consiste dans les<lb/> recherches que j'ai faites sur les lois
      mathématiques<lb/> des attractions et répulsions de deux fils métalli<lb rend="hyphen"/>ques
      faisant partie d'un circuit voltaïque ; lois dédui<lb rend="hyphen"/>tes, </hi>1°. <hi rend="it">de l'égalité des actions exercées sur un conduc<lb rend="hyphen"/>teur rectiligne
      mobile par deux conducteurs fixes, l’un<lb/> rectiligne, et l’autre plié et contourné à chacun
      de<lb/> ses points de manière que les distances de ces points</hi>
          <lb/>
     <hi rend="it">à ceux du conducteur mobile soient sensiblement les<lb/> mêmes que celles des
      points du conducteur fixe rectili<lb rend="hyphen"/>gne, </hi>2°. <hi rend="it">de quelques
      résultats généraux des faits déjà<lb/> connus, ou de ceux que j'avais observés</hi>.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p2">
          <pb n="208"/> Cette distinction entre les trois parties de mon tra<lb rend="hyphen"/>vail,
     qui se trouve aussi énoncée de la même ma<lb rend="hyphen"/>nière dans la notice sur ce sujet,
     insérée dans le<lb/> tome XVI de la Bibliothèque universelle, est d’autant<lb/> plus
     importante, que ces trois parties de mes recher<lb rend="hyphen"/>ches sur ce genre d’action
     sont absolument indépen<lb rend="hyphen"/>dantes les unes des autres, et me semblent devoir
     être<lb/> examinées séparément par les physiciens qui veulent<lb/> s'en faire une idée
     juste ; mais cet examen suppose<lb/> qu’elles soient exposées avec des détails <choice>
      <sic>suffisans</sic>
      <corr>suffisants</corr>
     </choice>, et<lb/> les deux premières seules l'ont été dans le Mémoire qui<lb/> est au
     commencement de ce recueil ; la troisième l’était<lb/> dans des Mémoires lus à l’Académie
     royale des Scien<lb rend="hyphen"/>ces les 4, 11, et 26 décembre 1820, qui n’ont point<lb/> été
     imprimés, mais dont les principaux résultats ont<lb/> été publiés dans le Journal de Physique,
     cahier de<lb/> septembre 1820, et dans une note insérée dans les<lb/> Annales des Mines, t. V,
     page 537 et suivantes ; note<lb/> que j’ai réimprimée dans ce volume, pages 69 et
     sui<lb rend="hyphen"/>vantes. C’est dans ces ouvrages qui j’ai donné la
     for<lb rend="hyphen"/>mule qui représente l’action mutuelle de deux por<lb rend="hyphen"/>tions infiniment petites de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques. Cette<lb/> formule contenait un coefficient dont je ne suis
     par<lb rend="hyphen"/>venu à déterminer la valeur que depuis peu de temps ;<lb/> comme
     cette détermination est le sujet d’un Mé<lb rend="hyphen"/>moire dont la rédaction m’occupe
     actuellement, je<lb/> me bornerai ici à extraire de ceux que j’ai lus à
     l’Aca<lb rend="hyphen"/>démie en 1820, les détail relatifs à la manière dont<lb/> j’avais dès
     lors établi ma formule telle qu’elle se<lb/> trouve dans les ouvrages que je viens de
     citer.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p3">Le premier fait général que je déduisis de mes ex<lb rend="hyphen"/>périences sur l’action
     mutuelle de deux conducteurs<lb/> voltaïques, consiste en ce que si deux portions de<lb/>
     conducteurs voltaïques agissent l’une sur l’autre, et<lb/> qu’on vienne à changer la direction
     du courant élec<lb rend="hyphen"/>trique dans l’une d’elles, sans faire aucun changement
     <pb n="209"/> dans leurs positions respectives, l’action qui s’exer<lb rend="hyphen"/>çait
     auparavant entre elles, si elle était attractive se<lb/> change en une action répulsive égale,
     et, si elle était<lb/> répulsive, en une attraction de même intensité <ref xml:id="note-P090-1822_AMA1" target="#P090-1822_AMA1">(*)</ref>.<lb/> J'appliquai ce résultat,
     confirmé par toutes les expé<lb rend="hyphen"/>riences que j’avais faites sur des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques<lb/> d'une longueur finie, à deux portions infiniment<lb/> petites de ces <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>, que je ne pouvais soumettre<lb/> immédiatement à l’expérience, et j'en tirai
     cette<lb/> conclusion, que l'action mutuelle de deux portions<lb/> infiniment petites de fils
     conducteurs, est nécessaire<lb rend="hyphen"/>ment nulle toutes les fois qu’il n’y a, dans leur
     situa<pb n="210" rend="hyphen"/>tion respective, aucune circonstance qui distingue<lb/> l’un de
     l’autre les deux sens suivant lesquels une de<lb/> ces deux petites portions peut être
     parcourue par le<lb/> courant électrique ; car alors, en y renversant le sens<lb/> de ce
     courant, l’action, si elle existait, devrait rester<lb/> la même ; attractive si elle
     était attractive, et répul<lb rend="hyphen"/>sive si elle l’était, tandis que, d’après le fait
     général<lb/> dont je viens de parler, l’attraction se change au con<lb rend="hyphen"/>traire,
     dans ce cas, en répulsion, et la répulsion en<lb/> attraction. Ainsi, ce ne peut être que quand
     la situa<lb rend="hyphen"/>tion respective des deux petites portions de fils
     con<lb rend="hyphen"/>ducteurs présente des circonstances qui distinguent,<lb/> dans chacune de
     ces portions, les deux sens sui<lb rend="hyphen"/>vant lesquels le courant électrique peut les
     parcourir<lb/> alternativement, qu’il est possible qu’il s’exerce en<lb rend="hyphen"/>tre
     elles une action attractive ou répulsive selon le<lb/> sens, déterminé par ces circonstances,
     qu’on y donne<lb/> au courant électrique.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p4">Considérant alors deux petites portions de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> électriques, l’une dans un plan, et l’autre dirigée<lb/> perpendiculairement à
     ce plan, il me fut aisé de voir<lb/> 1°. que, quand cette dernière est au-dessus et
     au-des<lb rend="hyphen"/>sous du plan, les deux sens dans lesquels elle peut<lb/> être
     parcourue par le courant électrique sont distin<lb rend="hyphen"/>gués l’un de l’autre par
     cette circonstance que, dans<lb/> un cas, ce courant va en s’approchant du plan et,<lb/> dans
     l’autre, en s’en éloignant ; que rien ne s'oppose<lb/> par conséquent alors à ce qu’il y
     ait une action<lb/> soit attractive, soit répulsive, entre les deux pe<lb rend="hyphen"/>tites
     proportions que l’on considère, pourvu, que<lb/> le sens du courant de celle qui est dans le
     plan<lb/> puisse aussi être déterminé par des circonstances dé<lb rend="hyphen"/>pendantes de
     la situation respective de ces deux pe<lb rend="hyphen"/>tites portions, ce que j’examinerai
     tout à l’heure,<lb/> 2°. que si au contraire, le milieu de la portion
     in<lb rend="hyphen"/>finiment petite perpendiculaire au plan se trouve<lb/> dans ce plan, tout
     étant égal des deux côtés du plan, <pb n="211"/> il n y aura plus aucune différence entre les
     deux sens<lb/> suivant lesquels le courant électrique peut la parcou<lb rend="hyphen"/>rir qui
     dépende de sa situation relativement à celle<lb/> qui est dans le plan, et les deux portions de
     fils con<lb rend="hyphen"/>ducteurs ne pourront plus exercer aucune action l’une<lb/> sur
     l’autre ; résultat qu’on peut énoncer généralement<lb/> ainsi : l'action attractive
     ou répulsive de deux portions<lb/> infiniment petites de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques devient né<lb rend="hyphen"/>cessairement nulle quand leur situation
     respective<lb/> dans l’espace est telle, que si l’on fait passer par le<lb/> milieu de l’une
     d’elles, un plan perpendiculaire à sa<lb/> direction, la droite qui représente la direction
     de<lb/> l'autre se trouve tout entière dans ce plan.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p5">Lorsque la petite portion perpendiculaire à un plan<lb/> où se trouve la direction de l’autre
     est au-dessus ou<lb/> au-dessous de ce plan, on voit, par la même raison,<lb/> qu'il ne peut y
     avoir d’action entre elles que quand<lb/> le sens du courant est aussi déterminé par des
     cir<lb rend="hyphen"/>constances dépendantes de leur situation respective<lb/> dans la petite
     portion qui se trouve dans ce même<lb/> plan. Si nous concevons qu’on ait tiré une ligne
     du<lb/> milieu de celle-ci au pied de la perpendiculaire sur<lb/> laquelle se trouve la
     première petite portion de cou<lb rend="hyphen"/>rant électrique, nous verrons que tant que la
     direction<lb/> de celle qui est dans le plan formera deux angles iné<lb rend="hyphen"/>gaux,
     l'un aigu et l’autre obtus, avec cette ligne,<lb/> le sens du courant sera déterminé par
     l’inégalité de<lb/> ces angles, parce que, dans un cas, il ira, en s’é<lb rend="hyphen"/>loignant de leur sommet commun, du côté de l’angle<lb/> aigu, et que, dans l’autre cas, il ira
     en s’en éloi<lb rend="hyphen"/>gnant du côté de l'angle obtus : les deux petites
     por<lb rend="hyphen"/>tions de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques pourront donc alors agir<lb/> l'une sur l’autre comme elles agissent en
     effet d’après<lb/> l'expérience : mais si ces deux angles sont droits, il ne<lb/> pourra
     plus y avoir de distinction entre les deux sens<lb/> du courant passant par la petite portion
     de fil con<lb rend="hyphen"/>ducteur qui est dans le plan, parce que toutes les
     cir<pb n="212" rend="hyphen"/>constances seront les mêmes de part et d'autre de la<lb/> ligne
     qui en joint le milieu au pied de la perpendi<lb rend="hyphen"/>culaire : d’où il suit que
     l'action mutuelle entre les<lb/> deux petites portions de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques sera<lb/> nécessairement nulle.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p6">Ce cas, au reste, rentre dans celui que j'ai d'abord<lb/> examiné, puisque, si l'on élève
     alors au milieu de la<lb/> petite portion de courant électrique qui est dans le<lb/> plan que
     nous avons considéré jusqu'ici, un second<lb/> plan perpendiculaires sa direction, l’autre
     petite por<lb rend="hyphen"/>tion se trouvera tout entière dans ce second plan, et<lb/> qu'une
     des deux petites portions sera ainsi dans le<lb/> plan élevé perpendiculairement sur le milieu
     de l'au<lb rend="hyphen"/>tre. La première expérience qui me fournit les
     don<lb rend="hyphen"/>nées dont j’avais besoin pour exprimer, par une for<lb rend="hyphen"/>mule, la valeur de l’action électro-dynamique, fut faite<lb/> avec un fil conducteur roulé en
     hélice autour d’un tube<lb/> de verre d’un petit diamètre, dans l’intérieur duquel<lb/>
     revenait, par l’axe de cette hélice, une portion rec<lb rend="hyphen"/>tiligne du même fil,
     ainsi que je l’ai expliqué dans ce<lb/> volume, page 27 et 28, et dans le tome XV des
     Anna<lb rend="hyphen"/>les de Chimie et de Physique, pages 175 et 176. Je<lb/> m’assurai, par
     des expériences plusieurs fois répétées<lb/> avec des conducteurs très mobiles, que la réunion
     de<lb/> cette hélice et de cette portion de fil conducteur rec<lb rend="hyphen"/>tiligne,
     n’exerçait aucune action sur un autre fil con<lb rend="hyphen"/>ducteur parallèle à l’axe de
     l’hélice. Je me rendis<lb/> compte de ce résultat, en admettant, comme une loi<lb/> générale de
     l’action électro-dynamique, que si l’on<lb/> conçoit dans l’espace une ligne représentant en
     gran<lb rend="hyphen"/>deur et en direction la résultante de deux forces qui<lb/> sont
     semblablement représentées par deux autres li<lb rend="hyphen"/>gnes, et qu'on suppose dans les
     directions de ces li<lb rend="hyphen"/>gnes trois portions infiniment petites de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> électriques, dont les forces attractives ou répulsives<lb/> sont
     proportionnelles à leurs longueurs, la petite por<pb n="213" rend="hyphen"/>tion dirigée
     suivant la résultante exercera, dans quel<lb rend="hyphen"/>que direction que ce soit sur une
     autre portion in<lb rend="hyphen"/>finiment petite de courant électrique, la même
     ac<lb rend="hyphen"/>tion que la réunion des deux petites portions dirigées<lb/> suivant les
     composantes.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p7">Je communiquai cette loi à l'Académie royale des<lb/> Sciences, dans un Mémoire lu à la
     séance du 6 no<lb rend="hyphen"/>vembre <ref xml:id="note-P090-1822_AMA2" target="#P090-1822_AMA2">(*)</ref>. Je remarquai dans ce Mémoire, 1°. que<lb/> les attractions
     et répulsions dont j’avais reconnu l’exi<lb rend="hyphen"/>stence entre des portions de fils
     conducteurs, ne peu<lb rend="hyphen"/>vent être produites comme le sont celles de
     l’électri<lb rend="hyphen"/>cité ordinaire, par l'inégale distribution des deux<lb/> fluides
     électriques qui s'attirent mutuellement, et dont<lb/> chacun repousse une autre portion de
     fluide de même<lb/> espèce que lui, puisque toutes les propriétés jusqu'a<lb rend="hyphen"/>lors connues des fils conducteurs, montrent que ni<lb/> l’un ni l’autre de ces deux fluides ne
     se trouvent en plus<lb/> grande quantité dans un corps qui sert de conduc<lb rend="hyphen"/>teur au courant électrique, que dans le même corps<lb/> à l’état naturel ; 2°. qu’il est
     difficile de ne pas en con<lb rend="hyphen"/>clure que ces attractions et répulsions pourraient
     bien<lb/> être produites par le mouvement rapide des deux<lb/> fluides électriques parcourant
     en sens contraire le<lb/> conducteur par une suite de décompositions et
     re<lb rend="hyphen"/>compositions presque <choice>
      <sic>intantanées</sic>
      <corr>instantanées</corr>
     </choice>  : mouvement ad<lb rend="hyphen"/>mis, depuis Volta, par tous les physiciens qui
     ont<lb/> adopté la théorie donnée par cet illustre savant de<lb/> l’admirable instrument dont
     il est l'auteur ; 3°. qu'en<lb/> attribuant à cette cause les attractions et
     répulsions<lb/> des fils conducteurs, on ne peut se dispenser d'ad<lb rend="hyphen"/>mettre que
     les <choice>
      <sic>mouvemens</sic>
      <corr>mouvements</corr>
     </choice> des deux électricités<lb/> dans ces fils, se propagent tout autour dans le
     fluide<lb/> neutre qui est formé de leur réunion, et dont tout <pb n="214"/> l'espace doit
     nécessairement être rempli lorsqu'on<lb/> explique comme on le fait ordinairement les
     phéno<lb rend="hyphen"/>mènes de l’électricité ordinaire ; en sorte que quand<lb/> les <choice>
      <sic>mouvemens</sic>
      <corr>mouvements</corr>
     </choice> produits ainsi dans le fluide envi<lb rend="hyphen"/>ronnant, par deux petites
     portions de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> élec<lb rend="hyphen"/>triques, se favorisent mutuellement, il en résulte
     en<lb rend="hyphen"/>tre elles une tendance à se rapprocher, ce qui est en<lb/> effet le cas où
     on les voit s’attirer ; et que quand les<lb/> mêmes <choice>
      <sic>mouvemens</sic>
      <corr>mouvements</corr>
     </choice> se contrarient, les deux petites<lb/> portions de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> tendent à s’éloigner l’une de<lb/> l’autre, comme le montre l’expérience ; 4°.
     que si l'on<lb/> regarde les attractions et répulsions dont il est ici<lb/> question comme
     produites en effet par cette cause,<lb/> la loi d’après laquelle une petite portion de
     courant<lb/> électrique peut être remplacée par deux autres qui<lb/> soient à son égard ce que
     sont deux forces relative<lb rend="hyphen"/>ment à la résultante de ces deux forces, est une
     suite<lb/> nécessaire de celle supposition, puisque les vitesses<lb/> se composent comme les
     forces, et que le mouve<lb rend="hyphen"/>ment communiqué au fluide qui remplit l’espace
     par<lb/> la petite portion de courant représenté en grandeur<lb/> et en direction par la
     résultante, est nécessairement<lb/> le même que celui qui résulterait, dans le même<lb/>
     fluide, de la réunion des deux petites portions de<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> représentées de la même manière par les<lb/> deux composantes.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p8">A l'époque où je m’occupais de ces idées, M. <persName ref="#pers_F256">Fres<lb rend="hyphen"/>nel</persName>
     me communiquait ses belles recherches sur la<lb/> lumière dont il a déduit les lois qui
     déterminent tou<lb rend="hyphen"/>tes, les circonstances des phénomènes de l’optique.<lb/>
     J’étais frappé de l’accord des considérations sur<lb/> lesquelles il s’appuyait, et de celles
     qui s’étaient<lb/> présentées à mon esprit relativement à la cause<lb/> des attractions et
     répulsions électro-dynamiques.<lb/> Il prouvait, par l’ensemble de ces phénomènes,<lb/> que le
     fluide répandu dans tout l’espace, qui ne peut <pb n="215"/> être que le résultat de la réunion
     des deux électrici<lb rend="hyphen"/>tés, était à peu près incompressible, passait à
     travers<lb/> tous les corps comme l’air à travers une gaze, et<lb/> que les <choice>
      <sic>mouvemens</sic>
      <corr>mouvements</corr>
     </choice> excités dans ce fluide s’y pro<lb rend="hyphen"/>pageaient par une sorte de
     frottement des cou<lb rend="hyphen"/>ches déjà en mouvement sur celles qui ne l’étaient<lb/>
     pas encore. D’après cela il était naturel de pen<lb rend="hyphen"/>ser que le courant
     électrique d’un fil conducteur fai<lb rend="hyphen"/>sait en partie partager son mouvement au
     fluide<lb/> neutre environnant, et frottait en partie contre lui,<lb/> de manière à donner
     naissance à une réaction de ce<lb/> fluide sur le courant, qui ne pouvait tendre à
     dépla<lb rend="hyphen"/>cer celui-ci tant que la différence de vitesse était<lb/> la même de
     tous les côtés du courant électrique,<lb/> mais qui devait tendre à le mouvoir soit du côté
     où<lb/> cette différence de vitesse, et par conséquent la réac<lb rend="hyphen"/>tion serait
     moindre, c’est-à-dire du côté où un autre<lb/> courant électrique pousserait le fluide de
     l’espace<lb/> dans le même sens, soit du côté opposé à celui où<lb/> elle serait plus grande
     parce qu’il s’y trouverait un<lb/> autre courant électrique tendant à pousser le même<lb/>
     fluide en sens contraire, suivant que les deux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> qui agiraient aussi l’un sur l’autre, seraient dirigés dans<lb/> le même sens ou
     auraient des directions opposées.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p9">Ces considérations conduisent à admettre l’attrac<lb rend="hyphen"/>tion entre les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> qui vont dans le même sens<lb/> et la répulsion entre ceux qui sont dirigés en
     sens<lb/> contraire, conformément aux résultats de l’expé<lb rend="hyphen"/>rience ; mais
     je ne me suis jamais dissimulé que, faute<lb/> de moyen pour calculer tous les effets des
     mouve<lb rend="hyphen"/>mens des fluides, elles étaient trop vagues pour<lb/> servir de base à
     une loi dont l’exactitude pouvait<lb/> être constatée par des expériences directes et
     pré<lb rend="hyphen"/>cises. C’est pourquoi je me bornai à la présenter<lb/> comme un fait
     uniquement fondé sur l’observation,<lb/> et ne m’occupai que de la construction d’un appareil
     <pb n="216"/> à l’aide duquel elle pût être vérifiée par des mesures<lb/> tellement exactes,
     qu’il ne restât aucun doute à cet<lb/> égard. Cet appareil, que j’ai fait graver dans le temps,<lb/> et qu’on voit ici représenté (pl. 6, fig. 16), était<lb/> destiné à comparer, avec toute
     l’exactitude possible,<lb/> l’action sur un conducteur mobile de deux
     conduc<lb rend="hyphen"/>teurs fixes, dont l’un fût rectiligne et l’autre formât<lb/> une ligne
     sinueuse telle, que chacune de ses portions<lb/> infiniment petites étant considérée comme la
     diago<lb rend="hyphen"/>nale d’un parallélogramme, l’un des côtés de ce
     pa<lb rend="hyphen"/>rallélogramme fût égal et parallèle à la petite portion<lb/>
     correspondante du conducteur rectiligne fixe, et que<lb/> son autre côté ne pût exercer aucune
     sorte d'action<lb/> sur le conducteur mobile. Le meilleur moyen de sa<lb rend="hyphen"/>tisfaire à cette dernière condition étant de faire en<lb/> sorte que les petits côtés des
     parallélogrammes dont<lb/> les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> devaient être sans action sur le con<lb rend="hyphen"/>ducteur mobile fussent partout
     perpendiculaires<lb/> aux plans menés par leurs milieux et par ce
     conduc<lb rend="hyphen"/>teur, je disposai l’appareil de manière que cette
     condi<lb rend="hyphen"/>tion fût remplie. Dès qu’il fut construit, il me servit à<lb/> faire
     des expériences qui confirmèrent complètement<lb/> la loi que je m’étais proposé de vérifier,
     et je com<lb rend="hyphen"/>muniquai ces expériences à l’Académie, avec une<lb/> courte
     description de l’appareil, dans la séance du<lb/> 26 décembre <ref xml:id="note-P090-1822_AMA3" target="#P090-1822_AMA3">(*)</ref>. Cette description se trouve presque<lb/> en entier dans la
     notice insérée dans le tome V des<lb/> Annales des Mines, et qui fait partie de ce recueil,<lb/> où la description dont il s'agit est transcrite pages 89<lb/> et 90 ; mais je crois
     nécessaire d’en donner ici une<lb/> nouvelle plus détaillée et plus complète.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p10">Les deux règles verticales en bois, PQ, RS,<lb/> portent, dans des rainures pratiquées sur
     celles de<lb/> leurs faces qui se trouvent en regard, la première un<lb/> fil rectiligne <hi rend="it">bc, </hi>la seconde un fil <hi rend="it">kl</hi> formant dans <pb n="217"/> toute sa
     longueur et dans un plan perpendiculaire<lb/> au plan qui joindrait les deux axes des règles,<lb/> des contours et des replis tels que ceux qu’on voit<lb/> dans la figure le long de la
     règle RS, de manière<lb/> que ce fil ne s éloigne, en aucun de ses points, que<lb/> très peu du
     milieu de la rainure.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p11">Ces deux fils sont destinés à servir de conducteurs<lb/> à deux portions d’un même courant,
     que l’on fait<lb/> agir par répulsion sur la partie GH d’un conducteur<lb/> mobile composé de
     deux circuits rectangulaires pres<lb rend="hyphen"/>que fermés et égaux BCDE, FGHI, qui sont
     parcou<lb rend="hyphen"/>rus en sens contraire par le courant électrique, afin<lb/> que les
     actions que la terre exerce sur ces deux cir<lb rend="hyphen"/>cuits se détruisent
     mutuellement. Aux deux extrémi<lb rend="hyphen"/>tés de ce conducteur mobile sont deux pointes
     A et K<lb/> qui plongent dans les coupes M et N pleines de mer<lb rend="hyphen"/>cure, et
     soudées aux extrémités des deux branches de<lb/> cuivre <hi rend="it">g</hi>M, <hi rend="it">h</hi>N. Ces branches sont en communication<lb/> par les boites de cuivre <hi rend="it">g</hi> et <hi rend="it">h, </hi>la première avec un<lb/> fil de cuivre <hi rend="it">gfe</hi>
     plié en hélice autour du tube de<lb/> verre <hi rend="it">hgf, </hi>l’autre avec un fil
     rectiligne <hi rend="it">hi</hi> qui passe<lb/> dans l’intérieur du même tube, et se termine
     dans<lb/> l'auge <hi rend="it">ki</hi> creusée dans une pièce de bois <hi rend="it">vw</hi>
     qu’on fixe<lb/> à la hauteur que l’on veut contre le montant <hi rend="it">z</hi> avec<lb/> la
     vis de pression <hi rend="it">o</hi>. D'après l’expérience dont j’ai<lb/> parlé plus haut,
     cette portion du circuit composée<lb/> de l'hélice <hi rend="it">gf </hi> et du fil rectiligne
      <hi rend="it">hi</hi>, ne peut exercer<lb/> aucune action sur le conducteur mobile. Pour
     que<lb/> le courant électrique passe dans les conducteurs fixes<lb/>
     <hi rend="it">bc</hi> et <hi rend="it">kl, </hi>les fils dont ces conducteurs sont formés<lb/>
     se prolongent en <hi rend="it">cde, lmn, </hi>dans deux tubes de verre <ref xml:id="note-P090-1822_AMA4" target="#P090-1822_AMA4">(*)</ref>
     <pb n="218"/> attachés à la traverse <hi rend="it">xy, </hi>et viennent se terminer le<lb/>
     premier dans la coupe <hi rend="it">e</hi>, et le second dans la coupe <hi rend="it">n.<lb/>
     </hi>Tout étant ainsi disposé, on met du mercure dans<lb/> toutes les coupes et dans les deux
     auges <hi rend="it">ba, ki, </hi>et<lb/> l'on plonge le fil positif <hi rend="it">pa</hi> dans
     l’auge <hi rend="it">ba</hi> qui est<lb/> aussi creusée clans la pièce de bois <hi rend="it">vw, </hi>et le fil<lb/> négatif <hi rend="it">qn</hi> dans la coupe <hi rend="it">n.</hi> Le
     courant parcourt tous<lb/> les conducteurs de l’appareil dans l’ordre suivant<lb/>
     <hi rend="it">pabcdefg</hi> MABCDEFGHIKN <hi rend="it">hiklmnq, </hi>d’où il résulte<lb/> qu’il
     est ascendant dans les deux conducteurs fixes et<lb/> descendant dans la partie GH du
     conducteur mobile<lb/> qui est soumise à leur action, et qui se trouve au mi<lb rend="hyphen"/>lieu de l’intervalle des deux conducteurs fixes dans<lb/> le plan qui passe par leurs axes.
     Cette partie GH est<lb/> donc repoussée par <hi rend="it">bc</hi> et <hi rend="it">kl,
     </hi>d’où il suit que si l’ac<lb rend="hyphen"/>tion de ces deux conducteurs est la même à
     égales<lb/> distances, GH doit s’arrêter au milieu de l’intervalle<lb/> qui les sépare ;
     c’est ce qui arrive en effet.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p12">Il est bon de remarquer, 1°. que les deux axes des<lb/> conducteurs fixes étant à égale
     distance de GH, on<lb/> ne peut pas dire rigoureusement que la distance est<lb/> la même pour
     tous les points du conducteur <hi rend="it">kl</hi>, à<lb/> cause des contours et des replis
     que forme ce con<lb rend="hyphen"/>ducteur ; mais comme ces contours et ces replis
     sont<lb/> dans un plan perpendiculaire au plan qui passe par<lb/> GH et par les axes des
     conducteurs fixes, il est évi<lb rend="hyphen"/>dent que la différence de distance qui en
     résulte est<lb/> la plus petite possible, et d’autant moindre que la<lb/> moitié de la largeur
     de la rainure RS, que cette moi<lb rend="hyphen"/>tié est moindre que l'intervalle des deux
     règles, puis<lb rend="hyphen"/>que cette différence, dans le cas où elle est la plus<lb/>
     grande possible, est égale à celle qui se trouve entre<lb/> le rayon et la sécante d’un arc
     dont la tangente est<lb/> égale à la moitié de la largeur de la rainure, et qui<lb/> appartient
     à un cercle dont le diamètre est l’inter<lb rend="hyphen"/>valle des deux règles ; 2°. que
     si l’on décompose <pb n="219"/> chaque portion infiniment petite du conducteur <hi rend="it">kl</hi>,<lb/> comme on décomposerait une force en deux autres<lb/> petites portions qui en
     soient les projections, l’une<lb/> sur l’axe vertical de ce conducteur, l’autre sur des<lb/>
     lignes horizontales menées par tous ses points dans<lb/> le plan où se trouvent les replis et
     les contours qu'il<lb/> forme, la somme des premières, en prenant
     négati<lb rend="hyphen"/>vement celles qui ayant une direction opposée à la<lb/> direction des
     autres doivent produire une action en<lb/> sens contraire, sera égale à la longueur de cet axe,<lb/> en sorte que l’action totale résultant de toutes ces<lb/> projections sera la même que
     celle d'un conducteur<lb/> rectiligne égal à l’axe, c’est-à-dire à celle du
     conduc<lb rend="hyphen"/>teur <hi rend="it">bc</hi> situé à la même distance de GH ;
     tandis que<lb/> l’action des secondes sera nulle sur le même con<lb rend="hyphen"/>ducteur
     mobile GH, puisque les plans élevés per<lb rend="hyphen"/>pendiculairement sur le milieu de
     chacune d’elles,<lb/> passeront sensiblement par la direction de GH. La<lb/> réunion de ces
     deux séries de projection produit donc<lb/> nécessairement sur GH une action égale à celle de
      <hi rend="it">bc ;<lb/>
     </hi>et comme l'expérience prouve que le conducteur si<lb rend="hyphen"/>neux <hi rend="it">kl</hi> produit aussi une action égale à celle de <hi rend="it">bc,<lb/>
     </hi>quels que soient les replis et le contours qu’il forme,<lb/> il s ensuit qu’il agit, dans
     tous les cas, comme la réu<lb rend="hyphen"/>nion des deux séries de projections, ce qui ne
     peut<lb/> avoir lieu ainsi, indépendamment de la manière dont<lb/> il est plié et contourné, à
     moins que chacune des<lb/> parties de ce conducteur n'agisse séparément comme<lb/> la réunion
     de ses deux projections.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p13">Pour que cette expérience ait toute l’exactitude dé<lb rend="hyphen"/>sirable, il est
     nécessaire que les deux règles soient exac<lb rend="hyphen"/>tement verticales, et qu’elles
     soient précisément à la<lb/> même distance du conducteur mobile. Pour remplir<lb/> ces
     conditions, on adapte une division <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>α</mi>
        <mi>β</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> à la traverse<lb/>
     <hi rend="it">xy, </hi>et l’on y fixe les règles avec deux crampons <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>η</mi>
      </math>
     </formula> et <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>θ</mi>
      </math>
     </formula>, <pb n="220"/> et deux vis de pression <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>γ</mi>
       <mo>,</mo>
       <mi>μ</mi>
      </math>
     </formula>, ce qui permet de les écar<lb rend="hyphen"/>ter ou de les rapprocher à volonté, en
     les maintenant<lb/> toujours à égale distance de <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>γ</mi>
       <mi>δ</mi>
      </math>
     </formula> milieu de la division.<lb/> L'appareil est construit de manière que les deux
     règles<lb/> sont perpendiculaires à la traverse <hi rend="it">xy, </hi>et on rend
     celle<lb rend="hyphen"/>ci horizontale à l’aide des vis que l’on voit aux quatre<lb/> coins du
     pied de l’instrument et du fil à plomb YX<lb/> qui répond exactement au point Z, déterminé
     con<lb rend="hyphen"/>venablement sur ce pied, quand la tranverse <hi rend="it">xy</hi>
     est<lb/> parfaitement de niveau.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p14">Pour rendre le conducteur ABCDEFGHIK mobile<lb/> autour d’une ligne verticale située à égales
     distances<lb/> des deux conducteurs <hi rend="it">bc, kl</hi>, ce conducteur est
     sus<lb rend="hyphen"/>pendu à un fil métallique très fin attaché au centre<lb/> d’un bouton T,
     qui peut tourner sur lui-même sans<lb/> changer de distance à ces deux conducteurs ;
     ce<lb/> bouton est au centre d’un petit cadran O sur lequel<lb/> l'indice L sert à marquer
     l’endroit où il faut l’arrêter<lb/> pour que la partie GH du conducteur mobile réponde,<lb/>
     sans que le fil soit tordu, au milieu de l’intervalle des<lb/> deux conducteurs fixes <hi rend="it">bc</hi>, <hi rend="it">kl, </hi>afin de pouvoir re<lb rend="hyphen"/>mettre
     immédiatement l’aiguille dans la direction où<lb/> il faut qu’elle soit pour cela, toutes les
     fois qu’on veut<lb/> répéter l’expérience. On reconnaît que GH est en<lb/> effet à égale
     distance de <hi rend="it">bc</hi> et de <hi rend="it">kl, </hi>au moyen d’un<lb/> autre fil à
     plomb <unclear/>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ω</mi>
      </math>
     </formula> attaché à une branche de cui<lb rend="hyphen"/>vre <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ϕ</mi>
       <mi>χ</mi>
      </math>
     </formula>
          <unclear/> portée comme le cadran O par le support<lb/> UVO, dans lequel cette
     branche <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ϕ</mi>
       <mi>χ</mi>
      </math>
     </formula> peut tourner<lb/> autour de l’axe du bouton <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ϕ</mi>
      </math>
     </formula> qui la termine, ce qui<lb/> donne la facilité de faire répondre la pointe de
     l’a<lb rend="hyphen"/>plomb <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ω</mi>
      </math>
     </formula> sur la ligne <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>γ</mi>
       <mi>δ</mi>
      </math>
     </formula> milieu de la <choice>
      <sic>divison</sic>
      <corr>division</corr>
     </choice>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>α</mi>
       <mi>β</mi>
      </math>
     </formula>.<lb/> Quand le conducteur mobile est dans la position con<lb rend="hyphen"/>venable, les trois verticales <unclear/>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ω</mi>
      </math>
     </formula>, GH et CD se trou<lb rend="hyphen"/>vent dans le même plan, et l’on s’en assure
     aisément<lb/> en plaçant l’œil dans ce plan en avant de <unclear/>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ω</mi>
      </math>
     </formula>.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p15">
          <pb n="221"/> Le conducteur mobile se trouve ainsi placé d’avance<lb/> dans la situation où
     il doit y avoir équilibre entre les<lb/> répulsions des deux conducteurs fixes, si ces
     répul<lb rend="hyphen"/>sions sont exactement égales : on les produit alors en<lb/>
     plongeant dans le mercure de l’auge <hi rend="it">ba</hi> et de la coupe<lb/>
     <hi rend="it">n</hi> les fils <hi rend="it">ap, nq, </hi>qui communiquent avec les deux
     ex<lb rend="hyphen"/>trémités de la pile, et l’on voit le conducteur GH<lb/> rester dans cette
     situation malgré la grande mobilité de<lb/> ce genre de suspension, tandis que si l’on déplace
     même<lb/> très peu 1'indice L, ce qui amène GH dans une situa<lb rend="hyphen"/>tion où il
     n'est plus à égales distances des conducteurs<lb/> fixes <hi rend="it">bc, kl</hi>, on le voit
     se mouvoir à l’instant où l'on<lb/> établit les communications avec la pile, en
     s'éloi<lb rend="hyphen"/>gnant de celui de ces conducteurs dont il se trouve<lb/> le plus près.
     C'est ainsi que j’ai constaté dans le temps<lb/> où j'ai fait construire cet instrument,
     l'égalité des<lb/> actions des deux conducteurs fixes, par des expé<lb rend="hyphen"/>riences
     répétées plusieurs fois avec toutes les précau<lb rend="hyphen"/>tions nécessaires pour qu'il
     ne pût rester aucun doute<lb/> sur leur résultat.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p16">On voit dans la figure une tige verticale <hi rend="it">rts</hi> divisée en<lb/> parties
     égales, et portant une petite potence mobile <hi rend="it">tu<lb/>
     </hi>armée d'un crochet <hi rend="it">u</hi>. Cette partie de l'appareil, en<lb rend="hyphen"/>tièrement indépendante de l’expérience précédente,<lb/> m'a servi à la même époque à suspendre
     avec un fil<lb/> de métal très fin, une aiguille aimantée pour obser<lb rend="hyphen"/>ver sur
     cette aiguille l'action d’un conducteur que je<lb/> plaçais au-dessous du crochet <hi rend="it">u</hi> sur le pied de<lb/> l'appareil. Par cette disposition, je pouvais compter<lb/> les
     oscillations qu'un courant <choice>
      <sic>élecrique</sic>
      <corr>électrique</corr>
     </choice> détermine<lb/> dans un petit aimant placé à différentes distances au<lb/> dessus de
     ce courant.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p17">Je me proposais de m’en servir à faire des expérien<lb rend="hyphen"/>ces dont les résultats
     pussent être comparés à ceux du<lb/> calcul relativement à la durée des oscillations que<lb/>
     ferait le petit aimant à différentes distances du con<pb n="222" rend="hyphen"/>ducteur
     voltaïque, en le considérant, dans ce cal<lb rend="hyphen"/>cul, comme un assemblage de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques<lb/> situés dans des plans perpendiculaires à son axe,<lb/> afin de
     déduire de cette comparaison la loi suivant<lb/> laquelle l’action mutuelle de deux portions
     infini<lb rend="hyphen"/>ment petites de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques dépend de<lb/> leur distance.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p18">J’avais, à la vérité, admis, dès mes premières re<lb rend="hyphen"/>cherches sur l’action,
     tantôt attractive, tantôt répul<lb rend="hyphen"/>pulsive, que j’avais observée le premier
     entre deux<lb/> conducteurs voltaïques, que cette action doit, en<lb rend="hyphen"/>tre deux
     portions infiniment petites, être en raison<lb/> inverse du carré de leur distance. Mais
     j’avais éta<lb rend="hyphen"/>bli cette loi non d’après des expériences précises<lb/> comme
     celle qui exprime comment la même action<lb/> dépend des angles qui en déterminent la valeur,
     mais<lb/> d’après des analogies que je jugeais suffisantes pour<lb/> rendre au moins très
     probable qu’elle est en effet en<lb/> raison inverse du carré de la distance. Quelle que fût
     la<lb/> force de ces analogies, je pensais que c’est à l'expé<lb rend="hyphen"/>rience seule à
     décider les questions de ce genre, et<lb/> puisqu’elle m'avait suffi pour établir la partie de
     ma<lb/> formule qui dépendait des angles, je ne devais pas<lb/> désespérer de déterminer de la
     même manière la loi<lb/> d'après laquelle la distance doit entrer dans cette
     for<lb rend="hyphen"/>mule. Je ne fis cependant pas les expériences pour<lb/> lesquelles
     j’avais ajouté à mon appareil le support <hi rend="it">rstu</hi>,<lb/> d’abord parce que je fus
     prévenu dans celle recherche<lb/> par MM. <persName ref="#pers_B63">Biot</persName> et
     <persName ref="#pers_S521">Savart</persName>, qui en firent d’analogues avec<lb/> un instrument disposé de
     manière à donner des résul<lb rend="hyphen"/>tats plus exacts que celui que j’avais
     imaginé ; et ensuite<lb/> parce que j’aurais désiré faire directement ces
     expé<lb rend="hyphen"/>riences sur l’action mutuelle de deux conducteurs,<lb/> en faisant agir
     un fil conducteur, non sur un aimant,<lb/> mais sur une portion mobile du même circuit
     vol<lb rend="hyphen"/>taïque.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p19">
          <pb n="223"/> Des expériences précises sur le nombre des oscilla<lb rend="hyphen"/>tions que
     fait un conducteur mobile lorsqu’il est<lb/> soumis à l'action d’un conducteur fixe faisant
     partie<lb/> du même circuit voltaïque, présentent de nom<lb rend="hyphen"/>breuses difficultés.
     Il faut, pour en comparer les ré<lb rend="hyphen"/>sultats à ceux de la formule qu’on se
     proposerait de<lb/> vérifier, calculer d’après cette formule le rapport<lb/> des durées des
     oscillations, en attribuant aux deux<lb/> conducteurs des formes déterminées ; ce qui ne
     peut<lb/> se faire que par approximation lorsqu’il s’agit de la<lb/> mienne, puisque l'on tombe
     sur des intégrations par<lb/> quadrature qui ne peuvent être obtenues sous forme<lb/> finie. Il
     faut ensuite donner exactement à ces conduc<lb rend="hyphen"/>teurs les formes qu’on leur a
     supposées dans le calcul,<lb/> et soustraire le conducteur mobile tant à l’action du<lb/> globe
     terrestre, qu'à celle des autres parties du cir<lb rend="hyphen"/>cuit nécessaires pour le
     mettre, ainsi que le conducteur<lb/> fixe, en communication avec les deux extrémités de<lb/> la
     pile. Il faut enfin pouvoir faire l’expérience à dif<lb rend="hyphen"/>férentes distances
     entre les deux conducteurs.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p20">J’ai pensé qu’un des cas où l’on peut calculer plus<lb/> facilement la valeur que doit avoir
     l’action mu<lb rend="hyphen"/>tuelle de deux conducteurs, d’après la formule par<lb/> laquelle
     j’ai exprimé celle de deux de leurs <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice>,<lb/> est celui où ces deux conducteurs sont des demi<lb rend="hyphen"/>circonférences de même rayon. Cette forme est d’ail<lb rend="hyphen"/>leurs celle qu’il
     convient de choisir comme facile à<lb/> exécuter avec une grande précision, en coupant, au<lb/>
     tour, les conducteurs de cette <hi rend="it">forme</hi> dans un cercle<lb/> de cuivre, et parce
     qu’il est aisé de soustraire un<lb/> conducteur mobile circulaire à l'action de la terre,<lb/>
     en établissant ses communications avec le reste du<lb/> circuit aux deux points où il est
     rencontré par le<lb/> diamètre vertical autour duquel il doit tourner ; car<lb/> alors le
     courant électrique se partage également<lb/> entre ses deux branches, et les deux actions que
     le <pb n="224"/> globe exerce sur ces branches étant égalas et op<lb rend="hyphen"/>posées,
     celle qui en résulte sur le conducteur en<lb rend="hyphen"/>tier est nulle dans toutes les
     positions que son mou<lb rend="hyphen"/>vement autour de ce diamètre lui permet de prendre.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p21">A l’égard des parties du circuit par lesquelles on met<lb/> l’appareil en communication avec
     la pile, le meilleur<lb/> moyen d’empêcher qu’elles n’agissent sur le conduc<lb rend="hyphen"/>teur mobile consiste à se servir de deux lames<lb/> de cuivre revêtues de soie, qu'on applique
     l'une sur<lb/> l’autre de manière qu’elles ne soient séparées que<lb/> par l’épaisseur de cette
     soie, et qu’on fait commu<lb rend="hyphen"/>niquer d’un côté à l’appareil, et de l’autre à la
     pile ;<lb/> alors elle sont parcourues en sens contraire par le<lb/> courant
     électrique ; les points <choice>
      <sic>correspondans</sic>
      <corr>correspondants</corr>
     </choice> de ces<lb/> deux lames exercent par conséquent des actions<lb/> égales sur le
     conducteur mobile, l’un pour l’attirer,<lb/> et l’autre pour le repousser, en sorte que ces
     deux<lb/> actions se neutralisent complètement.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p22">Voici maintenant une description abrégée de l’ap<lb rend="hyphen"/>pareil que j’ai fait
     construire pour remplir ces con<lb rend="hyphen"/>ditions.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p23">Les deux points A et B (pl. 10, fig. 4) situés sur<lb/> une même verticale sont les
     extrémités du diamètre<lb/> commun aux deux demi-cercles fixes ADB, AEB,<lb/> et un cercle
     mobile A<hi rend="it">c</hi>B<hi rend="it">c'</hi>. Ce dernier peut être sus<lb rend="hyphen"/>pendu de deux manières : ou par une pointe qui y<lb/> serait adaptée en A et reposerait en
     T dans une cap<lb rend="hyphen"/>sule en cuivre <hi rend="it">gh</hi> soutenue par deux liges
     de verre<lb/> P et Q ; ou par un fil de soie extrêmement délié A<hi rend="it">v</hi>
          <lb/>
     attaché en <hi rend="it">v</hi> à une tige métallique <hi rend="it">lmnv.</hi> Ce
     der<lb rend="hyphen"/>nier genre de suspension est de beaucoup préférable<lb/> au premier, dans
     lequel il s’exerce toujours un cer<lb rend="hyphen"/>tain frottement en T, même quand on fait
     reposer<lb/> la pointe sur une plaque d’agate, ou sur une autre<lb/> pierre encore plus dure.
     Il est vrai que la torsion du<lb/> fil <hi rend="it">Av</hi> influe sur les oscillations
     produites par les <pb n="225"/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques ; mais on peut apprécier la force<lb/> de torsion du fil en faisant
     osciller le cercle A<hi rend="it">c</hi>B<hi rend="it">c'<lb/>
     </hi>dégagé de toute influence électrique, et comptant<lb/> le nombre d'oscillations qu'il fait
     dans un temps<lb/> donné ; l'on en déduira ensuite par un calcul fort<lb/> simple de
     combien cette cause doit altérer les résul<lb rend="hyphen"/>tats de l'action électrique.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p24">Quant aux deux demi-cercles fixes, ils sont ter<lb rend="hyphen"/>minés chacun par deux
     petites tiges verticales qui<lb/> reposent, l'une dans la capsule supérieure <hi rend="it">gh,
     </hi>l’autre<lb/> dans l'inférieure <hi rend="it">tu</hi> : elles y sont fixées par des
     rainures<lb/> qu'on y a pratiquées, comme on peut le voir sur les<lb/> figures 5 et 6 qui
     représentent les projections hori<lb rend="hyphen"/>zontales de ces capsules. Les rainures <hi rend="it">pq</hi> (fig. 5) de<lb/> la première doivent être toutes dirigées vers le
     cen<lb rend="hyphen"/>tre T, et correspondre verticalement aux rainures<lb/>
     <hi rend="it">rs</hi> (fig. 6) de la seconde. Par ce moyen, on peut<lb/> déplacer chacun des
     deux demi-cercles, et faire l’ex<lb rend="hyphen"/>périence sous des angles quelconques que
     l’on me<lb rend="hyphen"/>surera au moyen du demi-cercle gradué VWU.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p25">Il faut remarquer que la capsule inférieure n’est<lb/> autre chose que l'espace compris entre
     deux parois<lb/> cylindriques verticales <hi rend="it">a, b, </hi>auxquelles viennent se
     ter<lb/> miner les rainures <hi rend="it">rs</hi>. On la met en communication<lb/> avec la pile
     au moyen de la lame de cuivre IK qui<lb/> est recouverte de soie depuis le point I
     jusqu'au<lb/> point K où elle est terminée par la capsule X.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p26">Le cercle mobile communique par une pointe B<hi rend="it">o</hi>
          <lb/> a la capsule <hi rend="it">o</hi>, qui termine un cylindre <hi rend="it">o</hi>S, soudé<lb/> en H à une lame de
     cuivre recouverte de soie, et<lb/> terminée en L par la capsule Y.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p27">Cela posé, lorsqu’on voudra soumettre cet appa<lb rend="hyphen"/>reil à l'action de la pile,
     on remplira de mercure<lb/> toutes les capsules dans lesquelles se terminent les<lb/> diverses
     parties du circuit voltaïque ; et l’on plon<lb rend="hyphen"/>gera le rhéophore positif,
     par exemple, dans la cap<pb n="226" rend="hyphen"/>sule X, et l’autre dans la capsule Y ;
     ces rhéophores<lb/> doivent être revêtus de soie et tordus ensemble sur<lb/> la plus grande
     partie de leur longueur, pour neutra<lb rend="hyphen"/>liser leur action sur le conducteur
     mobile. Le cou<lb rend="hyphen"/>rant électrique partant de K se rendra d'abord dans la<lb/>
     couronne cylindrique <hi rend="it">ab</hi>, puis montera le long des<lb/> deux demi-cercles
     BDA, BEA, traversera le mer<lb rend="hyphen"/>cure contenu dans la capsule <hi rend="it">gh,
     </hi>remontera par la<lb/> pointe TA, et redescendra des deux côtés A<hi rend="it">c</hi>B,<lb/> A<hi rend="it">c'</hi>B du cercle mobile ; il repassera de là dans la
     cap<lb rend="hyphen"/>sule <hi rend="it">o, </hi>et se rendra en L le long du cylindre <hi rend="it">o</hi>S et de<lb/> la lame HL.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p28">On voit qu’alors le courant sera ascendant dans<lb/> les deux demi-cercles fixes, et
     descendant dans le<lb/> cercle mobile : celui-ci sera donc repoussé par les<lb/> deux
     autres, et se mettra en mouvement s’il n’est pas<lb/> à égale distance de chacun d’eux. On voit
     aussi que<lb/> le courant descendant qui a lieu semblablement dans<lb/> les deux parties A<hi rend="it">c</hi>B, A<hi rend="it">c'</hi>B rend nulle 1'action du<lb/> globe terrestre sur le
     cercle entier.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p29">On a placé en M et N deux vis au moyen des<lb rend="hyphen"/>quelles on peut rendre
     horizontal le pied LL'L" de<lb/> l’instrument. Cela est important en ce que si cette<lb/>
     condition n’était pas remplie, le cercle mobile n'au<lb rend="hyphen"/>rait plus un diamètre
     commun avec les deux demi<lb rend="hyphen"/>cercles fixes, et ne serait plus à égale distance
     de<lb/> chacun d’eux : de plus, la pointe <hi rend="it">o</hi> pourrait s'appuyer<lb/>
     contre la paroi inférieure de la capsule, de manière<lb/> que la ligne de suspension ne serait
     plus verticale.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p30">Les deux lames IK, HL ne pouvant être soudées<lb/> au pied de l’instrument, puisqu’elles
     doivent rester<lb/> isolées l’une de l’autre au moyen de la soie qui les<lb/> enveloppe, y sont
     fixées au moyen d’une vis de<lb/> pression Z que l’on peut serrer à volonté.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p31">Tel est l'instrument que j’avais imaginé, tant pour<lb/> vérifier la formule par laquelle
     j’ai exprimé l'action <pb n="227"/> mutuelle de deux <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques,<lb/> que pour déterminer les deux constantes que cette<lb/> formule
     renferme.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p32">On peut aussi employer cet instrument à mesurer<lb/> l'action qu’un aimant exerce à diverses
     distances<lb/> sur le conducteur circulaire A<hi rend="it">c</hi>B<hi rend="it">c'.</hi> Pour
     cela,<lb/> on supprimera les deux demi-cercles ADB, AEB ;<lb/> on enlèvera la traverse GF
     (fig. 4) et on la rem<lb rend="hyphen"/>placera par la traverse toute semblable GF (fig.
     7)<lb/> que l'on fera communiquer avec la capsule infé<lb rend="hyphen"/>rieure <hi rend="it">
            <unclear/>tu</hi>(fig. 4), au moyen d'une tige <hi rend="it">cd (</hi>fig. 7)<lb/> terminée
     par deux branches <hi rend="it">de</hi>, <hi rend="it">df</hi> qui entreront dans<lb/> les deux
     rainures <hi rend="it">c</hi>, <hi rend="it">f</hi> (fig. 6) diamétralement
     oppo<lb rend="hyphen"/>sées. On fixera ensuite un aimant à différentes di<lb rend="hyphen"/>stances, et on comptera les oscillations qu’il fera faire<lb/> au cercle <hi rend="it">AcBc'</hi> (fig, 4) quand on l'écartera du plan<lb/> dans lequel il est en équilibre sous
     l'influence de<lb/> l’aimant.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p33">Il est inutile de faire observer que pour que la tige<lb/>
     <hi rend="it">cd</hi> (fig. 7) n’exerce aucune action sur le cercle mo<lb rend="hyphen"/>bile,
     il est nécessaire qu’elle soit située dans l'axe<lb/> autour duquel il tend à tourner.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p34">Je vais maintenant exposer les considérations au<lb/> moyen desquelles je suis parvenu à la
     formule qui<lb/> exprime l’attraction mutuelle de deux portions in<lb rend="hyphen"/>finiment
     petites de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques. Il est d’a<lb rend="hyphen"/>bord évident que l’action mutuelle de deux
     portions<lb/> infiniment petites de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques est pro<lb rend="hyphen"/>portionnelle à leur longueur ; car toutes
     les attrac<lb rend="hyphen"/>tions de leurs divers elémens pouvant être
     considé<lb rend="hyphen"/>rées comme dirigées suivant une même droite,<lb/> s'ajoutent
     nécessairement. Cette même action doit<lb/> encore être proportionnelle aux intensités des deux<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>. Pour exprimer en nombre l'intensité d’un<lb/> courant quelconque, on concevra qu’on
     ait choisi<lb/> un autre courant arbitraire pour terme de
     comparai<pb n="228" rend="hyphen"/>son, qu’on ait pris deux <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> égaux dans chacun<lb/> d’eux, qu’on ait cherché le rapport des attractions<lb/>
     qu'ils exercent à l’unité de distance sur un même<lb/> élément de tout autre courant dans la
     situation où il<lb/> leur est parallèle, et où sa direction est perpendicu<lb rend="hyphen"/>laire aux droites qui joignent son milieu avec les mi<lb rend="hyphen"/>lieux de deux autres <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice>. Ce rapport sera la me<lb rend="hyphen"/>sure d’une des intensités en prenant l’autre
     pour unité.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p35">Désignant donc par <hi rend="it">i' </hi> et <hi rend="it">i'</hi> les rapports des
     intensités<lb/> des deux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> donnés à l’intensité du courant<lb/> pris pour unité, et par <hi rend="it">ds,
      ds'</hi> les petites portions<lb/> que l’on considère dans chacun d’eux ; leur
     attrac<lb rend="hyphen"/>tion mutuelle, quand ils seront perpendiculaires à la<lb/> ligne qui
     joint leurs milieux, parallèles entre eux et<lb/> situés à l’unité de distance l’un de l’autre,
     sera ex<lb rend="hyphen"/>primée par <hi rend="it">ii'dsds' ;</hi> ce qui se réduira à <hi rend="it">dsds'</hi> quand on<lb/> considérera deux <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> du courant pris pour unité,<lb/> parce que les nombres <hi rend="it">i, i'</hi>
     deviennent alors égaux à 1.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p36">Si l’on veut maintenant rapporter la force attrac<lb rend="hyphen"/>tive de ces <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> à la pesanteur, on prendra pour<lb/> unité de force le poids de l’unité de volume
     d’une<lb/> matière convenue. Mais alors le courant pris pour<lb/> unité ne sera plus
     arbitraire ; il devra être tel, que<lb/> l'attraction entre deux de ses parties situées
     comme<lb/> nous venons de le dire, puisse soutenir un poids qui<lb/> soit à l’unité de poids
     comme <hi rend="it">dsds'</hi> est à 1. Ce cou<lb rend="hyphen"/>rant une fois déterminé, le
     produit <hi rend="it">ii'dsds'</hi> désignera<lb/> le rapport de l’attraction de deux <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> d’inten<lb rend="hyphen"/>sités quelconques toujours dans la même situation,<lb/> au
     poids qu’on aura choisi pour unité de force.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p37">Cela posé, que l’on considère deux <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> placés<lb/> d’une manière quelconque ; leur action mutuelle
     dé<lb rend="hyphen"/>pendra de leurs longueurs, des intensités des <choice>
      <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> dont ils font partie, et de leur position relative.<lb/> Cette position peut se
     déterminer au moyen de la<lb/> longueur <hi rend="it">r</hi> de la droite qui joint leurs
     milieux, des <pb n="229"/> angles <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>α</mi>
      </math>
     </formula> et <unclear/> que font avec un même prolongement<lb/> de cette droite les directions
     des deux <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> pris<lb/> dans le sens de leurs <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> respectifs, et enfin de<lb/> l'angle <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>γ</mi>
      </math>
     </formula> que font entre eux les plans menés par<lb/> chacune de ces directions et par la
     droite qui joint les<lb/> milieux des <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice>.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p38">La considération des diverses attractions obser<lb rend="hyphen"/>vées dans la nature me
     portait à croire que celle dont<lb/> je cherchais l'expression, agissait de même en raison<lb/>
     inverse du carré de la distance ; je la supposai pour<lb/> plus de généralité en raison
     inverse de la puissance<lb/>
     <hi rend="it">n<hi rend="sup">ieme</hi>
     </hi>de cette distance, <hi rend="it">n</hi> étant une constante à déter<lb rend="hyphen"/>miner. Alors eu représentant par <hi rend="it">p</hi> la fonction in<lb rend="hyphen"/>connue
     des angles <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>α</mi>
      </math>
     </formula>, <unclear/>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>γ</mi>
      </math>
     </formula>, j’eus <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>ρ</mi>
         <mi>i</mi>
         <msup>
          <mi>i</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
        </mrow>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mi>n</mi>
         </msup>
        </mrow>
       </mfrac>
      </math>
     </formula> pour l’ex<lb rend="hyphen"/>pression générale de l’action de deux <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice>
     <hi rend="it">ds, ds'<lb/>
     </hi>de deux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> ayant pour intensités <hi rend="it">i</hi> et <hi rend="it">i'.</hi> Il me<lb/>
     restait à déterminer la fonction <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ρ</mi>
      </math>
     </formula>, je considérai d’a<lb rend="hyphen"/>bord pour <unclear/> deux <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice>
     <hi rend="it">ad, a'd' </hi>(pl. 6, fig. 18).<lb/> parallèles entre eux, perpendiculaires à la
     droite<lb/> qui joint leurs milieux, et situés, à une distance quel<lb rend="hyphen"/>conque
      <hi rend="it">r</hi> l’un de l’autre ; leur action étant exprimée<lb/> d'après ce qui
     précède par <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>ρ</mi>
         <mi>i</mi>
         <msup>
          <mi>i</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
        </mrow>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mi>n</mi>
         </msup>
        </mrow>
       </mfrac>
      </math>
     </formula>. Si nous concevons<lb/> que <hi rend="it">ad</hi> reste fixe, et que <hi rend="it">a'd' </hi>se meuve parallèlement<lb/> à lui-même, de manière que son milieu soit
     toujours<lb/> à la même distance de celui de <hi rend="it">ad</hi> ; <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>γ</mi>
      </math>
     </formula> restant nul,<lb/> la valeur de leur action mutuelle dépendra des<lb/> angles
     désignés ci-dessus par <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>α</mi>
      </math>
     </formula>, <unclear/>, qui seront alors<lb/> égaux ou <choice>
      <sic>supplémens</sic>
      <corr>suppléments</corr>
     </choice> l’un de l’autre, selon que les<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> seront dirigés dans le même sens ou en sens<lb/> opposés : on aura donc pour
     cette valeur <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>i</mi>
         <msup>
          <mi>i</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mi>φ</mi>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>α</mi>
           <mo>,</mo>
           <mi>ζ</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
        </mrow>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mi>n</mi>
         </msup>
        </mrow>
       </mfrac>
      </math>
     </formula>.<lb/> Nommons <hi rend="it">k</hi> la constante positive ou négative à
     la<lb rend="hyphen"/>quelle se réduit <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>φ</mi>
       <mo stretchy="false">(</mo>
       <mi>α</mi>
       <mo>,</mo>
       <mi>ζ</mi>
       <mo stretchy="false">)</mo>
      </math>
     </formula> quand l’élément <hi rend="it">a'd'</hi> est en<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>a</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>d</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula> dans le prolongement de <hi rend="it">ad, </hi>et dirigé dans le <pb n="230"/> même
     sens, l'action de <hi rend="it">ad</hi> sur <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>a</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>d</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>
          <hi rend="it"> </hi>sera alors expri<lb rend="hyphen"/>mée par <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>k</mi>
         <mi>i</mi>
         <msup>
          <mi>i</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
        </mrow>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mi>n</mi>
         </msup>
        </mrow>
       </mfrac>
      </math>
     </formula>, ce qui montre que la constante <hi rend="it">k</hi>
          <lb/> représente le rapport de
     cette action à celle de <hi rend="it">ab </hi>sur<lb/>
     <unclear/>
          <hi rend="it">a'b'</hi>, rapport indépendant de la distance <hi rend="it">r</hi>, des
     inten<lb rend="hyphen"/>sités <hi rend="it">i, i'</hi> et des longueurs <hi rend="it">ds,
      ds'</hi> des deux élemens<lb/> que l'on considère.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p39">Ces valeurs de l’action électro-dynamique, dans<lb/> les deux cas les plus simples, suffisent
     pour trouver<lb/> la forme générale de la fonction <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ρ</mi>
      </math>
     </formula>, en partant de :<lb/> l’expérience qui montre que l'attraction d’un
     élément<lb/> rectiligne infiniment petit est la même que celle<lb/> d’un autre élément sinueux
     quelconque, terminé aux<lb/> deux extrémités du premier, et de ce que j’ai établi<lb/> pages
     210 et suivantes, savoir : qu’une portion infi<lb rend="hyphen"/>niment petite de courant
     électrique n’exerce au<lb rend="hyphen"/>cune action sur une autre portion infiniment
     petite<lb/> d’un courant situé dans un plan qui passe par son<lb/> milieu, et qui est
     perpendiculaire à sa direction. En<lb/> effet, prenons d'abord le cas où les deux <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> sont<lb/> situés dans des plans <choice>
      <sic>différens</sic>
      <corr>différents</corr>
     </choice>, et perpendiculaires<lb/> sur la ligne AB (pl. 6, fig. 21) qui joint leurs
     milieux.<lb/> Soit AG, la moitié d’un des deux <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice>, et BH celle<lb/> de l’autre, nous pourrons, dans le calcul, prendre ces<lb/> moitiés
     au lieu des <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> mêmes <hi rend="it">ds, ds'.</hi> Menons<lb/> par AB deux plans rectangulaires ACDB
      <ref xml:id="note-P090-1822_AMA5" target="#P090-1822_AMA5">(*)</ref>, AEFB,<lb/> élevons dans
     ces plans les lignes AC, AE, BD, BF,<lb/> perpendiculaires sur AB ; et désignons l’angle
     GAE<lb/> par <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ζ</mi>
      </math>
     </formula>, l'angle HBF par <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>η</mi>
      </math>
     </formula>, et AB par <hi rend="it">r.</hi> Si maintenant<lb/> on forme les deux rectangles
     GMAN, HPBQ, on<lb/> pourra remplacer respectivement les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> recti<lb rend="hyphen"/>lignes AG, BH, par les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> sinueux AMG, BPH.<lb/> Or MG produira le même effet que AN, puisqu’ils<lb/> sont
     égaux, parallèles, et à une distance infiniment <pb n="231"/> petite l'un de l'autre :
     semblablement PH pourra être<lb/> remplacé par BQ ;de sorte que l’action de AG sur BH<lb/>
     fera la somme des actions de AM sur BP et BQ, et de<lb/> AN sur BP et BQ, puisque ces quatre
     actions sont<lb/> dirigées suivant AB. Mais, d'après le résultat que<lb/> je viens de rappeler,
     l'action de AM sur BQ est nulle<lb/> ainsi que celle de AN sur PB ; tout se réduit donc
     à<lb/> l’action de AM sur BP et de AN sur BQ.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p40">Or, on a</p>
    <p xml:id="P1822-e-p41">
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>A</mi>
       <mi>M</mi>
       <mo>=</mo>
       <mi>d</mi>
       <mi>s</mi>
       <mi>sin</mi>
       <mi>ζ</mi>
       <mo>,</mo>
       <mi>A</mi>
       <mi>N</mi>
       <mo>=</mo>
       <mi>d</mi>
       <mi>s</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>ζ</mi>
      </math>
     </formula>, </p>
    <p xml:id="P1822-e-p42">
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>B</mi>
       <mi>P</mi>
       <mo>=</mo>
       <mi>d</mi>
       <msup>
        <mi>s</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <mi>sin</mi>
       <mi>η</mi>
       <mo>,</mo>
       <mi>B</mi>
       <mi>Q</mi>
       <mo>=</mo>
       <mi>d</mi>
       <msup>
        <mi>s</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <mi>cos</mi>
       <mi>η</mi>
      </math>
     </formula>.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p43">L’action mutuelle de AM sur BP sera donc représentée<lb/> d’après les formules précédentes
     par <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>i</mi>
         <msup>
          <mi>i</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mi>sin</mi>
         <mi>ζ</mi>
         <mi>sin</mi>
         <mi>η</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mi>n</mi>
         </msup>
        </mrow>
       </mfrac>
      </math>
     </formula>,<lb/> et celle de AN sur BQ par <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>i</mi>
          <msup>
           <mi>i</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>s</mi>
          <mi>d</mi>
          <msup>
           <mi>s</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
          <mi>cos</mi>
          <mi>ζ</mi>
          <mi>sin</mi>
          <msup>
           <mrow>
            <mi>cos</mi>
           </mrow>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>η</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mi>n</mi>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
        <mo>′</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>. Faisant la<lb/> somme de ces deux expressions, on aura pour celle<lb/> de 1'action
     des deux <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> AG, BH, </p>
    <p xml:id="P1822-e-p44">
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>i</mi>
          <msup>
           <mi>i</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>s</mi>
          <mi>d</mi>
          <msup>
           <mi>s</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mi>n</mi>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>cos</mi>
          <mi>ζ</mi>
          <mi>cos</mi>
          <mi>η</mi>
          <mo>+</mo>
          <mi>sin</mi>
          <mi>ζ</mi>
          <mi>sin</mi>
          <mi>η</mi>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, ou</p>
    <p xml:id="P1822-e-p45">
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>i</mi>
          <msup>
           <mi>i</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>s</mi>
          <mi>d</mi>
          <msup>
           <mi>s</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mi>n</mi>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
        <mi>cos</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>ζ</mi>
          <mo>−</mo>
          <mi>η</mi>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, ou enfin <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>i</mi>
          <msup>
           <mi>i</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>s</mi>
          <mi>d</mi>
          <msup>
           <mi>s</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
          <mi>cos</mi>
          <mi>γ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mi>n</mi>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>γ</mi>
      </math>
     </formula> désignant toujours l'angle des plans GAB, ABH.</p>

    <p xml:id="P1822-e-p46">Supposons maintenant le cas général de deux<lb/>
     <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> AG, BH <hi rend="it">(pl.</hi> 6, <hi rend="it">fig</hi>. 22) faisant avec AB
     les<lb/> angles <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>G</mi>
       <mi>A</mi>
       <mi>P</mi>
       <mo>=</mo>
       <mi>α</mi>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>H</mi>
        <mi>B</mi>
        <mi>Q</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>ς</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> ; faisons passer par GA<lb/> et AB le plan CABD, et par AB et BH le plan
     AEFB ;<lb/> désignons toujours l'angle qu’ils forment par <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>γ</mi>
      </math>
     </formula> ; me<lb rend="hyphen"/>nons AG et BP perpendiculaires sur <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>Δ</mi>
      </math>
     </formula>B dans chacun<lb/> de ces plans, et construisons les rectangles GMAN,<lb/> BPHQ. On
     pourra remplacer AG par AM + AN,<lb/> et BH par BP + BQ ; et observant, comme dans le<lb/>
     cas précédent, que l'action de AM sur BQ est nulle<lb/> ainsi que celle de AN sur BP, on voit
     que tout se <pb n="232"/> réduit à l’action mutuelle de AM et BP, et à celle de<lb/> AN et BQ.
     Or, on a</p>
    <p xml:id="P1822-e-p47">
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>A</mi>
        <mi>N</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>d</mi>
        <mi>s</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mi>α</mi>
        <mo>,</mo>
        <mi>A</mi>
        <mi>M</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>d</mi>
        <mi>s</mi>
        <mi>sin</mi>
        <mi>α</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, </p>
    <p xml:id="P1822-e-p48">
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>B</mi>
        <mi>Q</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>d</mi>
        <msup>
         <mi>s</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
        <mi>cos</mi>
        <mi>ς</mi>
        <mo>,</mo>
        <mi>B</mi>
        <mi>P</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>d</mi>
        <msup>
         <mi>s</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
        <mi>sin</mi>
        <mi>ς</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p49">L'action de AM et BP sera donc, d’après le théorème<lb/> précédent, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>i</mi>
          <msup>
           <mi>i</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>s</mi>
          <mi>d</mi>
          <msup>
           <mi>s</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
          <mi>sin</mi>
          <mi>α</mi>
          <mi>sin</mi>
          <mi>ς</mi>
          <mi>cos</mi>
          <mi>γ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mi>n</mi>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, et celle de AN et BQ<lb/> sera représentée par <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>k</mi>
          <mi>i</mi>
          <msup>
           <mi>i</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>s</mi>
          <mi>d</mi>
          <msup>
           <mi>s</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
          <mi>cos</mi>
          <mi>α</mi>
          <mi>cos</mi>
          <mi>ς</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mi>n</mi>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, de sorte que<lb/> l'action mutuelle des deux <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> AG, BH aura<lb/> pour expression <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>i</mi>
          <msup>
           <mi>i</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>s</mi>
          <mi>d</mi>
          <msup>
           <mi>s</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
          <mo stretchy="false">(</mo>
          <mi>sin</mi>
          <mi>α</mi>
          <mi>sin</mi>
          <mi>ς</mi>
          <mi>cos</mi>
          <mi>γ</mi>
          <mo>+</mo>
          <mi>k</mi>
          <mi>cos</mi>
          <mi>α</mi>
          <mi>cos</mi>
          <mi>ς</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mi>n</mi>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>.<lb/> Cette formule n’a été obtenue que par la considéra<lb rend="hyphen"/>tion d’un
     contour sinueux composé seulement de<lb/> deux lignes droites. Mais il est facile de s'assurer
     que<lb/> quelles que soient les constantes <hi rend="it">k</hi> et <hi rend="it">n, </hi>elle
     convient<lb/> au cas où le contour serait une portion quelconque<lb/> de polygone, et par suite
     un arc quelconque de<lb/> courbe.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p50">Soient en effet <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msub>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mn>1</mn>
        </mrow>
       </msub>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msub>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mn>2</mn>
        </mrow>
       </msub>
      </math>
     </formula>, ... <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msub>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mn>m</mn>
        </mrow>
       </msub>
      </math>
     </formula> les côtés d'un con<lb rend="hyphen"/>tour polygonal infiniment petit terminé aux
     deux ex<lb rend="hyphen"/>trémités de l’élément <hi rend="it">ds</hi> : désignons par <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msub>
        <mi>α</mi>
        <mn>1</mn>
       </msub>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msub>
        <mi>α</mi>
        <mn>2</mn>
       </msub>
      </math>
     </formula>, ...<formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msub>
        <mi>α</mi>
        <mn>m</mn>
       </msub>
      </math>
     </formula>
          <lb/> les angles qu’ils font avec AB, et par <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msub>
        <mi>γ</mi>
        <mn>1</mn>
       </msub>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msub>
        <mi>γ</mi>
        <mn>2</mn>
       </msub>
      </math>
     </formula>, ...<formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msub>
        <mi>γ</mi>
        <mn>m</mn>
       </msub>
      </math>
     </formula>
          <lb/> les angles que les plans, menés respectivement par<lb/> AB et chacun de ces
     côtés, font avec le plan ABF.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p51">La projection de <hi rend="it">ds</hi> sur une droite quelconque de<lb rend="hyphen"/>vant
     être égale à la somme des projections des côtés.<lb/>
     <hi rend="it">ds1, ds2, dsm</hi> sur la même droite ; on trouvera d’a<lb rend="hyphen"/>bord en prenant ces projections sur AB, </p>
    <p xml:id="P1822-e-p52">
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>d</mi>
       <msub>
        <mi>s</mi>
        <mn>1</mn>
       </msub>
       <mi>cos</mi>
       <msub>
        <mi>α</mi>
        <mn>1</mn>
       </msub>
       <mo>+</mo>
       <mi>d</mi>
       <msub>
        <mi>s</mi>
        <mn>1</mn>
       </msub>
       <mi>cos</mi>
       <msub>
        <mi>α</mi>
        <mn>2</mn>
       </msub>
       <mn>...</mn>
       <mo>+</mo>
       <mi>d</mi>
       <msub>
        <mi>s</mi>
        <mi>m</mi>
       </msub>
       <mi>cos</mi>
       <msub>
        <mi>α</mi>
        <mi>m</mi>
       </msub>
       <mo>=</mo>
       <mi>d</mi>
       <mi>s</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>α</mi>
      </math>
     </formula>.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p53">Faisons maintenant la projection des mêmes lignes<lb/> sur AE (<hi rend="it">fig.</hi> 22)
     perpendiculaire à AB dans le plan<lb/> ABFE, qui passe par l’élément BH ; la
     projection<lb/> de l’élément AG sera déterminée par la
     perpendicu<pb n="233" rend="hyphen"/>laire abaissée du point G sur AE, et aura pour
     ex<lb rend="hyphen"/>pression <hi rend="it">ds</hi> cos GAE. Mais en considérant l’angle<lb/>
     trièdre formé par les trois arêtes AC, AG, AE, et<lb/> dont l’angle dièdre relatif à l’arête AC
     est droit, on<lb/> aura, par un théorème connu de trigonométrie<lb/> sphérique, </p>
    <p xml:id="P1822-e-p54">
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>cos</mi>
       <mi>G</mi>
       <mi>A</mi>
       <mi>E</mi>
       <mo>=</mo>
       <mi>cos</mi>
       <mi>C</mi>
       <mi>A</mi>
       <mi>G</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>C</mi>
       <mi>A</mi>
       <mi>E</mi>
       <mo>=</mo>
       <mi>sin</mi>
       <mi>α</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>γ</mi>
      </math>
     </formula>, </p>
    <p xml:id="P1822-e-p55">et la projection de AG sera exprimée par <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>d</mi>
       <mi>s</mi>
       <mi>sin</mi>
       <mi>α</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>γ</mi>
      </math>
     </formula>.<lb/> De même les projections des <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msub>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mn>1</mn>
        </mrow>
       </msub>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msub>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mn>2</mn>
        </mrow>
       </msub>
      </math>
     </formula>, ... <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msub>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mn>m</mn>
        </mrow>
       </msub>
      </math>
     </formula>
          <lb/> auront pour expressions respectives</p>
    <p xml:id="P1822-e-p56">
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>d</mi>
       <msub>
        <mi>s</mi>
        <mn>1</mn>
       </msub>
       <mi>sin</mi>
       <msub>
        <mi>α</mi>
        <mn>1</mn>
       </msub>
       <mi>cos</mi>
       <msub>
        <mi>γ</mi>
        <mn>1</mn>
       </msub>
       <mo>,</mo>
       <mi>d</mi>
       <msub>
        <mi>s</mi>
        <mn>2</mn>
       </msub>
       <mi>sin</mi>
       <msub>
        <mi>α</mi>
        <mn>2</mn>
       </msub>
       <mi>cos</mi>
       <msub>
        <mi>γ</mi>
        <mn>2</mn>
       </msub>
       <mn>...</mn>
       <mo>−</mo>
       <mi>d</mi>
       <msub>
        <mi>s</mi>
        <mi>m</mi>
       </msub>
       <mi>sin</mi>
       <msub>
        <mi>α</mi>
        <mi>m</mi>
       </msub>
       <mi>cos</mi>
       <msub>
        <mi>γ</mi>
        <mi>m</mi>
       </msub>
      </math>
     </formula>,</p>
    <p xml:id="P1822-e-p57">et par conséquent on aura la seconde équation</p>
    <p xml:id="P1822-e-p58">
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>d</mi>
       <msub>
        <mi>s</mi>
        <mn>1</mn>
       </msub>
       <mi>sin</mi>
       <msub>
        <mi>α</mi>
        <mn>1</mn>
       </msub>
       <mi>cos</mi>
       <msub>
        <mi>γ</mi>
        <mn>1</mn>
       </msub>
       <mo>+</mo>
       <mi>d</mi>
       <msub>
        <mi>s</mi>
        <mn>2</mn>
       </msub>
       <mi>sin</mi>
       <msub>
        <mi>α</mi>
        <mn>2</mn>
       </msub>
       <mi>cos</mi>
       <msub>
        <mi>γ</mi>
        <mn>2</mn>
       </msub>
       <mn>...</mn>
       <mo>+</mo>
       <mi>d</mi>
       <msub>
        <mi>s</mi>
        <mi>m</mi>
       </msub>
       <mi>sin</mi>
       <msub>
        <mi>α</mi>
        <mi>m</mi>
       </msub>
       <mi>cos</mi>
       <msub>
        <mi>γ</mi>
        <mi>m</mi>
       </msub>
       <mo>=</mo>
       <mi>d</mi>
       <mi>s</mi>
       <mi>sin</mi>
       <mi>α</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>γ</mi>
      </math>
     </formula>.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p59">Mais d’après la formule trouvée précédemment, l’ac<lb rend="hyphen"/>tion de <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>d</mi>
        <msub>
         <mi>s</mi>
         <mn>1</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
          <hi rend="it">, </hi>sur <hi rend="it">ds'</hi> sera exprimée par</p>
    <p xml:id="P1822-e-p60">
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msub>
          <mi>s</mi>
          <mn>1</mn>
         </msub>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
        </mrow>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mi>n</mi>
         </msup>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mrow>
        <mo>(</mo>
        <mrow>
         <mi>sin</mi>
         <msub>
          <mi>α</mi>
          <mn>1</mn>
         </msub>
         <mi>sin</mi>
         <mi>ς</mi>
         <mi>cos</mi>
         <msub>
          <mi>γ</mi>
          <mn>1</mn>
         </msub>
         <mo>+</mo>
         <mi>k</mi>
         <mi>cos</mi>
         <mi>α</mi>
         <mo>,</mo>
         <mi>cos</mi>
         <mi>ς</mi>
        </mrow>
        <mo>)</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula> ;</p>
    <p xml:id="P1822-e-p61">celle de <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>d</mi>
        <msub>
         <mi>s</mi>
         <mn>1</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula> sur <hi rend="it">ds'</hi> le sera par</p>
    <p xml:id="P1822-e-p62">
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msub>
          <mi>s</mi>
          <mn>2</mn>
         </msub>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
        </mrow>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mi>n</mi>
         </msup>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mrow>
        <mo>(</mo>
        <mrow>
         <mi>sin</mi>
         <msub>
          <mi>α</mi>
          <mn>2</mn>
         </msub>
         <mi>sin</mi>
         <mi>ς</mi>
         <mi>cos</mi>
         <msub>
          <mi>γ</mi>
          <mn>2</mn>
         </msub>
         <mo>+</mo>
         <mi>k</mi>
         <mi>cos</mi>
         <msub>
          <mi>α</mi>
          <mn>2</mn>
         </msub>
         <mo>,</mo>
         <mi>cos</mi>
         <mi>ς</mi>
        </mrow>
        <mo>)</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, </p>
    <p xml:id="P1822-e-p63">et ainsi des autres. Faisant la somme de toutes ces<lb/> actions, puisque tous ces côtés
     étant infiniment près<lb/> du point A, les actions qu’ils exercent sur BH
     doi<lb rend="hyphen"/>vent être toutes considérées comme dirigées suivant<lb/> AB, et réduisant
     d’après les deux équations que nous<lb/> venons de poser, on trouvera</p>
    <p xml:id="P1822-e-p64">
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>i</mi>
         <msup>
          <mi>i</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
        </mrow>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mi>n</mi>
         </msup>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mrow>
        <mo>(</mo>
        <mrow>
         <mi>sin</mi>
         <mi>α</mi>
         <mi>sin</mi>
         <mi>ς</mi>
         <mi>cos</mi>
         <msub>
          <mi>γ</mi>
          <mrow/>
         </msub>
         <mo>+</mo>
         <mi>k</mi>
         <mi>cos</mi>
         <mi>α</mi>
         <mo>,</mo>
         <mi>cos</mi>
         <mi>ς</mi>
        </mrow>
        <mo>)</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, </p>
    <p xml:id="P1822-e-p65">ce qui est précisément l’expression de l'attraction<lb/> mutuelle des deux <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice>
     <hi rend="it">ds, ds'</hi>.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p66">
          <pb n="234"/> Il évident que le même raisonnement s’applique<lb/> au cas où l’on remplace
     aussi BH par un contour po<lb rend="hyphen"/>lygonal quelconque. Il est donc démontré
     quelles<lb/> que soient les constantes <hi rend="it">n</hi> et <hi rend="it">k</hi>, la formule
     que nous<lb/> avons trouvée en partant de la supposition qu’un<lb/> élément rectiligne
     infiniment petit pouvait être rem<lb rend="hyphen"/>placé par un contour composé de deux autres <choice>
      <sic>élé<lb rend="hyphen"/>mens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> rectilignes, exprime que le même élément<lb/> peut être remplacé par tout autre
     contour polygonal<lb/> ou curviligne terminé aux deux mêmes points. C’est<lb/> ce qu’il était
     important de vérifier afin de savoir si la<lb/> formule obtenue par une seule considération
     tirée de<lb/> l’expérience que nous avons citée convenait à toutes<lb/> les circonstances que
     cette même expérience peut<lb/> présenter.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p67">Il restait encore à déterminer les deux constantes <hi rend="it">n</hi>
          <lb/> et <hi rend="it">k.</hi> Or, l’expérience précédente ne pouvait y contri<lb rend="hyphen"/>buer en rien,
     précisément parce que la formule était<lb/> d’accord avec elle, quelles que fussent ces
     constantes.<lb/> Il fallait pour cela avoir recours à d’autres expérien<lb rend="hyphen"/>ces
     que je me proposais de faire avec l’instrument dont<lb/> on vient de lire la description ;
     mais comme j’allais<lb/> m’occuper de celle recherche, je découvris un nou<lb rend="hyphen"/>veau cas d'équilibre qui me fournit entre <hi rend="it">n </hi>et <hi rend="it">k</hi> la<lb/>
     relation <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mn>2</mn>
        <mi>k</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>n</mi>
        <mo>=</mo>
        <mn>1</mn>
       </mrow>
      </math>
     </formula> : on verra dans le mémoire in<lb rend="hyphen"/>séré dans ce recueil, page 293
     et suivantes, en quoi<lb/> consiste l’expérience qui m’a conduit cette relation,<lb/> et quels
     sont les calculs par lesquels j’y suis arrivé.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p68">L'analogie entre les diverses attractions qui ont été<lb/> observées dans la nature me
     portant à supposer <hi rend="it">n =</hi> 2,<lb/> l’équation que je venais de trouver entre <hi rend="it">n</hi> et <hi rend="it">k</hi> me<lb/> donna <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>k</mi>
        <mo>=</mo>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mn>1</mn>
         <mn>2</mn>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula> ; ce qui prouvait que l’attraction de<lb/> deux élémens de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> dirigés dans le même sens<lb/> et en ligne droite était négative, et que par
     consé<lb rend="hyphen"/>quent il y avait alors répulsion. C’est ce que je
     véri<lb rend="hyphen"/>fiai par l’expérience. Il ne me resta plus alors presque <pb n="235"/>
     aucun doute que telles ne fussent en effet les valeurs<lb/> de <hi rend="it">n</hi> et de <hi rend="it">k, </hi>et je négligeai de faire des expériences<lb/> pour résoudre une question
     dont j'attendais d’ailleurs<lb/> une solution complète du travail que venait
     d’entre<lb rend="hyphen"/>prendre M. <persName ref="#pers_S522">Savary</persName>, sur 1'application de ma
     formule<lb/> au calcul des phénomènes électro-dynamiques.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p69" n="(2)">Dès que j’eus connaissance, à la fin d’octo<lb rend="hyphen"/>bre 1821, du mémoire où
     M. <persName ref="#pers_F239">Faraday
          </persName> avait publié,<lb/> peu de temps auparavant, son importance
     découverte<lb/> du mouvement continu de rotation d’un conducteur<lb/> votaïque autour d’un
     aimant, et d’un aimant autour<lb/> d'un conducteur, et où il avait annoncé qu’il n’avait<lb/>
     pu faire tourner, par l’action de ce dernier, un aimant<lb/> autour de son axe, je cherchai à
     produire cette sorte<lb/> de mouvement en faisant agir des <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> dispo<lb rend="hyphen"/>sés de toutes les manières que je pus imaginer,<lb/> sur les
     conducteurs mobiles dont je m’étais servi<lb/> jusqu’alors dans toutes mes expériences, et
     dont<lb/> les deux extrémités se trouvaient dans l’axe de<lb/> rotation, je parvins bientôt à
     ce résultat général, que<lb/> tant que cette circonstance a lieu dans un
     conduc<lb rend="hyphen"/>teur dont toutes les parties sont liées invariablement<lb/> entre
     elles, le mouvement continu de rotation est<lb/> impossible, et il me fut facile d’en conclure
     qu'il<lb/> l’est également par l’action mutuelle d’un aimant<lb/> et d’un circuit fermé de
     forme invariable, puis<lb rend="hyphen"/>qu'un tel circuit peut toujours être considéré<lb/>
     comme la réunion de deux portions de conduc<lb rend="hyphen"/>teur dont les extrémités sont
     dans un même axe<lb/> de rotation pris à volonté. L'ensemble de la pile et<lb/> des fils
     conducteurs formant toujours un circuit<lb/> complètement fermé, j’en déduisis l’égalité des
     ac<lb rend="hyphen"/>tions que deux parties quelconque de cet ensemble<lb/> exercent en sens
     contraires, soit pour faire tourner<lb/> un aimant mobile, soit pour tourner elles-mêmes<lb/>
     autour d’un aimant fixe ; égalité qui est un des prin<pb n="236" rend="hyphen"/>cipes les
     plus utiles pour l’explication des phéno<lb rend="hyphen"/>mènes. Je tirai aussi de ces
     considérations les trois<lb/> conséquences suivantes : 1° le mouvement continu<lb/> d’un
     conducteur mobile dont l’extrémité supérieure<lb/> se trouve dans l’axe de rotation, ne peut
     avoir lieu<lb/> que quand son extrémité inférieure parcourt une<lb/> circonférence autour de
     cet axe dans un liquide con<lb rend="hyphen"/>ducteur. M. <persName ref="#pers_F239">Faraday
          </persName> l’avait
     obtenu en se servant du<lb/> mercure ; j’y substituai avec avantage de l’eau
     aci<lb rend="hyphen"/>dulée ; 2° le conducteur liquide doit, par l’action<lb/> du même
     aimant, tendre à tourner en sens contraire,<lb/> conformément à ce que venait d’observer sir
     <persName ref="#pers_D174">H. Davy</persName> ;<lb/> 3° on ne réussit à faire tourner un aimant autour de
     son<lb/> axe par l’action d’un circuit voltaïque que quand on<lb/> fait passer une portion de
     ce circuit au travers de<lb/> l’aimant, parce qu’alors l’action de cette portion<lb/> n’ayant
     plus lieu, le reste du circuit, qui exerce sur<lb/> lui une action égale en sens contraire, lui
     imprime<lb/> le mouvement désiré.</p>
    <p xml:id="P1822-e-p70">Toutes ces conséquences furent vérifiées par les<lb/> nombreuses expériences que je fis aux
     mois de novem<lb rend="hyphen"/>bre et de décembre 1821, et que je communiquais, à<lb/> mesure
     qu’elles réussissaient, à l’Académie des Scien<lb rend="hyphen"/>ces. Elles sont décrites dans
     l’article suivant qui parut<lb/> peu de temps après dans les <hi rend="it">Annales de Chimie et
      de<lb/> Physique, </hi>tome XX, pages 60-74. Enfin les mêmes<lb/> considérations me
     conduisirent à faire l’expérience<lb/> d’où je conclus la relation <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mn>2</mn>
       <mi>k</mi>
       <mo>+</mo>
       <mi>n</mi>
       <mo>=</mo>
       <mn>1</mn>
      </math>
     </formula>, je n’eus<lb/> pour cela qu’à remplacer les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> que je faisais<lb/> agir sur mon conducteur mobile, par le conducteur<lb/> spiral
     représenté pl. 8, fig. 2. <pb/>
     <figure>
      <graphic url="1822-P090_fig001.jpg"/>
     </figure>
     <pb/>
     <figure>
      <graphic url="1822-P090_fig002.jpg"/>
     </figure>
     <pb/>
     <figure>
      <graphic url="1822-P090_fig003.jpg"/>
     </figure>
     <pb/>
     <figure>
      <graphic url="1822-P090_fig004.jpg"/>
     </figure>
     <pb/>
     <figure>
      <graphic url="1822-P090_fig005.jpg"/>
     </figure>
     <pb/>
     <figure>
      <graphic url="1822-P090_fig006.jpg"/>
     </figure>
     <pb/>
     <figure>
      <graphic url="1822-P090_fig007.jpg"/>
     </figure>
     <pb/>
     <figure>
      <graphic url="1822-P090_fig008.jpg"/>
     </figure>
     <pb/>
     <figure>
      <graphic url="1822-P090_fig009.jpg"/>
     </figure>
     <pb/>
     <figure>
      <graphic url="1822-P090_fig010.jpg"/>
     </figure>
        </p>
   </div>
  </body>
  <back>
   <div xml:id="P1822-e-div2">
    <note xml:id="P090-1822_AMA1" target="#note-P090-1822_AMA1">(*) Si après avoir changé le sens du
     courant dans l’un des con<lb rend="hyphen"/>ducteurs on le change aussi dans l'autre, la
     répulsion qui, par le<lb/> premier changement, avait pris la place de l’attraction, sera,
     pour<lb/> la même raison remplacée à son tour par l'attraction, en sorte<lb/> que l'action
     redeviendra telle qu’elle était d’abord. On voit de<lb/> même que quand les fils se repoussent
     d'abord, si l'on change<lb/> la direction du courant dans l'un d'eux, l'action devient
     attrac<lb rend="hyphen"/>tive, et qu'elle redevient répulsive quand on le change aussi<lb/>
     dans l'autre : or toutes les fois que deux portions d'un même<lb/> circuit, l'une fixe et
     l'autre mobile, agissent l’une sur l'autre,<lb/> on change à la fois le sens du courant dans
     toutes les deux,<lb/> quand on fait communiquer chaque extrémité du circuit avec<lb/> celle de
     la pile qui communiquait auparavant avec l’autre ex<lb rend="hyphen"/>trémité du même
     circuit : ce double changement n’en peut donc<lb/> produire aucun dans l'action mutuelle
     de ces deux parties, et le<lb/> mouvement de la partie mobile doit rester par conséquent le
     même,<lb/> ce qu'on observe en effet constamment. Mais cette remarque si<lb/> simple devient
     très importante pour distinguer sur-le-champ les<lb/>
     <sic>mouvemens</sic>
     <corr>mouvements</corr>
          <choice/> produits dans le conducteur mobile par l’action des<lb/>
     parties fixes du circuit, des <choice>
      <sic>mouvemens</sic>
      <corr>mouvements</corr>
     </choice> qui pourraient lui être<lb/> imprimés par la pile elle-même, le globe terrestre, ou
     un aimant.<lb/> Il suffit, pour cela, de renverser les communications entre les deux<lb/>
     extrémités du circuit et celles de la pile, les <choice>
      <sic>mouvemens</sic>
      <corr>mouvements</corr>
     </choice> dus à<lb/> l'action mutuelle des diverses parties de ce circuit restent alors<lb/>
     les mêmes, et ceux qui seraient produits par l’action de la pile,<lb/> de la terre ou d'un
     aimant, ont à l'instant lieu en sens con<lb rend="hyphen"/>traire. </note>
    <note xml:id="P090-1822_AMA2" target="#note-P090-1822_AMA2">(*) Voyez le <hi rend="it">Moniteur</hi> du 10 novembre 1820.</note>
    <note xml:id="P090-1822_AMA3" target="#note-P090-1822_AMA3">(*) Voyez le <hi rend="it">Moniteur</hi> du 31 décembre 1820.</note>
    <note xml:id="P090-1822_AMA4" target="#note-P090-1822_AMA4">(*) L’usage de ces tubes est
     d’empêcher la flexion des fils qui<lb/> y sont renfermés, en les maintenant à des distances
     égales des<lb/> deux conducteurs <hi rend="it">bc, kl, </hi>afin que leurs actions sur <hi rend="it">GH</hi> qui di<lb rend="hyphen"/>minuent celle de ces deux conducteurs, les
     diminuent égale<lb rend="hyphen"/>ment. </note>
    <note xml:id="P090-1822_AMA5" target="#note-P090-1822_AMA5">(*) Le graveur a mis, par erreur,
     dans la figure, la lettre F<lb/> au lieu de la lettre D qui devait être à l’un des angles de ce
     plan.</note>
   </div>
  </back>
 </text>
</TEI>