<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P50</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2014</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1820-a" xml:lang="fr" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <author>
                            <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename> André-Marie</forename>
              </persName>
                        </author>
                        <title level="a">Note sur les expériences de M. Ampère relatives à l'action
                            mutuelle de deux fils conjonctifs, et à celle qui a lieu entre un fil
                            conjonctif et un aimant ou le globe terrestre</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Bulletin des sciences, par la Société philomatique de
                            Paris</title>
                        <imprint>
                            <date when="1820">1820</date>
                            <biblScope type="vol">7</biblScope>
                            <biblScope type="pp">p. 138-140</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="issn">1164-6500</idno>
                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1820-P050.pdf</idno>
                    <idno type="url_bio">http://www.biodiversitylibrary.org/item/24855#page/148/mode/1up</idno>
                    <idno type="M">BDDprim00098</idno>
                    <idno type="old">P50</idno>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="2014-10">octobre 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text decls="#ampere_publi_P1820-a" type="publications">
        <body>
            <div>
                <head>
                    <pb n="138"/> Note sur les expériences de M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>, relatives à l’action<lb/> mutuelle
                    de deux fils conjonctifs, et à celle qui a lieu entre<lb/> un fil conjonctif et
                    un aimant ou le globe de la terre<ref target="#P50_CAK1">1</ref>.</head>
                <p>M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> a lu plusieurs mémoires à
                    l’<orgName ref="#org_A15">Académie royale des<lb/> sciences</orgName>, sur
                    l’action que M. <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName> a reconnue entre
                    un aimant et le<lb/> fil métallique qui joint les deux pôles d’une pile de
                    <persName ref="#pers_V583">Volta</persName>, et sur celle<lb/> qu’il a de son
                    côté observée le premier, soit entre deux fils de laiton<lb/> faisant partie
                    d’un circuit voltaïque, soit entre un de ces fils et le globe<lb/>
                    terrestre.</p>
                <p>Le travail de M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> est divisé
                    naturellement en deux parties<lb/> bien distinctes : l’une est purement
                    expérimentale et nous a fait con<lb rend="hyphen"/>naître des faits nouveaux et
                    qui doivent intéresser les physiciens ;<lb/> l’autre se compose de
                    considérations sur les phénomènes découverts par<lb/> M.
                    <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName>, et sur ceux que présentent les
                    expériences qui lui sont<lb/> propres, considérations dont il conclut que ces
                    phénomènes et en gé<lb rend="hyphen"/>néral tous les phénomènes magnétiques,
                    sont uniquement dus à l’élec<lb rend="hyphen"/>tricité agissant dans les corps
                    aimantés comme elle agit pour produire<lb/> les répulsions et attractions qu’il
                    a observées entre deux fils conjonctifs.<lb/> Nous ne parlons ici que de la
                    partie expérimentale ; elle a pour objet<lb/> principal d’établir les quatre
                    faits suivants, sur lesquels les expériences<lb/> de M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> ne peuvent laisser aucun doute.</p>
                <list>
                    <item n="1">Deux fils métalliques parallèles, faisant partie d’un circuit
                        vol<lb rend="hyphen"/>taïque s’attirent quand les extrémités des fils qui
                        communiquent<lb/> avec un même pôle se trouvent du même côté ; ils se
                        re<lb rend="hyphen"/>poussent dans le cas contraire.</item>
                    <item n="2">Quand deux fils métalliques, faisant partie d’un circuit
                        voltaïque,<lb/> sont placés dans des plans parallèles de manière que l’un
                        d’eux peut<lb/> seulement tourner autour de la ligne perpendiculaire à leurs
                        directions <pb n="139"/> qui en mesure la plus courte distance, l’action
                        mutuelle de ces deux fils<lb/> amène celui qui est mobile dans la direction
                        où il est parallèle à l’autre,<lb/> et où les extrémités qui communiquent
                        avec le même pôle de la pile<lb/> voltaïque sont du même côté dans les deux
                        fils.</item>
                    <item n="3">Quand on introduit dans un tube de verre une partie du fil
                        con<lb rend="hyphen"/>jonctif et que l’autre partie du fil est roulée en
                        hélice sur le<lb/> tube, on a un instrument qui se conduit comme un aimant
                        dans l’action<lb/> mutuelle qui a lieu entre lui et une aiguille ou un
                        barreau aimanté : il<lb/> fait mouvoir l’aiguille d’une boussole, en
                        attirant et en repoussant ses<lb/> pôles précisément comme le ferait un
                        aimant ; et si on le suspend comme<lb/> une aiguille aimantée, il exécute à
                        l’approche du barreau, les mou<lb rend="hyphen"/>vements que fait cette
                        aiguille dans les mêmes circonstances.</item>
                    <item n="4">
                        <p>Lorsqu’un fil métallique communiquant aux deux extrémités<lb/> de la
                            pile, forme un circuit presque fermé où l’on ne laisse
                            d’interrup<lb rend="hyphen"/>tion que l’intervalle nécessaire aux
                            communications, et que ce fil est<lb/> mobile autour d’un axe compris
                            dans le plan du circuit qu’il forme,<lb/> l’action du globe terrestre
                            tend à le mouvoir de manière que le plan<lb/> dont nous venons de parler
                            devienne parallèle à l’équateur d’une aiguille<lb/> aimantée qui serait
                            attachée perpendiculairement au même axe, et qui,<lb/> assujettie à
                            tourner autour de cet axe, obéirait à l’action de la<lb/> terre. Cette
                            expérience suppose que la partie mobile du circuit est
                            par<lb rend="hyphen"/>faitement équilibrée, excepté dans le cas où l’axe
                            autour duquel elle<lb/> tourne est la ligne verticale qui passe par son
                            centre de gravité, ce qui<lb/> fait que la pesanteur ne tend à lui
                            imprimer aucun mouvement dans<lb/> les différentes situations où elle
                            peut se trouver. On obtient ce mouve<lb rend="hyphen"/>ment en
                            suspendant simplement cette partie du fil conjonctif à un pivot<lb/>
                            d’acier dont la pointe s’appuie contre le fond d’une petite coupe de
                            fer<lb/> ou de platine où l’on met un peu de mercure ; on la voit alors
                            tourner<lb/> autour de la verticale passant par son centre de gravité et
                            par l’extrémité<lb/> du pivot jusqu’à ce que le plan où elle se trouve
                            arrive dans la situa<lb rend="hyphen"/>tion où il est parallèle à
                            l’équateur de l’aiguille d’une boussole.</p>
                        <p>Ce mouvement a lieu tantôt dans un sens, et tantôt dans le sens
                            op<lb rend="hyphen"/>posé suivant qu’on met une extrémité du fil ou
                            l’extrémité opposée<lb/> en communication avec un même pôle de la
                            pile.</p>
                    </item>
                </list>
                <p> Le premier de ces quatre faits, et surtout la circonstance que
                    l’attrac<lb rend="hyphen"/>tion a lieu entre deux fils conjonctifs, lorsque
                    celles de leurs extrémités<lb/> qui communiquent avec le même pôle de la pile
                    sont du même côté<lb/> et la répulsion dans le cas contraire ne pouvaient être
                    prévus d’après les<lb/> expériences de M.
                    <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName>. Le second paraît une suite
                    nécessaire du<lb/> premier ; mais il était bon de s’en assurer par l’expérience.
                    Le troisième<lb/> est remarquable par sa liaison avec l’emploi du fil
                    conjonctif<lb/> plié en hélice pour aimanter l’acier et y déterminer des pôles à
                    volonté.<lb/> Le quatrième complète l’analyse des fils conjonctifs et des
                    aimants <pb n="140"/> sous quelque point de vue qu’on la considère, analogie qui
                    est déjà<lb/> établie sur plusieurs autres faits, et en particulier sur
                    l’aimantation du<lb/> fer par l’électricité que développe soit une pile
                    voltaïque, soit une<lb/> machine électrique ordinaire, dans les expériences de
                    M. <persName ref="#pers_A20">Arago</persName>.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <note n="1" resp="CAK" xml:id="P50_CAK1">Cette note n’est pas signée, mais en tête
                    de volume, dans « l’ours » du Bulletin qui donne les rédacteurs et l’initiale
                    qui les désigne, il est précisé que « les articles ou extraits non signés sont
                    faits par les auteurs des Mémoires</note>
            </div>
        </back>
    </text>









































</TEI>