<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Publications d'André-Marie Ampère - P73</title>
    <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
     <surname>Ampère</surname>
        </author>
    <editor>Christine Blondel</editor>
    <editor>Marco Segala</editor>
    <funder>ANR Corpus 2012</funder>
    <respStmt>
     <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
     <resp>Gestion de bases de données</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>AZENTIS</name>
     <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
     <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
     <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
    <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
    <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
    <distributor>
     <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
     <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
    </distributor>
    <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
    <date>2013</date>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1821-i" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
     <analytic>
      <title level="a">Note sur un appareil à l'aide duquel on peut vérifier toutes les propriétés
       des conducteurs de l'électricité voltaïque, découvertes par M. Ampère</title>
      <author>
              <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="j">Annales de chimie et de physique</title>
      <imprint>
       <biblScope type="pp">p. 88-106</biblScope>
       <biblScope type="vol">18</biblScope>
       <date when="1821">1821</date>
      </imprint>
     </monogr>
     <idno type="issn">0365-1444</idno>
     <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1821-P073.pdf</idno>
     <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=y5g5AAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:0uQx72yhfVPwMl6&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false
     </idno>
    <idno type="old">P73</idno>
        </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date>avril 2014</date>
    <name>AZENTIS</name>
   </creation>
   <langUsage>
    <language ident="fra">Français</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change>
    <date>avril 2014</date>
    <name>Aude Coustumer</name>
    <name>Philippe Pons</name>
   </change>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text decls="#ampere_publi_P1821-I" type="publications">
  <front>
   <docTitle>
    <titlePart>
          <title>
            <pb/> ANNALES<lb/> DE<lb/> CHIMIE ET DE PHYSIQUE, </title>
        </titlePart>
   </docTitle>
   <docAuthor>Par MM. <persName>GAY-LUSSAC</persName> et <persName>ARAGO</persName>.</docAuthor>
   <docEdition>TOME DIX-HUITIÈME.</docEdition>
   <docImprint>A <placeName>PARIS</placeName>,<lb/> Chez <persName>CROCHARD</persName>, Libraire,
    <address>
          <addrLine>Cloître Saint-Benoît, n° 16</addrLine>
        </address>,<lb/> près celle des
    Mathurins.</docImprint>
   <docDate>
        <date when-iso="1821">1821</date>.</docDate>
   <docImprint>
        <pb/> DE L'IMPRIMERIE DE <persName>FEUGUERAY</persName>,<lb/>
    <address>
          <addrLine>rue du Cloître Saint-Benoît, n° 4.</addrLine>
        </address>
      </docImprint>
  </front>
  <body>
   <div>
    <p>
          <pb n="88"/>
     <hi rend="sc">Note </hi>
          <hi rend="it">sur un appareil</hi>
     <ref xml:id="note-P073-1821_AMA2" target="#P073-1821_AMA2">(2)</ref>
     <hi rend="it">à l’aide duquel on peut<lb/> vérifier toutes les propriétés des conducteurs
      de<lb/> l'électricité voltaïque</hi>, <hi rend="it">découvertes par M.</hi>
     <persName>Am<lb rend="hyphen"/>père</persName>. </p>
    <p>
          <hi rend="sc">L’appareil</hi> voltaïque le plus simple se compose d’une<lb/> seule plaque de
     zinc, fixée et isolée entre deux plaques de<lb/> cuivre d’une seule pièce. Après avoir plongé
     cet ap<pb n="89" rend="hyphen"/>pareil dans une eau acidulée par un trentième en vo<lb rend="hyphen"/>lume d’un mélange à parties égales d’acides sulfurique et<lb/> nitrique, le
     courant électrique s’établit par un conduc<lb rend="hyphen"/>teur métallique qui joint les
     plaques <hi rend="it">zinc</hi> et <hi rend="it">cuivre.</hi> Cette<lb/> disposition est due à
     M. <persName>Wollaston</persName>, qui s’en est servi pour,<lb/> opérer la combustion des fils
     métalliques, observée par<lb/> MM. <persName>Thenard</persName> et
      <persName>Hachette</persName>. L’appareil dont M. <persName>Ampère</persName>
          <lb/> fait usage
     est composé de douze plaques zinc, et de douze<lb/>
     <choice>
      <sic>compartimens</sic>
      <corr>compartiments</corr>
     </choice> en tôle de cuivre. Chaque plaque <hi rend="it">zinc</hi> est<lb/> d’un pied carré
     (10,5 décimètres carrés) ; mais on peut<lb/> obtenir les mêmes phénomènes avec des appareils
     moins<lb/> considérables. Les conducteurs mis en expérience com<lb rend="hyphen"/>muniquent
     avec la première et la dernière plaque, et<lb/> forment avec l’appareil un circuit continu.
     Lorsque<lb/> le fluide électrique se développe, l’action que ces con<lb rend="hyphen"/>ducteurs
     exercent sur eux-mêmes, ou sur les aiguilles et<lb/> sur les barreaux aimantés qu’on leur
     présente, a été l’objet<lb/> des recherches de M. <persName>Ampère</persName>. Les physiciens
     qui voudront<lb/> répéter les expériences de ce savant, et démontrer les<lb/> nouveaux
     phénomènes dont il a enrichi la physique, y<lb/> parviendront au moyen de l’appareil unique,
     représenté<lb/> par la <hi rend="it">fig.</hi> 12, <hi rend="it">pl.</hi> 2, auquel on adapte
     successivement<lb/> divers conducteurs métalliques, les uns fixes, les autres<lb/> mobiles :
     nous allons décrire séparément ces conducteurs,<lb/> avant d’indiquer la manière d’en faire
     usage.</p>
    <p>
          <hi rend="it">Des Conducteurs fixes. </hi>
        </p>
    <p>Les conducteurs fixes sont au nombre de cinq. Le<lb/> premier (<hi rend="it">fig.</hi> 1, pl.
     1) est un fil métallique droit, d’un dia<lb rend="hyphen"/>mètre suffisant pour bien conduire
     le courant électrique<lb/> qui passe dans l’intérieur d’un tube de verre <hi rend="it">ab.</hi>
     Le se<pb n="90" rend="hyphen"/>cond (<hi rend="it">fig.</hi> 2) passe de même dans un tube
     droit <hi rend="it">a'b',</hi>
          <lb/> mais il est plié en zigzag. Le troisième conducteur (<hi rend="it">fig.</hi> 3)<lb/> traverse l’intérieur d’un tube droit <hi rend="it">a"b"</hi>, d’où
     il sort pour<lb/> se courber extérieurement autour du même tube, suivant<lb/> une hélice <hi rend="it">cde.</hi> Ce dernier tube est indispensable pour<lb/> empêcher la partie rectiligne
     du conducteur de commu<lb rend="hyphen"/>niquer avec les spires de l’hélice qu’il forme en
      reve<lb rend="hyphen"/>nant autour du tube ; les deux premiers sont destinés à<lb/> prouver
     que le verre n’est point un obstacle à l'action des<lb/> conducteurs voltaïques on doit pouvoir
     les ôter pour<lb/> montrer que cette action ne cesse pas par le contact.</p>
    <p>Le quatrième (<hi rend="it">fig. </hi>4) est un cercle <hi rend="it">abc,</hi> dont la cir<lb rend="hyphen"/>conférence, coudée en <hi rend="it">a</hi> et en <hi rend="it">c</hi>, se
     prolongé par deux par<lb rend="hyphen"/>ties du même fil, dont la première, qui est rectiligne,
     passe<lb/> dans l’intérieur d’un tube droit <hi rend="it">ad,</hi> d’où elle sort et se<lb/>
     continue en <hi rend="it">d'</hi> ; la seconde <hi rend="it">cef</hi> est roulée en hélice à
     la<lb/> surface extérieure du tube, et se prolonge en <hi rend="it">f'.</hi>
        </p>
    <p>Le cinquième conducteur fixe (<hi rend="it">fig.</hi> 5) est un fil plié<lb/> suivant une
     spirale <hi rend="it">abc</hi>, dont l'origine <hi rend="it">a</hi> est à l'extré<lb rend="hyphen"/>mité d’une partie du fil qui traverse un tube <hi rend="it">ad,</hi> et<lb/>
     sort en <hi rend="it">dd'.</hi> La spirale est coudée au point <hi rend="it">c</hi> de sa
     dernière<lb/> révolution, et son prolongement se roule sur le tube, sui<lb rend="hyphen"/>vant
     une hélice <hi rend="it">cef</hi>, qui se continue en <hi rend="it">f'.</hi>
        </p>
    <p>
          <hi rend="it">Des Conducteurs mobiles, de leurs formes et de leur mode</hi>
          <lb/>
     <hi rend="it">de suspension</hi>.</p>
    <p>
          <hi rend="it">Des Conducteurs circulaires et spirales. </hi>
        </p>
    <p>La <hi rend="it">fig. 6</hi> représente un conducteur mobile circulaire,<lb/> qui doit
     tourner autour de son diamètre vertical <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>β</mi>
        <mi>d</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, pas<lb rend="hyphen"/>sant par son point de suspension <hi rend="it">x.</hi> Les
     deux demi-cir<pb n="91" rend="hyphen"/>conférences <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>β</mi>
        <mi>c</mi>
        <mi>d</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>β</mi>
        <msup>
         <mi>c</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
        <msup>
         <mi>d</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, se prolongent au-delà des points<lb/>
     <hi rend="it">b,b' ; </hi>leurs <choice>
      <sic>prolongemens</sic>
      <corr>prolongements</corr>
     </choice> sont courbés du même côté,<lb/> et portent à leurs extrémités des pointes d’acier
     très-fines <hi rend="it">x</hi>
          <lb/> et <hi rend="it">y,</hi> qui sont situées sur une
     verticale. Un morceau d’ivoire<lb/>
     <hi rend="it">f, </hi> ou de toute autre substance non conductrice de l’élec<lb rend="hyphen"/>tricité, empêche le contact des deux parties égales du fil<lb/> conducteur.</p>
    <p>Les pointes <hi rend="it">x</hi> et <hi rend="it">y</hi> plongent dans le mercure des cap<lb rend="hyphen"/>sules <hi rend="it">M</hi> et <hi rend="it">M'</hi> (<hi rend="it">fig.
     </hi>12, pl. 2) ; la supérieure <hi rend="it">x</hi> repose sur<lb/> le fond de la première de
     ces capsules. L'inférieure <hi rend="it">y</hi> ne<lb/> doit pas atteindre le fond de la
     seconde, mais seulement<lb/> le mercure qu’on y place pour établir la communication.</p>
    <p>Faisant aboutir les fils des plaques extrêmes de l’ap<lb rend="hyphen"/>pareil voltaïque,
     l’un zinc, par exemple, dans la cap<lb rend="hyphen"/>sule <hi rend="it">M.</hi> (<hi rend="it">fig.</hi> 12), et l’autre cuivre dans la capsule <hi rend="it">M'</hi>,<lb/> le courant
     électrique s’établit (<hi rend="it">fig.</hi> 6) dans le sens des<lb/> flèches, en suivant le
     contour <hi rend="it">bcdc'b',</hi> et on observe<lb/> alors que <hi rend="it">le plan du
      conducteur circulaire tourne et</hi>
          <lb/>
     <hi rend="it">s'arrête dans un plan vertical perpendiculaire au </hi>
     <hi rend="it">mé<lb rend="hyphen"/>ridien magnétique</hi>, de manière que le courant électri<lb rend="hyphen"/>que, dans la partie inférieure du conducteur, est dirigé<lb/> de l'est à
     l’ouest, ou de la droite à la gauche d’un specta<lb rend="hyphen"/>teur qui regarde le nord
     magnétique. </p>
    <p>Cette expérience fondamentale prouve que le conduc<lb rend="hyphen"/>teur circulaire (<hi rend="it">fig.</hi> 6) éprouve l’action du magnétisme<lb/> terrestre, comme une aiguille ou un
     barreau aimante dont<lb/> la section perpendiculaire à sa longueur serait la circon<lb rend="hyphen"/>férence <hi rend="it">bcdcb’.</hi> Mais on sait qu’en accolant deux ai<lb rend="hyphen"/>guilles ou deux barreaux aimantés de même longueur et<lb/> de même force, de
     manière que les pôles de noms <choice>
      <sic>diffé<lb rend="hyphen"/>rens</sic>
      <corr>différents</corr>
     </choice> soient réunis, les actions magnétiques de ces bar<pb n="92" rend="hyphen"/>reaux se
     neutralisent ; d’où M. <persName>Ampère</persName> a conclu par ana<lb rend="hyphen"/>logie,
     qu’un conducteur mobile (<hi rend="it">fig.</hi> 7), formé de deux<lb/> circonférences égales
     et opposées <hi rend="it">bcdef, b'c'd'e'f'</hi>,<lb/> n’éprouverait aucune action de la part
     du globe ; et en<lb/> effet, ce conducteur (<hi rend="it">fig. 7</hi>), suspendu par un fil
     de<lb/> torsion à la pince <hi rend="it">m</hi> de l’appareil (<hi rend="it">fig.</hi> 12), et
     traversé<lb/> par le courant voltaïque, reste immobile, quelle que soit<lb/> la direction
     primitive du plan vertical de ce conducteur. </p>
    <p>Le fil métallique du premier cercle <hi rend="it">bcdef</hi> (<hi rend="it">fig.</hi> 7)
     se<lb/> coude en <hi rend="it">b,</hi> traverse intérieurement le tube droit <hi rend="it">bb',</hi>
          <lb/> forme le second cercle <hi rend="it">b'c'd'e'f',</hi> se plie sur le tube
      sui<lb rend="hyphen"/>vant l'hélice <hi rend="it">f'g'h',</hi> se redresse suivant <hi rend="it">h'k',</hi> et se pro<lb rend="hyphen"/>longe jusqu’à la pointe <hi rend="it">y.
     </hi>Le même fil coudé aussi en <hi rend="it">f,</hi>
          <lb/> ensuite plié en spirale <hi rend="it">fgh</hi>, prend la direction de la verti<lb rend="hyphen"/>cale <hi rend="it">hk</hi>, d’où il se prolonge jusqu’à la pointe <hi rend="it">x</hi>. Par cette<lb/>
     disposition, le conducteur mobile se compose d’une partie<lb/> droite <hi rend="it">bb'</hi>
     commune aux deux cercles, et de deux parties<lb/> sensiblement égales et symétriques <hi rend="it">fg</hi>
          <hi rend="it">hkx, f'g'h'k'y ;</hi> le<lb/> courant électrique dirigé suivant
      <hi rend="it">kh</hi>, et dans le sens <hi rend="it">fedcb</hi>
          <lb/> du premier cercle,
     traverse le second cercle dans le sens <hi rend="it">b'c'<lb rend="hyphen"/>d'e'f, <hi rend="it">pour revenir par la verticale <hi rend="it">h' k'</hi> à la pointe <hi rend="it">y.</hi>
            </hi>
          </hi>
        </p>
    <p>En substituant aux deux cercles de la <hi rend="it"> fig.</hi> 7 deux spi<lb rend="hyphen"/>rales, on a (<hi rend="it">fig.</hi> 8) un second conducteur formé de deux<lb/> parties
     égales et symétriques, sur lequel l’action du ma<lb rend="hyphen"/>gnétisme terrestre est
     encore neutralisée, quand il est<lb/> traversé par le courant voltaïque. On obtiendra la
     même<lb/> neutralisation par les conducteurs mobiles rectilignes<lb/> que nous allons
     décrire.</p>
    <p>
          <hi rend="it">Conducteurs mobiles rectilignes. </hi>
        </p>
    <p>Les<hi rend="it"> fig.</hi> 9 et 10 représentent deux conducteurs mobile<lb/> rectilignes,
     formés chacun par un fil continu plié de <pb n="93"/> manière que les deux parties de ce fil, à
     droite et à gau<lb rend="hyphen"/>che de l’axe vertical de rotation passant par les pointes <hi rend="it">x</hi>
          <lb/> et <hi rend="it">y,</hi> soient égales et symétriquement placées par
      rap<lb rend="hyphen"/>port à l’axe. Chaque conducteur se compose de deux<lb/> parallélogrammes
     égaux <hi rend="it">bcdef, b'c'd'e'</hi>, qui ont, pour<lb/> côtés contigus, les parallèles <hi rend="it">fe, f'e'</hi> (<hi rend="it">fig.</hi> 9), et les<lb/> parallèles <hi rend="it">cd,
      e'd' </hi>(<hi rend="it">fig.</hi> 10.) On empêche le contact<lb/> de ces côtés parallèles en
     les séparant par des substances<lb/> qui ne conduisent pas l’électricité voltaïque, comme
     le<lb/> verre, le bois, l’ivoire.</p>
    <p>
          <hi rend="it">Conducteur mobile, rectiligne et hélicoïde.</hi>
        </p>
    <p>Le conducteur (<hi rend="it">fig.</hi> 11) est formé de deux tubes ho<lb rend="hyphen"/>rizontaux <hi rend="it">bc, b'c,</hi> placés dans la même direction, et<lb/> coudés à angles
     droits, l’un en <hi rend="it">b,</hi> et l’autre en <hi rend="it">b'.</hi> Un<lb/> fil
     métallique qui part de la pointe <hi rend="it">x</hi> traverse l’inté<lb rend="hyphen"/>rieur
     du tube coudé <hi rend="it">abc,</hi> sort de ce tube en <hi rend="it">c,</hi> se plie<lb/> en
     une hélice <hi rend="it">ceff'e'c',</hi> qui tourne autour des deux<lb/> tubes, toujours dans
     le même sens, rentre dans l’inté<lb rend="hyphen"/>rieur du tube coudé <hi rend="it">c' b'
      a',</hi> et vient aboutir à la pointe <hi rend="it">y.</hi>
        </p>
    <p>
          <hi rend="it">Appareil auquel on adapte ces divers conducteurs,<lb/> fig.</hi> 12, <hi rend="it">pl.</hi> 2.</p>
    <p>Cet appareil (<hi rend="it">fig.</hi> 12) a pour objet d’établir simultané<lb rend="hyphen"/>ment un courant voltaïque continu dans un conducteur<lb/> mobile et dans un ou deux
     conducteurs fixes. Le support<lb/> de cet appareil est une table horizontale <hi rend="it">ABCD,</hi> sur la<lb rend="hyphen"/>quelle on fixe une verge métallique à deux branches <hi rend="it">E F,<lb/> FG,</hi> l’une verticale, l’autre horizontale ; le socle <hi rend="it">E</hi> de<lb/> la branche verticale porte une vis qui traverse l'épaisseur<lb/> de la table,
     et au moyen d’un écrou on l’attache sur <pb n="94"/> cette table. Un tube <hi rend="it">ef</hi>
     en verre, fixé de la même ma<lb rend="hyphen"/>nière sur la table, supporte la branche
     horizontale <hi rend="it">FG</hi>
          <lb/> de la verge <hi rend="it">EFG,</hi> et n’a pas d’autre
     destination. Cette<lb/> verge est recouverte par deux tubes en verre <hi rend="it">e'f',</hi>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>ϕ</mi>
        <msup>
         <mi>ϕ</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, et<lb/> porte un godet <hi rend="it">H</hi> qui est isolé, et dans lequel
     plonge<lb/> l’extrémité d’une lame <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>ϕ</mi>
        <mo>″</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>
     <ref xml:id="note-P073-1821_AMA3" target="#P073-1821_AMA3">(1)</ref> de cuivre roulée en
     hélice<lb/> autour des tubes <hi rend="it">e'f',</hi>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>ϕ</mi>
        <msup>
         <mi>ϕ</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
       </mrow>
      </math>
     </formula>; cette lame pourrait être rem<lb rend="hyphen"/>placée par une seconde verge en
     équerre semblable à la<lb/> première. On place près du socle <hi rend="it">E</hi> de la verge
      <hi rend="it">EFG</hi>
          <lb/> trois capsules en bois <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>ε</mi>
        <mo>,</mo>
        <msup>
         <mi>ε</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
        <mo>,</mo>
        <msup>
         <mi>ε</mi>
         <mo>″</mo>
        </msup>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, qui contiennent du mer<lb rend="hyphen"/>cure. Deux de ces capsules <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>ε</mi>
        <mo>,</mo>
        <msup>
         <mi>ε</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
       </mrow>
      </math>
     </formula> reçoivent les extrémités<lb/> des lames de cuivre qui communiquent avec la pre<lb rend="hyphen"/>mière et la dernière plaque de l’appareil voltaïque ; on <pb n="95"/> verra
     ci-après l’usage de la troisième capsule. La<lb/> branche horizontale de la verge en équerre
     prolongée au-<lb/>delà du godet <hi rend="it">H,</hi> porte un tube de verre <hi rend="it">IK,</hi> auquel on a<lb/> fixé, 1° deux godets <hi rend="it">L, L'</hi>, dont les
     bords supérieurs sont<lb/> situés dans un plan horizontal ; 2° deux autres godets<lb/>
     <hi rend="it">M, M'</hi> dont il a été fait mention précédemment, et qui<lb/> sont en platine
     dans l’appareil de M. <persName>Ampère</persName>. On doit<lb/> faire ces quatre godets avec un
     métal que le mercure n’at<lb rend="hyphen"/>taque pas, par exemple, avec le fer ou l’acier, ou
     mieux<lb/> encore avec le platine, pour éviter la rouille. Les godets<lb/>
     <hi rend="it">M</hi>, <hi rend="it">M'</hi> sont destinés à mettre, à l’aide du mercure
     qu’ils<lb/> contiennent, les lames de cuivre qui portent le courant<lb/> électrique dans les
     diverses parties de l’appareil, en<lb/> communication avec les conducteurs mobiles décrits
      pré<lb rend="hyphen"/>cédemment (<hi rend="it">fig. </hi>6-11). Les pointes <hi rend="it">x
      </hi>et<hi rend="it"> y</hi> de ces con<lb rend="hyphen"/>ducteurs plongent, l’une dans le
     godet supérieur <hi rend="it">M,</hi> et<lb/> l’autre dans le godet inférieur <hi rend="it">M'.</hi> Les centres de ces<lb/> godets sont dans une même verticale <hi rend="it">mm'
      (fig.</hi> 12).</p>
    <p>La table <hi rend="it">ABCD</hi> porte deux chevalets en bois <hi rend="it">PQ,<lb/>
      P'Q',</hi> parallèles à un troisième chevalet en bois <hi rend="it">pq,</hi>
          <lb/> placé sous
     la table ; ce dernier chevalet est soutenu par<lb/> le montant <hi rend="it">RR'</hi> fixé à
     cette même table <hi rend="it">ABCD.</hi> Un<lb/> fil métallique fait plusieurs révolutions sur
     les trois<lb/> chevalets <hi rend="it">PQ, PQ', pb ;</hi> il doit être très-gros pour<lb/> que
     le courant qui le traverse conserve le plus pos<lb rend="hyphen"/>sible de son intensité ; les
     parties horizontales parallèles<lb/> de ce fil sont tendues dans un plan horizontal un peu<lb/>
     élevé au-dessus de <hi rend="it">ABCD :</hi> le système de ces fils hori<lb rend="hyphen"/>zontaux forme un conducteur fixe horizontal <ref xml:id="note-P073-1821_AMA4" target="#P073-1821_AMA4">(1)</ref>, dont <pb n="96"/> la description fait suite à celle des
     cinq autres conduc<lb rend="hyphen"/>teurs fixes verticaux, <choice>
      <sic>représensés</sic>
      <corr>représentés</corr>
     </choice> par les <hi rend="it">fig.</hi> 1, 2, 3,4<lb/> et <hi rend="it">5</hi> (<hi rend="it">pl. </hi>1). Les deux extrémités du fil de cuivre dont ce<lb/> conducteur horizontal est
     formé plongent dans les coupes<lb/>
     <hi rend="it">T, T' (fig. </hi>12,<hi rend="it"> pl.</hi> 2), qui contiennent du mercure.
     Deux<lb/> autres capsules <hi rend="it">S, S'</hi> contenant aussi du mercure, et po<lb rend="hyphen"/>sées, ainsi que les deux précédentes <hi rend="it">T, T',</hi> sur la
     table,<lb/> sont placées immédiatement au-dessous du godet <hi rend="it">H</hi> de<lb/>
     l’équerre <hi rend="it">GFE.</hi> Elles reçoivent les extrémités des deux<lb/> conducteurs
     fixes (<hi rend="it">fig.</hi> 1 et 2), qu’on maintient (<hi rend="it">fig.</hi> 12)<lb/> dans
     une position verticale au moyen de deux traverses<lb/> parallèles <hi rend="it">UV, U'V'</hi>
     fixées, l’une au godet <hi rend="it">H, </hi>et l’au<lb rend="hyphen"/>tre à la table. Il
     résulte de cette description que l’appa<lb rend="hyphen"/>reil (<hi rend="it">fig.</hi> 11)
     renferme cinq godets <hi rend="it">H, L, L', M, M',</hi>
          <lb/> et sept capsules <hi rend="it">T,
      T', S, S',</hi>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>ε</mi>
        <mo>,</mo>
        <msup>
         <mi>ε</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
        <mo>,</mo>
        <msup>
         <mi>ε</mi>
         <mo>″</mo>
        </msup>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, dont les trois<lb/> dernières sont rangées autour du socle <hi rend="it">E</hi> de
     la verge en<lb/> équerre <hi rend="it">EFG.</hi> On établit la communication des der<lb rend="hyphen"/>nières capsules avec les premières <hi rend="it">T, T',</hi> au moyen de<lb/>
     deux lames de cuivre parallèles et horizontales <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ψ</mi>
      </math>
     </formula> et <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>ψ</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>,<lb/> posées sur la table <hi rend="it">ABCD,</hi> et passant dans une rainure<lb/>
     courbée, comme on le voit dans la figure ; leurs extrémités<lb/> peuvent plonger à volonté dans
     les capsules <hi rend="it">T</hi> et <hi rend="it">T’.</hi> On<lb/> soude aux lames <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ψ</mi>
      </math>
     </formula> et <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>ψ</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula> deux autres lames <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>Σ</mi>
        <mo>,</mo>
        <msup>
         <mi>Σ</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, qui plon<lb rend="hyphen"/>gent aussi à volonté dans les capsules <hi rend="it">S</hi>, <hi rend="it">S'.</hi>
        </p>
    <p>Nous allons maintenant faire voir comment on peut,<lb/> au moyen de cet appareil, 1° établir
     un courant élec<pb n="97" rend="hyphen"/>trique continu dans le système de deux
     conducteurs,<lb/> l’un fixe et l’autre mobile, ou dans un conducteur<lb/> mobile seulement ; 2°
     changer à volonté le sens du<lb/> courant dans les parties fixes et mobiles des conduc<lb rend="hyphen"/>teurs. </p>
    <p>Pour éviter l’action des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> d’air, qui pourraient<lb/> imprimer un mouvement aux conducteurs mobiles, on<lb/>
     peut recouvrir par une cage en verre l’espace qui ren<lb rend="hyphen"/>ferme les portions de
     conducteurs fixes et mobiles ; cette<lb/> cage, pour servir plus commodément, se fait en
     deux<lb/> parties, tontes deux de la forme d’un parallélépipède rec<lb rend="hyphen"/>tangle,
     dont l’une est fixe, et l’autre glisse à coulisse sur<lb/> la table <hi rend="it">ABCD.</hi>
     Cette cage, <choice>
      <sic>lorqu’on</sic>
      <corr>lorsqu’on</corr>
     </choice> l’emploie, doit être<lb/> percée d’un trou situé dans la verticale <hi rend="it">m
      m',</hi> qui passe par<lb/> les centres des godets <hi rend="it">M, M' </hi>(<hi rend="it">fig.</hi> 12), et par le point<lb/> d’attache <hi rend="it">m </hi>de la pince <hi rend="it">mn.</hi> A l’aide du bouton <hi rend="it">n</hi> fixé à<lb/> l’extrémité supérieure de cette
     pince, on la fait tourner<lb/> sur un petit cadran <hi rend="it">NN' </hi>autour de la
     verticale <hi rend="it">mm'.</hi> Cette<lb/> pince sert à attacher un fil métallique très-fin,
     auquel on<lb/> suspend les conducteurs mobiles dont les pointes <hi rend="it">x,</hi>
     <hi rend="it">y</hi>
          <lb/> doivent plonger dans. les godets <hi rend="it">M, M' :</hi> lorsqu’il
     est<lb/> nécessaire de pouvoir, en tournant le bouton <hi rend="it">n</hi> de la<lb/> pince <hi rend="it">m</hi>, faire en sorte que le conducteur mobile s’ar<lb rend="hyphen"/>rête en
     équilibre dans le plan vertical où l’on veut le<lb/> placer, on établit alors cette suspension
     de manière<lb/> qu’aucune des pointes <hi rend="it">x, y,</hi> ne touche le fond des go<lb rend="hyphen"/>dets <hi rend="it">M, M',</hi> où elles plongent Dans le cas contraire, la<lb/>
     direction du même plan vertical étant indifférente, il<lb/> est plus commode de ne pas
     suspendre les conducteurs<lb/> mobiles à la pince <hi rend="it">m</hi>, mais de laisser reposer
     la pointe<lb/> supérieure <hi rend="it">x</hi>, par exemple, sur le fond du godet <hi rend="it">M</hi>
          <unclear/>
          <pb n="98"/> le conducteur mobile tourne alors librement autour<lb/> d'elle,
     sans affecter aucune direction déterminée ; mais<lb/> il faut, dans ce cas, avoir soin surtout
     que l’autre pointe<lb/>
     <hi rend="it">y</hi> n’atteigne pas le fond du godet <hi rend="it">M</hi>'<hi rend="it">,</hi>
     et plonge seule<lb rend="hyphen"/>ment dans le mercure qui y est contenu, parce que si<lb/> les
     deux pointes touchaient à la fois le fond de leurs<lb/> godets respectifs, le mouvement de
     rotation du conduc<lb rend="hyphen"/>teur mobile se pouvant avoir lieu qu’autour de la
     droite<lb/> passant par les deux points de contact, il serait impos<lb rend="hyphen"/>sible,
     dans la pratique, que cette droite passât rigoureu<lb rend="hyphen"/>sement par le centre de
     gravité du conducteur mobile, et<lb/> fût en même temps exactement verticale, en sorte
     qu’il<lb/> en naîtrait une action du poids du conducteur pour em<lb rend="hyphen"/>pêcher ou
     gêner du moins le mouvement de rotation, ou<lb/> il arriverait que ce mouvement n’aurait pas
     lieu autour<lb/> d’une ligne verticale, ce qui s’opposerait au succès des<lb/> expériences. On
     n’éprouve plus cet inconvénient quand<lb/> une seule des pointes <hi rend="it">x, y,</hi>
     touche le fond du godet où<lb/> elles plongent, parce que le centre de gravité du conduc<lb rend="hyphen"/>teur mobile se place alors de lui-même dans la verticale<lb/> qui passe par le
     point de contact.</p>
    <p>La verge en équerre <hi rend="it">E F G</hi> doit porter à son extré<lb rend="hyphen"/>mité
      <hi rend="it">Z</hi> un crochet <hi rend="it">Z'</hi> situé de manière qu’un fil à<lb/> plomb
     qui y serait suspendu viendrait tomber un peu<lb/> à gauche du dernier fil <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>ω</mi>
        <msup>
         <mi>ω</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
       </mrow>
      </math>
     </formula> des conducteurs horizontaux<lb/> placés sur les chevalets <hi rend="it">PQ,
      P'Q' :</hi> on verra par la<lb/> suite quel est l’usage de ce crochet <hi rend="it">Z'.</hi>
        </p>
    <p>Nous allons maintenant faire voir comment on se sert<lb/> de cet appareil (<hi rend="it">fig.
     </hi>12) pour démontrer les propriétés<lb/> des conducteurs (<hi rend="it">fig.</hi> 1-11) de
     l’électricité voltaïque, dé<lb rend="hyphen"/>couvertes par M. <persName>Ampère</persName>. Le
     compte rendu par M. <persName>De<pb n="99" rend="hyphen"/>lambre</persName> des travaux de
      l'<orgName>Académie royale des Sciences</orgName>
          <lb/> pendant l’année <date when-iso="1820">1820</date>, contenant un exposé clair et mé<lb rend="hyphen"/>thodique de huit faits
     nouveaux communiqués à l’<orgName>Aca<lb rend="hyphen"/>démie</orgName> par M.
      <persName>Ampère</persName>, nous les rappellerons dans le<lb/> même ordre ; l’énoncé <ref xml:id="note-P073-1821_AMA5" target="#P073-1821_AMA5">(1)</ref> de chaque fait sera suivi
     des<lb/> expériences qui le démontrent.</p>
    <p>I<hi rend="sup">er</hi>
     <hi rend="sc">Fait</hi>. <hi rend="it">Lorsque deux conducteurs, ou plutôt deux<lb/> portions
      d'un même conducteur voltaïque, l'une fixe et<lb/> l'autre mobile, sont à une distance
      convenable dans des<lb/> directions à-peu-près parallèles, la portion mobile est<lb/> attirée
      ou repoussée par la portion fixe, selon que la<lb/> direction du courant électrique est la
      même</hi>, <hi rend="it">ou en sens<lb/> opposé dans ces deux portions.</hi>
        </p>
    <p>Ces attractions ou répulsions ne sont point dues aux<lb/> tensions électriques ordinaires
     elles diffèrent essentiel<lb rend="hyphen"/>lement de celles qui se manifestent aux extrémités
     de la<lb/> pile de <persName>Volta</persName> quand le circuit est interrompu, et qui<lb/>
     cessent dès que la continuité du circuit est établie. C’est<lb/> seulement lorsqu’il y a
     continuité dans le courant d’é<lb rend="hyphen"/>lectricité voltaïque qu’on observe les
     phénomènes d'at<lb rend="hyphen"/>traction et de répulsion découverts par M.
      <persName>Ampère</persName> : le<lb/> contact des conducteurs ne fait point cesser ce
     nouveau<lb/> mode d’action à distance.</p>
    <p>
          <hi rend="it">Expérience.</hi> On met le conducteur fixe <hi rend="it">ab</hi> (<hi rend="it">fig. </hi>1, <hi rend="it">, pl.</hi> 1)<lb/> dans une position verticale, en faisant plonger
     son extré<lb rend="hyphen"/>mité dans la capsule <hi rend="it">S</hi> de l’appareil (<hi rend="it">fig.</hi> 12) ; le conduc<pb n="100" rend="hyphen"/>teur mobile de la <hi rend="it">fig.</hi> 9, suspendu par un fil de torsion<lb/> à la pince <hi rend="it">m,</hi> s’adapte au
     même appareil (<hi rend="it">fig.</hi> 12), de<lb/> manière que les pointes <hi rend="it">x</hi> et <hi rend="it">y</hi> plongent dans le mer<lb rend="hyphen"/>cure des godets <hi rend="it">M</hi> et <hi rend="it">M'.</hi>
        </p>
    <p>Les capsules et godets étant remplis de mercure, on<lb/> met en action l’appareil voltaïque.
     L’électricité du pôle<lb/> positif de cet appareil est d’abord amenée par une lame de<lb/>
     cuivre dans la capsule <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ε</mi>
      </math>
     </formula>
          <hi rend="it">,</hi> d’où elle est conduite par la<lb/> lame <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ψ</mi>
      </math>
     </formula> dans la capsule <hi rend="it">S</hi> ; ensuite elle traverse de bas en<lb/> haut le
     conducteur <hi rend="it">ab</hi> (<hi rend="it">fig.</hi> 1), dont l'extrémité supé<lb rend="hyphen"/>rieure <hi rend="it">g</hi> plonge, par exemple, dans le godet <hi rend="it">L</hi>' (<hi rend="it">fig.</hi> 12).<lb/> Après avoir parcouru l’intérieur du tube <hi rend="it">IK,</hi> en se di<lb rend="hyphen"/>rigeant par un fil qui communique au godet <hi rend="it">M',</hi> elle<lb/> atteint la pointe <hi rend="it">y</hi> du conducteur mobile (<hi rend="it">fig.</hi> 9),<lb/> et parcourt successivement les branches <hi rend="it">f'e', e'd',
      d'c'</hi>,<lb/>
     <hi rend="it">c'f, fe, ed, dc</hi> et <hi rend="it">cb (fig.</hi> 9) de ce conducteur ;<lb/>
     elle arrive au godet <hi rend="it">M</hi> par la pointe <hi rend="it">x ;</hi> monte le
     long<lb/> du fil <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>δ</mi>
        <mi>γ</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> vers le godet supérieur <hi rend="it">L ;</hi> suit une autre lame<lb/> de cuivre <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>Λ</mi>
      </math>
     </formula> qui va du godet <hi rend="it">L</hi> à la branche horizontale<lb/>
     <hi rend="it">GF</hi> de la verge en équerre <hi rend="it">GFE,</hi> et enfin passe de<lb/>
     cette verge dans la capsule <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>ε</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>, qu’on fait alors commu<lb rend="hyphen"/>niquer avec le pôle négatif de l'appareil
     voltaïque.</p>
    <p>Dans cette première expérience, le côté <hi rend="it">c d</hi> du conduc<lb rend="hyphen"/>teur mobile (<hi rend="it">fig.</hi> 9), et le côté <hi rend="it">ab</hi> du conducteur fixe
      (<hi rend="it">fig.</hi> 1)<lb/> sont sur l’appareil (<hi rend="it">fig.</hi> 12) dans des
     directions paral<lb rend="hyphen"/>lèles, et à une distance qu'on peut régler à volonté,
     en<lb/> faisant tourner convenablement le bouton <hi rend="it">n</hi> qui porte<lb/> la pince
      <hi rend="it">m,</hi> parce que ces deux côtés sont à la même dis<lb rend="hyphen"/>tance de
     l’axe de rotation <hi rend="it">mm'</hi> du conducteur mobile.<lb/> Le courant électrique de
     chacun de ces côtés a ainsi lieu<lb/> dans le même sens, de bas en haut, et <hi rend="it">on
      les voit </hi>
          <pb n="101"/>
     <hi rend="it">s'attirer.</hi> Pour convertir l’attraction en répulsion, il suf<lb rend="hyphen"/>fira de changer la direction du courant dans le con<lb rend="hyphen"/>ducteur mobile
     seulement ; ce qui se fait très-simple<lb rend="hyphen"/>ment, en plongeant l’extrémité de la
     lame <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>Δ</mi>
      </math>
     </formula> dans le<lb/> godet <hi rend="it">L',</hi> et l’extrémité supérieure <hi rend="it">g</hi> du conducteur fixe<lb/> (<hi rend="it">fig.</hi> 1) dans le godet <hi rend="it">L.</hi> Alors le courant électrique<lb/> sera dirigé de haut en bas par la branche <hi rend="it">cd</hi> du conduc<lb rend="hyphen"/>teur mobile, comme l’indique la <hi rend="it">fig.</hi> 9. Les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> étant opposés sur cette branche <hi rend="it">cd</hi> et sur le conducteur<lb/>
     fixe qui lui est parallèle, ces deux portions de conduc<lb rend="hyphen"/>teurs <hi rend="it">se repoussent.</hi>
        </p>
    <p>II<hi rend="sup">e</hi>
          <hi rend="sc"> Fait</hi>. <hi rend="it">L'action mutuelle des deux
      parties (fig. 1</hi>
     <hi rend="it">et</hi> 9,<lb/>
     <hi rend="it">pl.</hi> 1) <hi rend="it">du conducteur voltaïque reste la même quand on<lb/>
      remplace la portion fixe (fig.</hi> 1) <hi rend="it">par une autre portion<lb/> fixe
      (fig.</hi> 2), <hi rend="it">pliée ou contournée de manière que<lb/> les distances des points
      de cette seconde portion à la<lb/> branche</hi> cd, <hi rend="it">fig.</hi> 9 <hi rend="it">du
      conducteur mobile</hi>, <hi rend="it">restent sensi<lb rend="hyphen"/>blement les mêmes, et
      que le reste du circuit n’éprouve<lb/> aucun changement. </hi>
        </p>
    <p>
          <hi rend="it">Expérience.</hi> On met les conducteurs fixes <hi rend="it">ab, a'b'<lb/>
      (fig.</hi> 1 et 2), l’un droit, l’autre contourné, dans une posi<lb rend="hyphen"/>tion
     verticale, en faisant plonger leurs extrémités infé<lb rend="hyphen"/>rieures dans les capsules
      <hi rend="it">S, S'</hi> de l’appareil (<hi rend="it">fig.</hi> 12).<lb/> Le conducteur mobile
      (<hi rend="it">fig.</hi> 9) s’adapte au même appa<lb rend="hyphen"/>reil (<hi rend="it">fig.</hi> 12), comme dans les expériences précédentes,<lb/> destinées à constater le premier
     fait.</p>
    <p>Ayant mis en action l’appareil voltaïque, l’électricité<lb/> du pôle positif de cet appareil
     passe, comme dans la<lb/> première expérience, de la capsule <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ε</mi>
      </math>
     </formula> au conducteur <hi rend="it">ab</hi>
          <lb/> (<hi rend="it">fig. 1</hi>) ; parcourt ce
     conducteur en montant, entre dans le <pb n="102"/> godet <hi rend="it">H</hi> (<hi rend="it">fig.</hi> 12) ; sort de ce godet par le fil en hélice <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ϕ</mi>
       <msup>
        <mi>ϕ</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>f</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>c</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula> ;<lb/> entre dans la capsule <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>ε</mi>
        <mo>″</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>
          <hi rend="it"> ;</hi> suit le fil <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>ψ</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>, arrive à la cap<lb rend="hyphen"/>sule <hi rend="it">S',</hi> enfin parcourt le
     conducteur <hi rend="it">a'b'</hi> en montant.<lb/> L'extrémité de ce conducteur et celle du
     fil <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>Δ</mi>
      </math>
     </formula> soudé à la<lb/> branche horizontale <hi rend="it">GF</hi> de la verge équerre <hi rend="it">EGF,</hi> plon<lb rend="hyphen"/>gent dans les godets <hi rend="it">L</hi> et <hi rend="it">L' :</hi> selon que l’extrémité du<lb/> conducteur <hi rend="it">a'b'</hi> plonge
     dans le godet <hi rend="it">L'</hi> ou <hi rend="it">L</hi>, la<lb/> direction du courant
     voltaïque s’établira dans la bran<lb rend="hyphen"/>che <hi rend="it">cd</hi> du conducteur
     mobile (<hi rend="it">fig.</hi> 9) de bas en haut,<lb/> ou de haut en bas. Le fil <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>Δ</mi>
      </math>
     </formula> et la verge <hi rend="it">EGF</hi> ramènent<lb/> l’électricité dans la capsule <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>ε</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>, dans laquelle on fait plon<lb rend="hyphen"/>ger la lame <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>π</mi>
      </math>
     </formula>, qui communique alors au pôle négatif de<lb/> l’appareil voltaïque.</p>
    <p>Supposons que le courant voltaïque, de même di<lb rend="hyphen"/>rection dans les deux
     conducteurs fixes <hi rend="it">ab</hi> et <hi rend="it">a'b',</hi>
          <lb/> ait une direction
     opposée dans le conducteur mobile ;<lb/> si l’on place ce dernier conducteur entre les deux
      pre<lb rend="hyphen"/>miers et à égale distance, on observe qu’il y reste en<lb/> équilibre ;
     ce qui prouve que les actions des deux con<lb rend="hyphen"/>ducteurs fixes sur le conducteur
     mobile sont égales,<lb/> puisqu’elles se détruisent.</p>
    <p>On peut faire la même expérience plus simplement<lb/> avec le seul conducteur représenté par
     la figure 3 : pour<lb/> cela, on le place comme le conducteur <hi rend="it">ab</hi> (<hi rend="it">fig.</hi> 1) a été<lb/> placé dans la première expérience, à cela près que son ex<lb rend="hyphen"/>trémité inférieure n'est pas mise en communication avec le<lb/> mercure de la
     capsule <hi rend="it">S</hi> (<hi rend="it">fig.</hi> 12), mais reste un peu au-<lb/>dessus ; l’extrémité <hi rend="it">f'</hi> (<hi rend="it">fig.</hi> 3) du fil
     dont ce conducteur est<lb/> formé, plongeant dans la capsule <hi rend="it">H</hi> (<hi rend="it">fig.</hi> 12), et l’autre <hi rend="it">d'</hi>
          <lb/> (<hi rend="it">fig.</hi> 3)
     dans l’une des deux capsules <hi rend="it">L</hi> ou <hi rend="it">L'</hi> (<hi rend="it">fig.</hi> 12), la<lb/> lame <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>Δ</mi>
      </math>
     </formula> vient plonger dans l’autre de ces deux capsules <hi rend="it">L'</hi>
     <pb n="103"/> ou <hi rend="it">L</hi>, tandis que les pointes <hi rend="it">x, y,</hi> du
     conducteur mobile<lb/> (<hi rend="it">fig.</hi> 9) sont en communication avec le mercure des godets<lb/>
     <hi rend="it">M, M'' (fig.</hi> 12), comme dans la première expérience.<lb/> Alors le courant
     électrique montant par la lame <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>e</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
        <msup>
         <mi>f</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
        <mi>ϕ</mi>
        <msup>
         <mi>ϕ</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
        <msup>
         <mi>ϕ</mi>
         <mo>″</mo>
        </msup>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> arrive dans. la capsule <hi rend="it">H,</hi> descend par l'hélice <hi rend="it">f' edc</hi> (<hi rend="it">fig.</hi> 3)<lb/> de ce conducteur, et remonte en <hi rend="it">d',</hi> par l'intérieur du tube<lb/> de verre <hi rend="it">ce,</hi> pour se rendre
     dans celle des capsules <hi rend="it">L</hi>, <hi rend="it">L'<lb/> (fig. 12</hi>), où plonge
     l’extrémité <hi rend="it">d'</hi> (<hi rend="it"> fig. 3) ; de là il par<lb rend="hyphen"/>court le conducteur mobile toujours de la même ma<lb rend="hyphen"/>nière, et revient de
      même à celle des deux capsules <hi rend="it">L'</hi>
            <lb/> ou <hi rend="it">L</hi> qui
      communique par <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>Δ</mi>
       </math>
      </formula> avec la verge en équerre ;<lb/> enfin se rend dans la capsule <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <msup>
         <mi>ε</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
       </math>
      </formula> qui communique avec le<lb/> pôle négatif de la pile. En faisant tourner
       convenable<lb rend="hyphen"/>ment le bouton <hi rend="it">n</hi> de la pince <hi rend="it">m,</hi> on amène le côté <hi rend="it">cd</hi>
            <lb/> (<hi rend="it">fig.</hi> 9) du
      conducteur mobile aussi près que l’on veut<lb/> du conducteur fixe (<hi rend="it">fig.</hi>
      3), sans qu’on puisse jamais ob<lb rend="hyphen"/>server aucune action entre eux ; ce côté <hi rend="it">cd</hi> reste en équi<lb rend="hyphen"/>libre dans celte situation, et si on l’en
      écarte un peu,<lb/> alternativement à droite et à gauche, on l’y voit re<lb rend="hyphen"/>venir constamment : ce qui prouve que la partie rec<lb rend="hyphen"/>tiligne du conducteur
      fixe, et celle qui est pliée en<lb/> hélice, agissant sur le conducteur mobile dont elles<lb/>
      sont, toute compensation faite, à la même distance, les<lb/> actions sont égales, puisqu’elles
      se détruisent. Il est évi<lb rend="hyphen"/>dent d’ailleurs que ces actions doivent être,
      l’une attrac<lb rend="hyphen"/>tive et l’autre répulsive, puisque le courant de l’électri<lb rend="hyphen"/>cité positive est descendant dans la partie du conducteur<lb/> fixe qui est
      pliée en délice, et ascendant dans sa partie<lb/> rectiligne.</hi>
        </p>
    <p>
          <pb n="104"/> III<hi rend="sup">e</hi>
     <hi rend="sc">Fait</hi>. <hi rend="it">Lorsqu’on dispose la partie mobile du con<lb rend="hyphen"/>ducteur, de manière qu'elle ne puisse se mouvoir qu'en<lb/> tournant autour
      d’une perpendiculaire commune à sa di<lb rend="hyphen"/>rection et à celle de la portion fixe
      du même conduc<lb rend="hyphen"/>teur qui agit sur elle, elle tourne autour de cette per<lb rend="hyphen"/>pendiculaire d’un mouvement qui s'accélère jusqu'à ce<lb/> qu'elle arrive dans
      la situation où elle est parallèle à<lb/> la portion fixe, et où ces deux portions sont
      traversées<lb/> par des <choice>
       <sic>courans</sic>
       <corr>courants</corr>
      </choice> électriques de même direction</hi> ; <hi rend="it">dès<lb/> que la portion mobile,
      en vertu de la vitesse acquise,<lb/> a dépassé cette situation, et que son mouvement de ro<lb rend="hyphen"/>tation s'est ralenti, elle y revient bientôt pour la dé-</hi>
          <lb/>
     <hi rend="it">passer de nouveau, et s’y arrêter enfin après quelques<lb/> oscillations. </hi>
    </p>
    <p>
          <hi rend="it">Expérience.</hi> En faisant plonger dans leurs capsules<lb/> respectives les
     lames de cuivre <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>Δ</mi>
       <mo>,</mo>
       <msup>
        <mi>Δ</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <mo>,</mo>
       <mi>Θ</mi>
       <mo>,</mo>
       <msup>
        <mi>Θ</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>, disposées<lb/> comme l’indique la fig, 12, on fait passer le courant<lb/>
     électrique par le conducteur fixe <hi rend="it">QQ', PP' </hi>à fils<lb/> horizontaux
     parallèles. On adapte à cet appareil le<lb/> conducteur mobile (<hi rend="it">fig.</hi> 10), en
     faisant plonger les<lb/> pointes <hi rend="it">x, y</hi> de ce conducteur dans les godets <hi rend="it">M, M‘</hi>
          <lb/> (<hi rend="it">fig.</hi> 12), et on fait parcourir au fluide
     électrique une<lb/> route, telle que le côté inférieur <hi rend="it">b'c'</hi> du
     conducteur<lb/> mobile étant parallèle aux fils horizontaux du conduc<lb rend="hyphen"/>teur
     fixe, ce côté et les fils soient traversés par deux <choice>
      <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de même direction, continus et aboutissant aux<lb/> pôles de l’appareil voltaïque.
     Pour obtenir cet effet, on<lb/> supprime la communication des lames <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ψ</mi>
       <mo>,</mo>
       <msup>
        <mi>ψ</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula> avec les cap<lb rend="hyphen"/>sules <hi rend="it">S, S'</hi> et on établit celle
     des mêmes lamés avec les<lb/> capsules <hi rend="it">T, T'</hi> dans lesquelles plongent les
     extrémités<lb/> du fil qui forme le conducteur fixe <hi rend="it">PQP'Q'.</hi>
        </p>
    <p>
          <pb n="105"/> Alors l’électricité du pôle positif de l'appareil voltaïque<lb/> passe de la
     capsule <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ε</mi>
      </math>
     </formula> dans le fil <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ψ</mi>
      </math>
     </formula> qui la conduit à la<lb/> capsule <hi rend="it">T,</hi> ensuite dans le conducteur
     fixe <hi rend="it">QQ' P'P</hi>
          <lb/> qui l'introduit dans la capsule <hi rend="it">T',</hi>
     d’où elle sort par le<lb/> fil <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>ψ</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula> pour suivre la verge équerre <hi rend="it">EFG</hi> et le fil <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>Δ</mi>
      </math>
     </formula> atta<lb rend="hyphen"/>ché à cette verge, qui la conduit dans un des godets <hi rend="it">L</hi>
          <lb/> ou <hi rend="it">L' ;</hi> elle arrive de là dans le conducteur mobile,
     par<lb/> lequel elle remonte dans le godet <hi rend="it">L'</hi> ou <hi rend="it">L</hi>, d’où
     elle<lb/> sort pour aller par une lame <hi rend="it">O O'</hi> dans le godet <hi rend="it">H,</hi> et par<lb/> la lame en hélice <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>ϕ</mi>
        <mo>″</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>ϕ</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <mi>ϕ</mi>
       <msup>
        <mi>f</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>e</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula> dans la capsule <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>ε</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>, qui<lb/> communique avec le pôle négatif de l’appareil voltaïque.</p>
    <p>
          <hi rend="it">Autres expériences pour démontrer les attractions et<lb/> répulsions des <choice>
       <sic>courans</sic>
       <corr>courants</corr>
      </choice> électriques.</hi>
        </p>
    <p>Après avoir mis en communication les capsules <hi rend="it">S, S',</hi>
          <lb/> par les lames de
     cuivre <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ψ</mi>
       <mo>,</mo>
       <msup>
        <mi>ψ</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula> avec les capsules <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>ε</mi>
        <mo>,</mo>
        <msup>
         <mi>ε</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, et<lb/> l’une <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ε</mi>
      </math>
     </formula> de celles-ci avec le pôle positif de la pile, tandis<lb/> que l’autre <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>ε</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
       </mrow>
      </math>
     </formula> reçoit la lame <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>ε</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>, par laquelle le courant élec<lb rend="hyphen"/>trique se rend dans la verge en
     équerre, d'où il passe,<lb/> au moyen de la lame <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>Δ</mi>
      </math>
     </formula>, dans l’un des godets <hi rend="it">L </hi>ou <hi rend="it">L</hi>',<lb/> on fait
     plonger dans ces godets les deux pointes <hi rend="it">x, y</hi> des<lb/> conducteurs mobiles
     des figures 7 et 8 ; ce qui ramène le<lb/> courant à l’autre godet <hi rend="it">L'</hi> ou <hi rend="it">L ;</hi> de ce dernier godet, il<lb/> passe par la lame <hi rend="it">OO'</hi> dans
     la capsule <hi rend="it">H,</hi> et de là dans<lb/> la lame pliée en hélice <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>ϕ</mi>
        <mo>″</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>ϕ</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <mi>ϕ</mi>
       <msup>
        <mi>f</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>e</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>, d’où par la lame <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>Γ</mi>
      </math>
     </formula>
          <lb/> il se rend dans la capsule <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>ε</mi>
        <mo>″</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>, qui communique avec le<lb/> pôle négatif de la pile. Les capsules <hi rend="it">S,
      S'</hi> reçoivent<lb/> les extrémités <hi rend="it">d', f'</hi> des fils conducteurs fixes
      (<hi rend="it">fig.</hi> 4, 5,<lb/>
     <hi rend="it">pl. </hi>1) ; ces fils métalliques étant assez longs pour<lb/> qu’on puisse
     placer où l’on veut, les conducteurs <pb n="106"/> fixes, on les présente aux conducteurs
     mobiles des<lb/> figures 7 et 8, dans des plans à-peu-près parallèles<lb/> aux leurs ; on
     observe alors que quand le cercle fixe est,<lb/> par exemple, opposé à l’un des cercles du
     conducteur<lb/> mobile (<hi rend="it">fig.</hi> 7), il y a attraction ou répulsion de ce<lb/>
     dernier cercle par celui qui est fixe, selon que les <choice>
      <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> qui les parcourent seront dans le même sens ou en<lb/> sens opposés. La spirale fixe
      (<hi rend="it">fig.</hi> 5) se conduira de la<lb/> même manière par rapport à l’une des
     spirales du con<lb rend="hyphen"/>ducteur mobile (<hi rend="it">fig.</hi> 8.)</p>
    <p>En général, l’un des conducteurs mobiles représentés<lb/> par les <hi rend="it">fig.</hi> 6,
     7, 8,9, 10, étant adapté à l’appareil<lb/> (<hi rend="it">fig.</hi> 12), il sera facile d’y
     établir un courant continu<lb/> de fluide électrique, en faisant communiquer les godets<lb/>
     <hi rend="it">L</hi>, <hi rend="it">L',</hi> le premier avec la capsule <unclear/> du pôle
     positif de l’ap<lb rend="hyphen"/>pareil voltaïque par la lame <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>Δ</mi>
      </math>
     </formula> et la verge équerre <hi rend="it">EGF</hi> ;<lb/> le second avec la capsule <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>ε</mi>
        <mo>″</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula> du pôle négatif par deux la<lb rend="hyphen"/>mes, l’une <hi rend="it">OO'</hi> qui
     communique du godet <hi rend="it">H</hi> à l’un<lb/> des godets <hi rend="it">L</hi> ou <hi rend="it">L'</hi>, et l’autre en hélice <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>ε</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>f</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <mi>ϕ</mi>
       <msup>
        <mi>ϕ</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>, pliée<lb/> autour des tubes qui recouvrent la verge en équerre. Ce<lb/> courant
     sera dirigé à volonté de la pointe <hi rend="it">y</hi> vers la pointe<lb/>
     <hi rend="it">x</hi> du conducteur mobile, ou de la seconde pointe vers<lb/> la première ; il
     suffira de changer entre elles les commu<lb rend="hyphen"/>nications avec les godets <hi rend="it">L, L'</hi>.</p>
    <p>(<hi rend="it">La suite au Cahier prochain.</hi>)</p>
    <pb/>
    <figure>
     <graphic url="1821-P073_fig001.jpg"/>
    </figure>
    <pb/>
    <figure>
     <graphic url="1821-P073_fig002.jpg"/>
    </figure>
    <pb/>
    <figure>
     <graphic url="1821-P073_fig003.jpg"/>
    </figure>
    <pb/>
    <figure>
     <graphic url="1821-P073_fig004.jpg"/>
    </figure>
   </div>
  </body>
  <back>
   <div>
    <note xml:id="P073-1821_AMA2" target="#note-P073-1821_AMA2">
          <p>(2) Cet appareil, construit au
      mois de <date when-iso="1821-02">février 1821</date>, a ser<lb rend="hyphen"/>vi, au
      commencement de <date when-iso="1821-03">mars</date>, à répéter les expériences<lb/>
      consignées par M. <persName>Delambre</persName> dans l’analyse des travaux de<lb/>
       l'<orgName>Académie royale des Sciences</orgName> pendant l’année <date when-iso="1820">1820</date>, analyse<lb/> qui a été lue dans la séance publique du <date when-iso="1821-04-02">2 avril 1821</date>.</p>
        </note>
    <note xml:id="P073-1821_AMA3" target="#note-P073-1821_AMA3">
          <p>(1) M.
       <persName>Ampère</persName> emploie ces lames coupées d’un à trois<lb/> centimètres de
      largeur dans des feuilles de cuivre ordinaires,<lb/> parce qu’il a reconnu, par beaucoup
      d’expériences, que les<lb/> fils métalliques doivent, pour conduire complètement le cou<lb rend="hyphen"/>rant électrique, être d’autant plus gros que la distance à la<lb rend="hyphen"/>quelle on veut porter le courant est plus grande, et que le<lb/> nombre des couples de la
      pile est moindre, ce qui avait déjà<lb/> été observé par M. <persName>Biot</persName> ; en
      sorte que, même pour une assez<lb/> médiocre distance, quand la pile n’a qu’un petit nombre
      de<lb/> couples, il faudrait des fils si gros qu’ils n’auraient plus au<lb rend="hyphen"/>cune
      flexibilité : avec les lames, qui se plient toujours comme<lb/> l’on veut, on obtient, en leur
      donnant une largeur suffisante,<lb/> autant d’effet avec une pile même d’un seul couple,
      qu’avec<lb/> une pile qui en contiendrait dix ou douze, et qu’il serait né<lb rend="hyphen"/>cessaire de porter à ce nombre si l’on se servait de fil conduc<lb rend="hyphen"/>teur d’un
      petit diamètre. Le cuivre dont ces lames sont for<lb rend="hyphen"/>mées a d’ailleurs sur le
      laiton un avantage fort important<lb/> pour la conservation des appareils, celui d’être
      beaucoup<lb/> moins attaqué par le mercure.</p>
    </note>
    <note xml:id="P073-1821_AMA4" target="#note-P073-1821_AMA4">
          <p>(1) A l’époque où M.
       <persName>Ampère</persName> employa ce conducteur, il<lb/> ne pouvait connaître les ingénieux
      appareils de M. <persName>Schwei<lb rend="hyphen"/>ger</persName> ; il avait eu une idée
      analogue à celle de cet habile phy<lb rend="hyphen"/>sicien, mais il ne sut pas en tirer les
      nombreuses applications<lb/> que M. <persName>Schweiger</persName> a faites des propriétés
      qu’il a reconnues<lb/> dans un fil conducteur revenant ainsi sur lui-même. </p>
    </note>
    <note xml:id="P073-1821_AMA5" target="#note-P073-1821_AMA5">
          <p>(1) Cet énoncé est extrait
      textuellement de l’analyse des<lb/> travaux, de. l<orgName>’Académie royale des
       Sciences</orgName> pendant l'année<lb/>
      <date when-iso="1820">1820</date>, par M. <persName>Delambre</persName>.</p>
    </note>
   </div>
  </back>
 </text>
</TEI>