<?xml-model href="../../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P43</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1816-a" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Essai d'une classification naturelle pour les corps
                            simples</title>
                        <author>
              <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Annales de chimie et de physique</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 295-308, p. 373-394</biblScope>
                            <biblScope type="vol">1</biblScope>
                            <date when="1816">1816</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="issn">0365-1444</idno>
                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1816-P043.pdf</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=WJhi8p56yZQC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:0uQx72yhfVPwMl6&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false</idno>
                <idno type="old">P43</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>mars 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
            <change>
                <date>avril 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1816-a" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart rend="center">
                    <title>
            <pb/>ANNALES<lb/> DE<lb/> CHIMIE ET DE PHYSIQUE, <lb/>
                        <hi rend="it">Par MM.</hi>
                        <hi rend="sc">
              <persName>Arago</persName>
            </hi>, <hi rend="sc">
              <persName>Bertollet</persName>
            </hi>, <hi rend="sc">
              <persName>Biot</persName>
            </hi>, <hi rend="sc">
              <persName>Bouillon</persName>
            </hi>-<hi rend="sc">
              <persName>Lagrange</persName>
            </hi>,<lb/>
                        <hi rend="sc">
              <persName>Chaptal</persName>
            </hi>, <hi rend="sc">
              <persName>Chevreul</persName>
            </hi>, <hi rend="sc">
              <persName>D'Arcet</persName>
            </hi>, <hi rend="sc">Deyeux</hi>, <hi rend="sc">
              <persName>Dulong</persName>
            </hi>,<lb/>
                        <hi rend="sc">
              <persName>Gay</persName>
            </hi>-<hi rend="sc">
              <persName>Lussac</persName>
            </hi>, <hi rend="sc">
              <persName>Hassenfratz</persName>
            </hi>, <hi rend="sc">Laugier</hi>,
                            <hi rend="sc">
              <persName>Monge</persName>
            </hi>, <hi rend="sc">
              <persName>Prieur</persName>
            </hi>,<lb/>
                        <hi rend="sc">
              <persName>Séguin</persName>
            </hi>, <hi rend="sc">
              <persName>Thenard</persName>
            </hi>
                        <hi rend="it">et</hi>
                        <hi rend="sc">
              <persName>Vauquelin</persName>
            </hi> ; <lb/> Rédigées par
                        MM. <persName>GAY-LUSSAC</persName> et <persName>ARAGO</persName>
                    </title>
                </titlePart>
            </docTitle>
            <docEdition>TOME PREMIER</docEdition>
            <docImprint>A <placeName>PARIS</placeName>, <lb/> Chez <persName>CROCHARD</persName>,
                Libraire,<address>
          <addrLine>rue de l’Ecole-de-Médecine,<lb/>
n° 3, prêt celle de la Harpe.
</addrLine>
        </address>
      </docImprint>
            <docDate>
        <date when-iso="1816">1816</date>
      </docDate>
        </front>
        <body>
            <div>
                <div>
                    <pb n="295"/>
                    <head>ESSAI,<lb/>
                        <hi rend="it">D’une Classification naturelle pour les Corps<lb/> simples.
                        </hi>
                    </head>
                    <p>
            <hi rend="sc">Lorsque</hi> les hypothèses arbitraires auxquelles les chi<lb rend="hyphen"/>mistes s'étaient livrés jusqu'alors furent bannies de
                        la<lb/> science, et qu’il fut reconnu qu’on devait considérer<lb/> comme
                        simples tous les corps qu’on n’avait point encore<lb/> pu décomposer, le
                        nombre de ces corps n’était pas les<lb/> deux tiers de ce qu’il est
                        aujourd’hui ; il s’est accru suc<lb rend="hyphen"/>cessivement à
                        mesure que les procédés de l'analyse chimi<lb rend="hyphen"/>que ont été
                        appliqués à des composés qui n’y avaient point<lb/> encore été soumis, ou
                        qui ne l’avaient été qu’imparfaite<lb rend="hyphen"/>ment. Chaque fois
                        qu’on a découvert un nouveau corps<lb/> simple on a eu un terme de
                        comparaison de plus, de nou<lb rend="hyphen"/>veaux rapports ont été
                        observés ; il a fallu tantôt restreindre<lb/> et tantôt généraliser les
                        premières vues des créateurs de la<lb/> chimie moderne et le besoin de
                        ranger les corps simples<lb/> dans un ordre qui en rendît plus sensibles les
                        rapports<lb/> mutuels et facilitât l’étude de leurs propriétés s’est
                        fait<lb/> de plus en plus sentir. Cet ordre peut être purement ar<pb n="296" rend="hyphen"/>tificiel comme les classifications systématiques
                        dont on<lb/> a d’abord fait usage dans les autres branches des sciences<lb/>
                        naturelles ; il peut aussi être déduit de l’ensemble des ca<lb rend="hyphen"/>ractères des corps qu’on se propose de classer, et en
                            réu<lb rend="hyphen"/>nissant constamment ceux qui présentent les
                        analogies<lb/> les plus nombreuses et les plus essentielles, être pour
                        la<lb/> chimie ce que les méthodes naturelles sont pour la bo<lb rend="hyphen"/>tanique et la zoologie. </p>
                    <p>Jusqu'à présent on s’est borné <ref xml:id="note-P043-1816_AMA1" target="#P043-1816_AMA1">(1)</ref> à ranger les corps<lb/> simples
                        d’après le degré de leur affinité pour
                                l’<choice>
              <sic>oxigène</sic>
              <corr>oxygène</corr>
            </choice> et<lb/> la
                        nature des combinaisons qu’ils forment avec lui. On de<lb rend="hyphen"/>vait naturellement adopter ce genre de classification, lors<lb rend="hyphen"/>qu’on croyait que les propriétés qui caractérisent l’oxy<lb rend="hyphen"/>gène lui appartenaient d’une manière tellement exclusive,<lb/> qu’aucun
                        autre corps ne pouvait lui être associé. Mais au<lb rend="hyphen"/>jourd’hui que de nouveaux faits et une interprétation plus<lb/> juste des
                        faits déjà connus, ont rectifié ce que cette partie<lb/> de la théorie
                        établie par le célèbre <persName>Lavoisier</persName> avait de<lb/> trop absolu, et que d’autres
                        substances ont offert des pro<pb n="297" rend="hyphen"/>priétés semblables,
                        il me paraît qu’on doit s’efforcer de<lb/> bannir de la chimie les
                        classifications artificielles, et com<lb rend="hyphen"/>mencer par assigner
                        à chaque corps simple la place qu'il<lb/> doit occuper dans l’ordre naturel,
                        en le comparant suc<lb rend="hyphen"/>cessivement à tous les autres, et le
                        réunissant à ceux qui<lb/> s’en rapprochent par un plus grand nombre de
                        caractères<lb/> communs et surtout par l’importance de ces caractères.
                        Le<lb/> premier avantage qui résultera de l’emploi d’une pareille<lb/>
                        méthode sera de nous donner une connaissance plus exacte<lb/> et plus
                        complète de toutes les propriétés des corps sim<lb rend="hyphen"/>ples, et
                        souvent de ramener à des lois générales une mul<lb rend="hyphen"/>titude de
                        faits isolés. Un autre avantage naîtra de ce qu’a<lb rend="hyphen"/>près
                        avoir reconnu entre ceux qu’on aura ainsi réunis,<lb/> des analogies
                        tellement multipliées qu’on ne pourra se<lb/> refuser à les regarder comme
                        liés de <choice>
              <sic>très-près</sic> <corr>très près</corr>
            </choice> dans
                        l’ordre<lb/> naturel, on sera porté à essayer sur les uns des expérien<lb rend="hyphen"/>ces analogues à celles qui ont été exécutées avec
                        succès<lb/> sur les autres. Une classification qui eût conduit dès l’o<lb rend="hyphen"/>rigine de la chimie moderne à considérer toutes les
                        bases<lb/> salifiables comme appartenant à une même classe de<lb/> corps,
                        aurait engagé les chimistes à mettre la potasse et<lb/> la soude en contact
                        avec le fer à une haute tempéra<lb rend="hyphen"/>ture, et le potassium et
                        le sodium auraient été découverts<lb/> vingt ans plus tôt. Lorsqu’on eut
                        reconnu que le chlore<lb/> est un corps simple, on ne le compara d’abord
                        qu’avec<lb/> l’<choice>
              <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
            </choice>, et
                        ce n’est que quand M. <persName>Gay-Lussac</persName> eut re<lb rend="hyphen"/>marqué ses analogies avec le soufre, qu’il fut conduit
                        à<lb/> une découverte dont les suites sur les progrès ultérieurs<lb/> de la
                        chimie ne peuvent être encore qu’entrevues, celle<lb/> des acides chlorique
                        et iodique, et de la parfaite analo<lb rend="hyphen"/>gie des chlorates et
                        des iodates avec les nitrates, second <pb n="298"/>rapprochement suivi
                        presque aussitôt d’une autre décou<lb rend="hyphen"/>verte à laquelle il
                        conduirait naturellement, celle du cya<lb rend="hyphen"/>nogène et de la
                        vraie nature de l’acide hydrocyanique.<lb/> Enfin, ces mêmes analogies ont
                        sans doute guidé M. <persName>Du<lb rend="hyphen"/>long</persName> dans le
                        travail qu’il a communiqué à l'<orgName>Institut</orgName>, par<lb/> une lettre lue dans la
                        séance du <date when="1815-11-07">7 novembre 1815</date>, où<lb/> l'on voit que l'acide oxalique est
                        composé de gaz carbo<lb rend="hyphen"/>nique et d’hydrogène combinés dans
                        le rapport de deux à<lb/> un en volume ; que cet acide qu’il nomme en conséquence<lb/>
                        <hi rend="it">hydrocarbonique</hi>, conformément à la nomenclature éta<lb rend="hyphen"/>blie, s’unit aux
                                <choice>
              <sic>oxides</sic> <corr>oxydes</corr>
            </choice> dans une
                        proportion telle que le<lb/> volume de l'hydrogène qu’il contient est double
                        de celui<lb/> de l’<choice>
              <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
            </choice>
                        de l<choice>
              <sic>’oxide</sic> <corr>oxyde</corr>
            </choice> ; en sorte que quand celui-ci n’est<lb/> pas
                                <choice>
              <sic>très-difficile</sic> <corr>très
                            difficile</corr>
            </choice> à décomposer, il se forme de l’eau, et
                        que<lb/> le gaz carbonique reste seul combiné avec le métal, comme<lb/> il
                        arrive au cyanogène, au soufre, au chlore et à l’iode,<lb/> dans la
                        formation des cyanures, des sulfures, des chlo<lb rend="hyphen"/>rures et
                        des iodures. </p>
                    <p>Un troisième avantage également important est de pré<lb rend="hyphen"/>parer, par la classification naturelle des corps simples,<lb/> celle des
                        substances composées, travail plus considé<lb rend="hyphen"/>rable sur
                        lequel je me propose de donner quelques<lb/> essais dans un autre Mémoire.
                        Je sais que les corps<lb/> composés ont déjà été classés d’une manière bien
                        plus<lb/> conforme à leurs véritables analogies que ne l’ont<lb/> été leurs
                                <choice>
              <sic>élémens</sic> <corr>éléments</corr>
            </choice>. Beaucoup
                        de choses sans doute ont<lb/> été faites à cet égard ; mais il en reste
                        peut-être<lb/> davantage à faire, et la découverte des nouvelles sub<lb rend="hyphen"/>stances dont le domaine de la chimie s’est enrichi de<lb rend="hyphen"/>puis quelques années, ne peut d’ailleurs manquer de<lb/>
                        conduire à modifier et à généraliser les principes d’après <pb n="299"/>lesquels on classe aujourd'hui les substances composées,<lb/> et à
                        déterminer d’une manière plus précise la signification<lb/> des noms qui
                        servent à désigner les divers genres de<lb/> combinaisons, et surtout celle
                        des mots <hi rend="it">acide, alcali,<lb/> sel, etc.</hi>
                    </p>
                    <p>Je me bornerai dans ce Mémoire à ce qui concerne les<lb/> corps simples, et
                        je le diviserai en trois paragraphes. Je<lb/> présenterai dans le premier
                        quelques considérations gé<lb rend="hyphen"/>nérales sur l’ordre suivant
                        lequel il convient d'arranger<lb/> les corps pour que cet ordre soit le plus
                        conforme qu’il<lb/> est possible à leurs analogies naturelles, et sur les
                        moyens<lb/> d’éviter la réunion qu'on a faite jusqu’à présent, rela<lb rend="hyphen"/>tivement aux métaux, de corps
                                <choice>
              <sic>très-différens</sic> <corr>très
                            différents</corr>
            </choice> par presque<lb/> tous leurs autres
                        caractères, et qui n’ont été rapprochés<lb/> que parce que l’énergie de leur
                        affinité pour l'<choice>
              <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
            </choice>
            <lb/>
                        est <choice>
              <sic>à-peu-près</sic> <corr>à peu près</corr>
            </choice> la même,
                        circonstance remarquable sans<lb/> doute, mais à laquelle on a peut-être
                        attaché trop d'im<lb rend="hyphen"/>portance, et que des considérations sur
                        l’ordre naturel<lb/> des corps simples, dont j’exposerai bientôt les
                            princi<lb rend="hyphen"/>paux résultats, doivent faire regarder comme
                            secon<lb rend="hyphen"/>daire lorsqu’elle ne concourt pas avec d’autres
                            analo<lb rend="hyphen"/>gies qui embrassent tout l’ensemble des
                        propriétés du<lb/> corps.</p>
                    <p>Dans le second paragraphe, je réunirai en genres<lb/> naturels les corps qui
                        offrent des caractères de ressem<lb rend="hyphen"/>blance tellement
                        multipliés et tellement
                            <choice>
              <sic>importans</sic> <corr>importants</corr>
            </choice>, qu’il<lb/>
                        est impossible de les séparer dans toute classification qui<lb/> ne serait
                        pas purement artificielle, et je discuterai en<lb/> même temps quelles
                        places doivent occuper dans l’ordre<lb/> naturel les corps simples qui
                        semblent former le pas<lb rend="hyphen"/>sage d'un genre à un autre, en
                        présentant des analogie <pb n="300"/>bien prononcées avec des substances
                        appartenant à deux<lb/> genres
                                <choice>
              <sic>différens</sic>
              <corr>différents</corr>
            </choice>. Dans
                        ce cas, ils indiquent entre ces<lb/> deux genres une analogie qu’il serait
                        peut-être difficile<lb/> de reconnaître sans leur secours, mais qui n’en est
                        pas<lb/> moins réelle, et d’après laquelle on doit les placer à<lb/> la
                        suite l’un de l’autre, de manière que le corps qui<lb/> en établit la
                        liaison se trouve à la fin du premier ou<lb/> au commencement du second,
                        afin d’être toujours entre<lb/> deux corps dont il se rapproche par des
                        caractères com<lb rend="hyphen"/>muns. Il ne reste plus alors qu’à
                        déterminer auquel de<lb/> ces deux genres il doit être définitivement réuni,
                        en<lb/> comparant les propriétés qu’il partage avec l’un, et<lb/> celles qui
                        lui sont communes avec l’autre, afin de<lb/> se décider suivant le nombre et
                        l’importance des<lb/> analogies qui résultent de ces propriétés. Les <choice>
              <sic>rap<lb rend="hyphen"/>prochemens</sic> <corr>rapprochements</corr>
            </choice> auxquels ces recherches nous conduiront<lb/>
                        fixeront d’une manière invariable l’ordre naturel des<lb/> corps simples,
                        conformément à l’idée générale que je<lb/> viens d’en donner. </p>
                    <p>Le dernier paragraphe de ce Mémoire aura pour objet<lb/> d’examiner de
                        nouveau les divers genres dans lesquels<lb/> tous ces corps auront été
                        distribués d’après les consi<lb rend="hyphen"/>dérations contenues dans le
                        paragraphe précédent, pour<lb/> assigner à chacun d’eux un caractère
                        distinctif formé de<lb/> la réunion de quelques propriétés remarquables,
                            choi<lb rend="hyphen"/>sies de manière qu’elles ne puissent se trouver
                        <choice>
              <sic>à-la-fois</sic> <corr>à la fois</corr>
            </choice>
            <lb/> que dans un corps appartenant au genre qu’il s’agira de<lb/>
                        caractériser, et de voir en même temps d’après quels prin<lb rend="hyphen"/>cipes de nomenclature on pourrait, si cela devenait né<lb rend="hyphen"/>cessaire, établir pour chaque genre une dénomination<lb/> commune à tous les
                        corps qui en font partie.</p>
                    <pb n="301"/>
                    <p>
                        <list>
                            <item>§1<hi rend="sup">er</hi>
              </item>
                        </list>
                        <title>
              <hi rend="it">Sur l'impossibilité de concilier la manière dont
                                on<lb/> a jusqu'à présent rangé les corps simples, et les dis<lb rend="hyphen"/>tinctions qu’on a établies
                                        <choice>
                  <sic>entr’eux</sic> <corr>entre eux</corr>
                </choice>,
                                avec une classi<lb rend="hyphen"/>fication déduite de l’ensemble de
                                leurs propriétés</hi>, <hi rend="it">et<lb/> sur l'ordre qu’il
                                convient d'adopter pour réunir au<lb rend="hyphen"/>tant qu’il est
                                possible ceux qui présentent le plus de<lb/> caractères communs.
                            </hi>
            </title>
                    </p>
                    <p>La première source des classifications artificielles dont<lb/> on s’est servi
                        jusqu’à présent me parait être dans l’an<lb rend="hyphen"/>cienne
                        distinction des métaux et des corps non métal<lb rend="hyphen"/>liques.
                        J'avouerai cependant que cette division ne con<lb rend="hyphen"/>duit à
                        séparer qu’un <choice>
              <sic>très-petit</sic>
              <corr>très petit</corr>
            </choice>
                        nombre de corps que<lb/> l’on doive réunir dans l’ordre naturel ;
                        qu’elle est, en<lb/> général, assez conforme à la classification qui résulte
                        de<lb/> la comparaison de toutes les propriétés des corps, et qu’il<lb/>
                        suffirait même, pour qu’elle ne partageât aucun des<lb/> genres que je
                        regarde comme naturels, de séparer des<lb/> métaux trois substances qu’on y
                        réunit ordinairement,<lb/> l’arsenic, le tellure et le silicium ; mais
                        alors, il devient<lb/> assez difficile d’assigner un caractère qui distingue
                        dans<lb/> tous les cas les métaux des corps non métalliques. Ceux<lb/> qui
                        dans l’origine avaient servi de base à cette dis<lb rend="hyphen"/>tinction, ne peuvent plus être employés depuis que la<lb/> plupart des
                        métaux reconnus aujourd’hui comme tels<lb/> sont
                                <choice>
              <sic>cassans</sic>
              <corr>cassants</corr>
            </choice> ;
                        qu’on en a découvert de plus légers que<lb/> l’eau ; que l’iode, et 
                        même le carbone, quand ses particules<lb/> ont
                                <choice>
              <sic>très-rapprochées</sic> <corr>très
                            rapprochées</corr>
            </choice> comme dans le charbon animal,<lb/> offrent
                        l’éclat métallique et une opacité parfaite ; qu’on a<lb/> reconnu dans
                        le carbone la propriété d’être conducteur du <pb n="302"/>fluide électrique,
                        etc. Un caractère plus important, celui<lb/> de produire des bases
                        salifiables en s'unissant à l'<choice>
              <sic>oxi<lb rend="hyphen"/>gène</sic> <corr>oxygène</corr>
            </choice>, ne peut être
                        considéré comme suffisant pour carac<lb rend="hyphen"/>tériser
                        exclusivement les métaux, parce que quelques<lb/> métaux n’en forment pas,
                        que l’acide borique et l’acide<lb/> nitreux se combinent avec l’acide
                        sulfurique, et que les<lb/> produits de ces combinaisons ont tous les
                        caractères des<lb/> sels acides, dont ils se rapprochent même plus par
                        leur<lb/> facile cristallisation que plusieurs dissolutions métalli<lb rend="hyphen"/>ques dont
                            l’<choice>
              <sic>oxide</sic> <corr>oxyde</corr>
            </choice> se précipite à
                        mesure qu’on les éva<lb rend="hyphen"/>pore, dissolutions qui ne sont
                        considérées comme des<lb/> sels qu’à cause précisément qu’elles sont
                        composées d’un<lb/> acide et de
                            l’<choice>
              <sic>oxide</sic> <corr>oxyde</corr>
            </choice> d’un corps qu’on
                        s’est accoutumé à<lb/> regarder comme un métal. Ce caractère, admis
                        d’ailleurs<lb/> comme exclusif, éloignerait le tellure de l’arsenic, et<lb/>
                        surtout de l'iode ; tandis que la propriété tout autrement<lb/>
                        importante qu’il a de former avec l’hydrogène un gaz<lb/> permanent acide,
                        le place nécessairement entre ces deux<lb/> corps. Le premier objet dont je
                        m’occuperai dans le para<lb rend="hyphen"/>graphe suivant, sera d’examiner
                        jusqu’à quel point on<lb/> pourrait conserver la distinction des métaux et
                        des corps<lb/> non métalliques, en subordonnant le caractère qu’on<lb/>
                        choisirait pour la définir d’une manière précise, aux mo<lb rend="hyphen"/>difications qu’exigerait la nécessité de la rendre conforme<lb/> à l’ordre
                        naturel des corps simples. Je me bornerai quant<lb/> à présent à remarquer
                        que, de la manière dont elle avait<lb/> été admise, elle a retardé les
                        progrès de la vraie théorie de<lb/> la chimie, en faisant négliger
                        l'observation des propriétés<lb/> par lesquelles certains métaux se lient
                        aux autres corps<lb/> simples, et auxquelles on ne saurait faire trop
                        d’attention<lb/> lorsqu’il s’agit de reconnaître l’ordre vraiment naturel
                        qui <pb n="303"/>existe entre les uns et les autres. Le caractère tiré des
                        divers<lb/> degrés d’affinité pour
                                l’<choice>
              <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
            </choice> a plus
                        contribué encore à<lb/> faire établir entre les corps, et surtout entre les
                        métaux, des<lb/>
                        <choice>
              <sic>rapprochemens</sic> <corr>rapprochements</corr>
            </choice>
                        désavoués par la .nature. Je me bornerai à<lb/> citer à cet égard un exemple
                        qui me parait <choice>
              <sic>très-frappant</sic>
              <corr>très
                            frappant</corr>
            </choice> : <lb/> l’argent et l’or forment également
                        avec l’<choice>
              <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
            </choice> des combi<lb rend="hyphen"/>naisons qu’une température élevée décompose
                        facilement ;<lb/> <choice>
              <sic>dès-lors</sic> <corr>dès lors</corr>
            </choice> ces deux métaux ont été regardés comme
                        devant<lb/> être placés <choice>
              <sic>très-près</sic> <corr>très
                            près</corr>
            </choice> l’un de l'autre dans tout arrangement<lb/>
                        méthodique des corps simples. Cependant le degré d’affi<lb rend="hyphen"/>nité pour le chlore ne doit pas, aux yeux du chimiste qui<lb/> a des idées
                        précises sur l'action aussi énergique au moins<lb/> que celle de
                                l’<choice>
              <sic>oxigène</sic>
              <corr>oxygène</corr>
            </choice>, qu’il
                        exerce sur les métaux, être<lb/> regardé comme un caractère moins important
                        que le degré<lb/> d’affinité pour
                                l’<choice>
              <sic>oxigène</sic>
              <corr>oxygène</corr>
            </choice> ; et
                        le chlorure d’or est décompo<lb rend="hyphen"/>sable par la chaleur, tandis
                        que celui d’argent, à l’abri<lb/> du contact de l’eau et de l’hydrogène, est
                        absolument<lb/> inaltérable à la plus haute température. </p>
                    <p>Voilà donc deux motifs à peu près égaux, 'l’un de<lb/> réunir, l’autre de
                        séparer ces corps. Pour résoudre cette<lb/> difficulté, il est indispensable
                        d’avoir recours à d’autres<lb/> propriétés : celles de leurs
                                <choice>
              <sic>oxides</sic> <corr>oxydes</corr>
            </choice> et des sels
                        qu’ils forment<lb/> avec les acides se présentent alors naturellement, et
                            dé<lb rend="hyphen"/>cident la question en nous montrant que l’analogie
                            sup<lb rend="hyphen"/>posée entre ces métaux n’est point confirmée par
                        la<lb/> ressemblance de leurs principaux caractères En effet,<lb/>
                                l’<choice>
              <sic>oxide</sic> <corr>oxyde</corr>
            </choice> d’argent est
                        <choice>
              <sic>très-alcalin</sic> <corr>très alcalin</corr>
            </choice>, un peu soluble dans<lb/> l’eau, et sature complètement les
                        acides ; l’<choice>
              <sic>oxide</sic> <corr>oxyde</corr>
            </choice>
                        d’or<lb/> n’offre rien de semblable, et cette différence jointe à<lb/>
                        quelques autres propriétés, à la vérité moins importantes,<lb/> que présente
                        l’argent à l'état métallique, place ce corps <pb n="304"/>avec le plomb près
                        du potassium et du sodium, et par<lb/> conséquent
                                <choice>
              <sic>très-loin</sic> <corr>très loin</corr>
            </choice> de l’or. </p>
                    <p>Depuis qu'on a acquis des notions exactes sur la nature<lb/> du chlore,
                        plusieurs chimistes ont cessé de donner aux<lb/> propriétés qui dépendent de
                        l’affinité des corps simples<lb/> pour
                                l'<choice>
              <sic>oxigène</sic>
              <corr>oxygène</corr>
            </choice> une
                        prépondérance exclusive ; mais alors<lb/> on en a donné une beaucoup
                        trop grande à l'assimila<lb rend="hyphen"/>tion que l'on a faite de
                                l’<choice>
              <sic>oxigène</sic>
              <corr>oxygène</corr>
            </choice> et du
                        chlore : on a<lb/> voulu ranger tous les corps simples en deux classes
                            in<lb rend="hyphen"/>dépendantes l'une de l'autre, sous les noms de <hi rend="it">com<lb rend="hyphen"/>bustibles</hi> et de <hi rend="it">soutiens de la combustion.</hi> Cette division a<lb/> eu le même
                        inconvénient que celle des métaux et des<lb/> corps non métalliques, en
                        faisant méconnaître les ana<lb rend="hyphen"/>logies des corps qu'elle
                        place dans des classes diffé<lb rend="hyphen"/>rentes. Cet inconvénient a
                        été même plus nuisible à la<lb/> théorie de la chimie, en ce qu’il a porté à
                        méconnaître<lb/> des analogies bien plus complètes et plus frappantes
                        que<lb/> celles que la séparation des métaux et des autres corps<lb/>
                        simples avait fait négliger. Telles sont les analogies des<lb/> acides
                        chlorique et iodique avec les acides sulfurique et<lb/> nitrique, des
                        chlorates et des iodates avec les nitrates<lb/> et surtout celle du chlore
                        et de l’iode avec le soufre,<lb/> plus grande encore que l’analogie des
                        mêmes corps avec<lb/>
                            l’<choice>
              <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
            </choice>. La
                        combinaison de ces quatre substances avec<lb/> les métaux auxquels ils
                        adhèrent fortement, s’opère éga<lb rend="hyphen"/>lement en donnant lieu à
                        un plus ou moins grand dé<lb rend="hyphen"/>gagement de chaleur, et souvent
                        de lumière ; les com<lb rend="hyphen"/>posés qui en résultent offrent
                        une foule de propriétés<lb/> communes ; jusque-là, il n'y a pas de
                        raison pour rap<lb rend="hyphen"/>procher plus particulièrement le chlore
                        et l'iode de l’oxy<lb rend="hyphen"/>gène que du soufre ; mais ce
                        dernier forme, comme <pb n="305"/>l'iode et le chlore, un gaz permanent
                        acide avec l’hy<lb rend="hyphen"/>drogène ; les hydrosulfates
                        présentent la plus grande ana<lb rend="hyphen"/>logie avec les
                                <choice>
              <sic>hydriodates</sic> <corr>hybridâtes</corr>
            </choice> et
                        les hydrochlorates ; ils se<lb/> réduisent en sulfures comme ceux-ci en
                        iodures et en<lb/> chlorures, lorsqu'ils sont insolubles ou qu’après en
                        avoir<lb/> évaporé les dissolutions on en dessèche les résidus à une<lb/>
                        température convenable ; propriétés qui rapprochent en<lb rend="hyphen"/> core plus l’iode et le chlore du soufre que de l’oxy<lb rend="hyphen"/>gène. Il est impossible de séparer l’iode du chlore, dont<lb/> il ne diffère
                        que parce que les mêmes caractères s’y<lb/> manifestent à un moindre degré
                        d’énergie ; et cependant,<lb/> pourquoi l’iode serait-il un soutien de
                        la combustion<lb/> plutôt que le soufre, qui s’unit à la plupart des mé<lb rend="hyphen"/>taux avec un plus grand dégagement de chaleur et de<lb/>
                        lumière? Dira-t-on que le soufre se combine avec l’oxy<lb rend="hyphen"/>gène de l’air atmosphérique lorsqu’on l’y expose à une<lb/> température
                        suffisante, et qu’il n’en est pas de même de<lb/> l’iode? Mais celui-ci ne
                        se combine-t-il pas aussi avec<lb/>
                                l’<choice>
              <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
            </choice> quand on
                        le met en contact avec l’<choice>
              <sic>oxide</sic> <corr>oxyde</corr>
            </choice>
                        gazeux de<lb/> chlore, découvert par le célèbre chimiste qui a le pre<lb rend="hyphen"/>mier décomposé les alcalis, et démontré que le
                        chlore<lb/> est un corps simple, conformément à l’opinion déjà émise<lb/>
                        par les chimistes français comme une hypothèse admis<lb rend="hyphen"/>sible ? Il est inutile d’insister plus
                                <choice>
              <sic>long-temps</sic>
              <corr>longtemps</corr>
            </choice> sur
                        des<lb/> considérations de ce genre ; ce qui précède suffit pour<lb/>
                        montrer combien il est aisé d’être induit en erreur et de<lb/> donner trop
                        d’importance à certaines analogies, lorsqu’on<lb/> commence par établir
                        entre les corps qu'on se propose de<lb/> classer des divisions générales
                        fondées sur un seul carac<lb rend="hyphen"/>tère. On se tromperait plus
                        encore si l’on croyait pouvoir<lb/> ranger les corps simples dans un ordre
                        conforme à leurs <pb n="306"/>analogies naturelles en en formant une série
                        dépendante<lb/> de leurs divers degrés d’affinité pour l’une d’elles,
                        pour<lb/> l’<choice>
              <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
            </choice>, par
                        exemple. En comparant toutes les<lb/> propriétés que présentent ces
                        substances, on trouve<lb/> qu’elles forment un système dans lequel chaque
                        corps tient<lb/> de part et d’autre à des corps voisins par des
                        analogies<lb/> telles qu’on ne saurait établir nulle part la séparation<lb/>
                        complète qu’exigerait la réduction du système en une<lb/> seule série, en
                        sorte qu’il faut se le représenter comme<lb/> une sorte de cercle dans
                        lequel deux corps placés aux<lb/> deux extrémités de la chaîne formée par
                        tous les autres,<lb/> se rapprochent et s’unissent mutuellement par des
                            carac<lb rend="hyphen"/>tères communs. J'ai cherché
                                <choice>
              <sic>long-temps</sic> <corr>longtemps</corr>
            </choice> à
                        établir un ordre<lb/> naturel entre les corps simples, en les disposant en
                        une<lb/> seule série qui commençât par ceux dont les propriétés<lb/>
                        présentaient l’opposition la plus complète avec celles des<lb/> corps que
                        j’essayais de placer à la fin de la série ; ces<lb/> tentatives n’ont
                        été suivies d’aucun succès, et c’est par elles<lb/> que j’ai été conduit à
                        adopter un ordre tout différent,<lb/> dont je vais d’abord essayer de donner
                        une idée géné<lb rend="hyphen"/>rale qui sera développée et précisée dans
                        les deux para<lb rend="hyphen"/>graphes
                                <choice>
              <sic>suivans</sic>
              <corr>suivants</corr>
            </choice>. Les corps
                        qu’on a considérés jusqu’à<lb/> présent comme non métalliques jouissent tous
                        de la pro<lb rend="hyphen"/>priété de former des acides avec quelques-uns
                        d’entre<lb/> eux, dont le caractère distinctif est de rendre acides<lb/> les
                        combinaisons où ils entrent en quantité suffi<lb rend="hyphen"/>sante.
                        Plusieurs métaux, et même quelques-uns de<lb/> ceux à qui ce nom convient le
                        mieux, offrent aussi cette<lb/> propriété et produisent également des acides
                        en se com<lb rend="hyphen"/>binant avec les mêmes substances acidifiantes.
                        Ces mé<lb rend="hyphen"/>taux forment deux groupes, distingués d'ailleurs
                        entre <pb n="307"/>eux par de nombreuses différences. Les uns ont éminem<lb rend="hyphen"/>ment fixes et infusibles, et il paraît, qu’il en est de
                        même<lb/> de leurs combinaisons avec le chlore, du moins à en<lb/> juger par
                        le chlorure de chrome, qui a offert cette pro<lb rend="hyphen"/>priété à M.
                            <persName>Dulong</persName>. C’est avec
                                l’<choice>
              <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
            </choice> qu’ils
                        produisent<lb/> les acides dont les chimistes ont tiré le caractère qui
                        les<lb/> distingue. Les autres sont
                                <choice>
              <sic>très-fusibles</sic> <corr>très
                        fusibles</corr>
            </choice> ; les combinaisons<lb/> qu’ils forment avec
                                l’<choice>
              <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
            </choice> ne
                        présentent que des carac<lb rend="hyphen"/>tères acides peu
                        prononcés ; car on ne doit pas compter<lb/> parmi eux l’arsenic, qui,
                        comme je l’ai déjà dit, doit être<lb/> réuni aux corps que l’on considère
                        comme non métal<lb rend="hyphen"/>liques, et sans les travaux de MM.
                            <persName>Chevreul</persName> et <persName>Berzelius</persName>,<lb/>
                        l’acidité des <choice>
              <sic>peroxides</sic> <corr>peroxydes</corr>
            </choice>
                        d’étain et d'antimoine serait encore<lb/> ignorée ; mais ces métaux
                        produisent avec le chlore des<lb/> composés liquides ou d’une consistance
                        butyreuse, vola<lb rend="hyphen"/>tils, et qui jouissent des propriétés les
                        plus essentielles<lb/> des acides. Il est aisé de voir que les corps simples
                        non<lb/> métalliques se joignent d’une part aux métaux infusibles<lb/>
                        acidifiables par le carbone et le bore, et de l'autre à<lb/> l’étain et à
                        l’antimoine par le phosphore et l’arsenic,<lb/> dont les combinaisons avec
                        le chlore ont la plus grande<lb/> analogie avec l’acide chloro-stannique <hi rend="it">(spiritus libavii).<lb/>
                        </hi>Tous les autres métaux doivent donc être placés entre<lb/> l'étain et
                        l’antimoine d’une part, et les métaux infu<lb rend="hyphen"/>sibles
                        acidifiables de l’autre. Ceux qui joignent à la plus<lb/> grande affinité
                        pour l’<choice>
              <sic>oxigène</sic>
              <corr>oxygène</corr>
            </choice> la propriété
                        de former<lb/> avec lui des combinaisons alcalines, occupent en quel<lb rend="hyphen"/>que sorte le milieu de cet intervalle, et se lient
                        d’un<lb/> côté à l’étain et à l’antimoine, de l’autre au tungstène,<lb/> au
                        columbium, au chrome et au molybdène par deux<lb/> séries de métaux qui
                        présentent dans l’une et l’autre <pb n="308"/>séries tous les degrés
                        d’affinité pour l’<choice>
              <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
            </choice>,
                        et dont<lb/> les <choice>
              <sic>oxides</sic> <corr>oxydes</corr>
            </choice>
                        passent aussi graduellement par les divers de<lb rend="hyphen"/>grés
                        d’alcalinité et d’acidité qui caractérisent cette sorte de<lb/>
                        composés ; mais les corps dont se composent les deux séries<lb/>
                        offrent d’ailleurs assez de différences pour qu’il soit tou<lb rend="hyphen"/>jours aisé de déterminer celle à laquelle ils appartiennent. </p>
                    <p>Tel est l’ordre où j’ai été conduit, non par quelques<lb/> vues systématiques
                        dont je devrais me méfier, mais après<lb/> avoir fait un grand nombre de
                        tentatives, pour voir si<lb/> l'on n’en pourrait point adopter un autre sans
                        s’écarter<lb/> des analogies naturelles, et après avoir comparé les
                        corps<lb/> simples sous tous les points de vue que peuvent présenter<lb/>
                        les propriétés dont ils sont doués.</p>
                    <witDetail wit="note">
                        <hi rend="it">(La suite à un des Numéros prochains.)</hi>
                    </witDetail>
                    <pb n="373"/>
                </div>
                <div>
                    <head>§ II <hi rend="it">Division des Corps simples en genres formés<lb/>
                            d'après l’ensemble de leurs propriétés.</hi>
          </head>
                    <p>La botanique a offert le premier exemple d’une classi<lb rend="hyphen"/>fication naturelle. L’illustre auteur de cette classification<lb/> ne
                        s’occupa que des végétaux ; mais les principes sur<lb/> lesquels il
                        l’établit ont été depuis appliqués avec le même<lb/> succès à d’autres
                        branches des sciences naturelles, et il<lb/> est généralement reconnu
                        aujourd’hui que ces principes<lb/> sont ceux qu’on doit suivre dans tout
                        travail du même<lb/> genre, quels que soient les objets qu’on se propose
                        de<lb/> classer. Ce Mémoire ayant pour objet d’en faire une nou<lb rend="hyphen"/>velle application, j’ai dû d’abord examiner la
                        marche<lb/> suivie par les inventeurs des méthodes naturelles, afin<lb/> de
                        voir s’il était possible, en partant des mêmes prin<lb rend="hyphen"/>cipes, d’établir entre les corps simples des divisions qui<lb/> fussent
                        également fondées sur l’ensemble de leurs pro<lb rend="hyphen"/>priétés, et
                        d’assigner les caractères les plus propres à<lb/> déterminer d’une manière
                        précise les limites de chaque<lb/> division.</p>
                    <p>Il est évident que le nombre en doit être <choice>
              <sic>très-borné</sic> <corr>très borné</corr>
            </choice>
            <lb/> relativement à
                        celui des divisions adoptées dans les deux<lb/> parties de l’histoire
                        naturelle des corps organisés ; là, les<lb/> espèces qu’il s’agit de
                        classer doivent d’abord être distri<lb rend="hyphen"/>buées en
                        genres : c’est en réunissant ceux de ces genres<pb n="374"/> qui ont
                        entre eux des analogies plus marquées et plus<lb/> importantes qu'on forme
                        les familles naturelles ; et ces<lb/> familles sont elles-mêmes encore
                        trop nombreuses pour<lb/> qu’il ne soit pas nécessaire de les partager en
                        classes. J'ai<lb/> trouvé qu'à l'égard des corps simples, il suffit, pour
                        ne<lb/> négliger aucune des analogies un peu importantes qu’ils<lb/>
                        présentent, de les diviser d’abord en genres <choice>
              <sic>correspon<lb rend="hyphen"/>dans</sic> <corr>correspondants</corr>
            </choice> aux familles naturelles des animaux et des végétaux,<lb/> et d'en
                        former ensuite deux classes où chaque corps oc<lb rend="hyphen"/>cupe la
                        place qui lui est assignée par ces analogies ; en<lb/> sorte qu’il
                        faut, pour remplir le but que nous nous pro<lb rend="hyphen"/>posons, faire
                        sur les corps simples un travail semblable<lb/> à celui que les naturalistes
                        ont exécuté sur les groupes<lb/> qui portent le nom de genres dans la
                        zoologie et la bota<lb rend="hyphen"/>nique, et après en avoir ainsi formé
                                <choice>
              <sic>différens</sic> <corr>différents</corr>
            </choice>
                        genres<lb/> d’après les principes qui ont servi à établir les familles<lb/>
                        naturelles des corps organisés, passer à la détermination<lb/> des classes
                        de la même manière qu’on a procédé, dans les<lb/> sciences dont nous
                        parlons, à la classification de ces<lb/> familles. </p>
                    <p>
            <choice>
              <sic>Non-seulement</sic> <corr>Non seulement</corr>
            </choice> les
                        genres des plantes étaient déter<lb rend="hyphen"/>minés à l’époque de la
                        création de la première méthode<lb/> naturelle, mais la plupart des familles
                        l’étaient également.<lb/> Dès-lors la découverte de cette méthode a consisté
                        surtout<lb/> à distinguer parmi les caractères des végétaux ceux qui,<lb/>
                        ne se trouvant jamais dans une espèce qu’ils n’appar<lb rend="hyphen"/>tiennent aussi à toutes les espèces de la même famille,<lb/> doivent être
                        considérés comme des caractères du premier<lb/> ordre ; ceux qui,
                        présentant, à quelques exceptions près, <lb/> a même généralité, ne peuvent,
                        à cause de ces excep<lb rend="hyphen"/>tions, être regardés que comme des
                        caractères du second <pb n="375"/>ordre ; ceux qu’on a nommés
                        caractères du troisième<lb/> ordre, parce qu’ils sont
                                <choice>
              <sic>constans</sic> <corr>constants</corr>
            </choice> dans
                        toutes les familles<lb/> de certaines
                                <choice>
              <sic>clases</sic>
              <corr>classes</corr>
            </choice>, et variables
                        à l’égard de celles qui<lb/> appartiennent à d’autres classes ; comme
                        la réunion des<lb/> étamines par les anthères, qui caractérise si
                            essentielle<lb rend="hyphen"/>ment, par exemple, les fleurs composées,
                        et qui n’est<lb/> plus d’aucune valeur lorsqu’il s’agit d’autres
                        familles,<lb/> telles que les solanées et les campanulacées ; enfin
                        les<lb/> caractères secondaires ou du quatrième ordre qui, variant<lb/> le
                        plus souvent dans des familles d’ailleurs
                                <choice>
              <sic>très-naturelles</sic> <corr>très
                            naturelles</corr>
            </choice>,<lb/> ne doivent être employés qu’à la
                        distinction des genres. Il<lb/> est évident que l’observation pouvait seule
                        faire connaître<lb/> cette subordination des caractères, et qu’elle ne le
                        pouvait<lb/> que parce que la plupart des familles étaient déjà déter<lb rend="hyphen"/>minées. Comment en effet aurait-on pu décider autre<lb rend="hyphen"/>ment si une propriété était plus importante qu’une
                        autre ?<lb/> L’exemple de <persName>Linné</persName> prouve assez combien on est exposé,<lb/>
                        lorsqu’on veut en juger <hi rend="it">à priori,</hi> à donner la
                        préférence<lb/> à des caractères souvent <choice>
              <sic>très-variables</sic> <corr>très variables</corr>
            </choice>. On conçoit, au<lb/>
                        reste, que, si la formation d’un grand nombre de familles<lb/> naturelles a
                        dû nécessairement précéder la détermination<lb/> des divers degrés
                        d'importance qu’on doit attribuer aux<lb/> caractères, ce n’est qu’après
                        cette détermination, et en<lb/> partant des analogies dont elle fait
                        connaître la valeur re<lb rend="hyphen"/>lative, qu’on peut compléter le
                        nombre des familles et<lb/> en fixer les limites avec quelque
                        exactitude ; en sorte que<lb/> ces deux genres de recherches doivent
                        marcher de front<lb/> et se perfectionner mutuellement. J’insiste sur cette
                            cir<lb rend="hyphen"/>constance, parce que c’est d’elle que dépend la
                        principale<lb/> difficulté de la classification des corps simples. Ici,
                        les<lb/> êtres qu’il s’agit de classer sont mieux connus et bien <pb n="376"/>moins nombreux que les genres des plantes ou des ani<lb rend="hyphen"/>maux relativement auxquels on a eu à faire cette double<lb/>
                        opération ; mais nous manquons presque entièrement des<lb/>
                        <choice>
              <sic>rapprochemens</sic> <corr>rapprochements</corr>
            </choice>
                        préliminaires dont nous devrions tirer les<lb/> mêmes secours que les
                        inventeurs des méthodes natu<lb rend="hyphen"/>relles ont trouvés dans les
                        premiers essais des natura<lb rend="hyphen"/>listes qui les avaient
                        précédés. Je crois cependant que<lb/> les
                                <choice>
              <sic>différens</sic>
              <corr>différents</corr>
            </choice> points
                        de vue sous lesquels on peut consi<lb rend="hyphen"/>dérer les corps
                        simples sont assez familiers aux personnes<lb/> qui s’occupent de chimie
                        pour que je puisse me dis<lb rend="hyphen"/>penser de faire ces
                                <choice>
              <sic>rapprochemens</sic> <corr>rapprochements</corr>
            </choice>,
                        et commencer par<lb/> examiner le degré d’importance de quelques-unes
                        des<lb/> propriétés de ces corps qui se présentent les premières<lb/>
                        lorsqu’on cherche des caractères propres à les classer. </p>
                    <p>La solidité, la liquidité ou la fluidité élastique des<lb/> corps simples à
                        l’état de pureté est un caractère auquel il<lb/> est aisé de voir qu’on ne
                        peut attacher aucune impor<lb rend="hyphen"/>tance ; si on lui en
                        donnait, ou séparerait des substances<lb/> qui présentent, comme nous le
                        verrons bientôt, la plus<lb/> grande analogie relativement à leurs autres
                        propriétés :<lb/> tels sont le chlore et l’iode,
                                l’<choice>
              <sic>oxigène</sic>
              <corr>oxygène</corr>
            </choice> et le
                        soufre, le<lb/> mercure et l’argent : mais il n’en est pas de même
                            lors<lb rend="hyphen"/>que l’on considère l’état solide, liquide ou
                        gazeux des<lb/> combinaisons que
                                <choice>
              <sic>différens</sic>
              <corr>différents</corr>
            </choice> corps
                        forment entre eux. Ce<lb/> caractère, qui ne semble pas d’abord devoir être
                        d’une<lb/> grande importance, en acquiert beaucoup quand on re<lb rend="hyphen"/>marque l’analogie générale des corps qu’il rapproche
                        et<lb/> les nombreuses différences de ceux qu’il sépare. L'an<lb rend="hyphen"/>cienne division des métaux et des corps non
                        métalliques,<lb/> qui n’a été jusqu’à présent ni précisée ni
                        suffisamment<lb/> discutée à l’égard de quelques-uns
                                d’<choice>
              <sic>entr’eux</sic>
              <corr>entre eux</corr>
            </choice>, repose
                        en <pb n="377"/>général sur un ensemble de propriétés qui ne permet pas<lb/>
                        de la regarder comme artificielle, et cependant, ainsi<lb/> que nous l’avons
                        remarqué dans le paragraphe précé<lb rend="hyphen"/>dent, il est difficile
                        d'assigner <choice>
              <sic>un-caractère</sic> <corr>un caractère</corr>
            </choice> précis qui<lb/> distingue constamment les corps qui
                        appartiennent à<lb/> ces deux classes de corps simples : ce qui vient
                        en partie<lb/> de ce qu’on a rangé dans l’une quelques substances qui<lb/>
                        auraient dû l’être dans l’autre. Ces substances sont le<lb/> silicium, le
                        tellure et l’arsenic. Le premier est tellement<lb/> analogue au bore qu’il
                        est impossible de l’en séparer. Ce<lb/> qu’on nomme <hi rend="it">silice,</hi> et qui devrait porter le nom d<hi rend="it">'acide<lb/>
                            silicique</hi>, appartient si évidemment à la classe des acides<lb/>
                        que, dans plusieurs pierres, ou plutôt dans plusieurs <hi rend="it">sili<lb rend="hyphen"/>ciates,</hi> la proportion de
                                l’<choice>
              <sic>oxigène</sic>
              <corr>oxygène</corr>
            </choice> uni au
                        silicium est la<lb/> même que celle de
                                l’<choice>
              <sic>oxigène</sic>
              <corr>oxygène</corr>
            </choice> combiné
                        avec le soufre<lb/> dans les sulfates
                                <choice>
              <sic>correspondans</sic>
              <corr>correspondants</corr>
            </choice> ;
                        que le <choice>
              <sic>feld-spath</sic>
              <corr> feldspath</corr>
            </choice> com<lb rend="hyphen"/>paré à l’alun, comme l’a fait voir M.
                            <persName>Berzélius</persName>, présente<lb/>
                        <choice>
              <sic>non-seulement</sic>
              <corr>non seulement</corr>
            </choice> la même
                        proportion d’<choice>
              <sic>oxigène</sic>
              <corr>oxygène</corr>
            </choice> dans
                        l’acide<lb/> relativement à celui des bases, mais encore le même<lb/>
                        rapport entre ces bases, potasse et alumine ; que le verre<lb/> n’est
                        qu’un <choice>
              <sic>siliciate</sic>
              <corr>silicate</corr>
            </choice> insoluble à
                        l’état neutre et à celui de<lb/> sel avec excès d’acide, parce que cet acide
                        est lui-même<lb/> insoluble, tandis qu’un
                                <choice>
              <sic>siliciate</sic>
              <corr>silicate</corr>
            </choice> avec
                        excès de base, et<lb/> dont la base a une grande affinité pour l’eau, celui,
                        par<lb/> exemple, qu’on connaît sous le nom de <hi rend="it">liqueur des
                                cail<lb rend="hyphen"/>loux,</hi> est au contraire <choice>
              <sic>très-soluble</sic> <corr>très soluble</corr>
            </choice> et
                        déliquescent ; que<lb/> les
                                <choice>
              <sic>siliciates</sic>
              <corr>silicates</corr>
            </choice> sont en
                        tout semblables aux borates lorsque<lb/> ceux-ci sont formés, comme eux, par
                        la voie sèche ; qu'en<lb rend="hyphen"/>fin le silicium et le bore se
                                <choice>
              <sic>désoxident</sic>
              <corr>désoxydent</corr>
            </choice> de la
                        même manière<lb/> par l’action simultanée du fer et du carbone en
                        formant<lb/> avec le fer des composés pareils, et se combinent de même, <pb n="378"/>en produisant des gaz
                                <choice>
              <sic>permanens</sic>
              <corr>permanents</corr>
            </choice> acides,
                        avec le corps<lb/> analogue à
                                l’<choice>
              <sic>oxigène</sic>
              <corr>oxygène</corr>
            </choice>, au
                        soufre, à l’iode et au chlore,<lb/> qui est uni à l’hydrogène dans l’acide
                        connu sous le nom<lb/> d<hi rend="it">’acide fluorique.</hi>
                    </p>
                    <p>On objectera sans doute à des analogies si remar<lb rend="hyphen"/>quables
                        entre le silicium et le bore, la saveur acide et la<lb/> propriété de rougir
                        les teintures bleues qu’offre l’acide<lb/> borique et non l’acide
                        silicique ; mais cette objection dis<lb rend="hyphen"/>paraît
                        lorsqu’on fait attention que les deux propriétés<lb/> dont nous parlons ne
                        peuvent se manifester qu’autant que<lb/> la substance qui les présente est
                        soluble dans l’eau : elles<lb/> n’appartiennent qu’à un faible degré à
                        l’acide borique,<lb/> précisément parce qu’il est peu soluble ; un
                        degré de<lb/> cohésion de plus entre ses particules, en le rendant inso<lb rend="hyphen"/>luble, les lui enlèverait complètement, et ce n’est
                        pas<lb/> un caractère aussi peu prononcé que cette différence de<lb/>
                        solubilité, qu’on peut regarder comme suffisant pour sé<lb rend="hyphen"/>
                        parer deux corps qui ont d’ailleurs tant de propriétés<lb/> communes. C’est
                        ainsi que l’acide colombique est dé<lb rend="hyphen"/>pourvu de saveur, et
                        rougit encore moins les couleurs<lb/> bleues que l’acide borique, parce
                        qu’il est encore moins<lb/> soluble ; et que
                                l’<choice>
              <sic>oxide</sic> <corr>oxyde</corr>
            </choice> de plomb, qui
                        est tellement <choice>
              <sic>alkalin</sic> <corr>alcalin</corr>
            </choice>
            <lb/>
                        qu’il verdit le sirop de violette dans l’acétate et le nitrite<lb/>
                        sursaturés, parce que ces sels sont solubles, ne l’altère<lb/> point dans
                        l’eau pure, parce qu’il ne s’y dissout pas. A<lb/> l’égard du tellure et de
                        l'arsenic, plusieurs chimistes ont<lb/> déjà reconnu que ces deux corps ne
                        devaient point être<lb/> rangés parmi les métaux. M.
                            <persName>Gay-Lussac</persName> les en a séparés<lb/> dans la
                        classification dont j’ai parlé au commencement de<lb/> ce Mémoire. La
                        propriété qu’a le tellure de former un<lb/> acide avec l’hydrogène le place,
                        comme je l’ai déjà dit, <pb n="379"/>auprès de l’iode, doué, comme lui, de
                        l'opacité et de<lb/> l’éclat qu’on remarque dans les vrais métaux, et
                        qui<lb/> forme, <choice>
              <sic>comme-lui</sic> <corr>comme lui</corr>
            </choice>, une combinaison solide avec l’oxy<lb rend="hyphen"/>gène. L’arsenic présente plusieurs analogies
                        remarquables<lb/> avec le soufre ; mais la propriété de ne point former
                        de<lb/> gaz permanent avec
                            l’<choice>
              <sic>oxigène</sic>
              <corr>oxygène</corr>
            </choice>, et celle de
                        produire avec<lb/> l’hydrogène un gaz qui n’est point acide, le
                        rapprochent<lb/> encore plus du phosphore, dont il ne diffère par
                        aucune<lb/> propriété essentielle, surtout quand on le compare au<lb/>
                        phosphore refroidi subitement, observé par M.
                        <persName>Thénard</persName>,<lb/> et dont l’aspect est assez semblable à
                        celui de certains<lb/> métaux. Après qu’on a réuni le silicium, le tellure
                        et<lb/> l’arsenic aux corps simples que tous les chimistes regar<lb rend="hyphen"/>dent comme non métalliques, on s’aperçoit qu’ils
                        ont<lb/> tous une propriété commune, celle de former des gaz<lb/>
                        <choice>
              <sic>permanens</sic>
              <corr>permanents</corr>
            </choice> en s’unissant à
                        d’autres corps de la même<lb/> classe, et que cette propriété leur
                        appartient exclusive<lb rend="hyphen"/>ment, à une seule exception près,
                        celle de la combinaison<lb/> gazeuse que M. <persName>Sementini</persName>
                        dit avoir obtenue par la com<lb rend="hyphen"/>binaison de l’hydrogène et
                        du potassium. On a essayé<lb/> sans succès de répéter ses expériences à
                        <placeName>Paris</placeName>, ou du<lb/> moins le gaz qu’on a obtenu ne semblait être qu’un mé<lb rend="hyphen"/>lange d’hydrogène et de vapeur de potassium que ce
                        gaz<lb/> entraînait avec lui. Mais, en les admettant, il ne faudrait<lb/>
                        pas en conclure que le potassium doit être séparé des<lb/> autres métaux,
                        l’ensemble de ses propriétés s’y oppose<lb/> trop complètement. Ce serait
                        une simple exception, et<lb/> c'est en cela que les principes d’une
                        classification natu<lb rend="hyphen"/>relle doivent s’écarter entièrement
                        de ceux d’un arran<lb rend="hyphen"/>gement artificiel. Dans ce dernier
                        cas, on doit s’en rap<lb rend="hyphen"/>porter exclusivement aux caractères
                        qu’on a choisis ; mais,<lb/> dans une classification naturelle, il y a
                        une règle supé<pb n="380" rend="hyphen"/>rieure à toute considération de ce
                        genre : quelque général<lb/> que soit un caractère, il ne peut suffire
                        seul pour ôter<lb/> un corps de la place que lui assignent un grand
                        nombre<lb/> d’analogies incontestables ; il faut alors se borner à
                            res<lb rend="hyphen"/>treindre ce caractère de manière à le faire
                        cadrer avec ces<lb/> analogies. Ici, par exemple, le gaz hydrogène
                                <choice>
              <sic>potassié</sic>
              <corr>potassé</corr>
            </choice>,<lb/> qui
                        fait la seule exception connue, ne peut rester en<lb/> contact avec l’air
                        atmosphérique sans se décomposer. Si<lb/> donc on veut diviser tous les
                        corps simples en deux<lb/> classes, on doit ranger dans l’une les corps
                        susceptibles de<lb/> former, avec d’autres substances de la même classe,
                        des<lb/> gaz <choice>
              <sic>permanens</sic>
              <corr>permanents</corr>
            </choice>
                        <hi rend="it">qui puissent subsister sans se décomposer<lb/> lorsqu'ils sont
                            mêlés à l'air atmosphérique</hi> ; et dans l’autre,<lb/> tous ceux
                        qui ne présentent pas cette propriété. On<lb/> pourra simplifier beaucoup
                        cette définition en en retran<lb rend="hyphen"/>chant ce qui est écrit en
                        lettres italiques, dans le cas où<lb/> l’on reconnaîtrait que l’hydrogène
                                <choice>
              <sic>potassié</sic>
              <corr>potassé</corr>
            </choice> n’est pas
                        une<lb/> combinaison permanente, même à l’abri du contact <hi rend="it">de
                            l'air.<lb/>
                        </hi>Il me semble qu’il conviendrait, pour distinguer ces deux<lb/> sortes
                        de corps, de donner aux premiers le nom de <hi rend="it">gazo<lb rend="hyphen"/>lytes </hi>
            <ref xml:id="note-P043-1816_AMA2" target="#P043-1816_AMA2">(1)</ref>, en conservant aux seconds la
                        dénomination ordi<lb rend="hyphen"/>naire, <hi rend="it">métaux.</hi> Il
                        est à remarquer que la première de ces<lb/> deux classes, ainsi définie,
                        contient le phosphore, comme<lb/> cela doit être, quoique l’hydrogène
                               perphosphoré
                        ne puisse<lb/> subsister avec l’air atmosphérique, parce qu’il suffit,
                        pour<lb/> appartenir à cette classe, d’après la définition que nous<lb/>
                        venons d’en donner, que le corps simple puisse entrer<lb/> dans la
                        composition d’un gaz permanent que le contact<lb/> de l’air atmosphérique ne
                        décompose pas, et que l’hydro<lb rend="hyphen"/>gène
                                protophosphoré est dans ce cas.</p>
                    <pb n="381"/>
                    <p>Restreint ainsi, le caractère sur lequel je viens d’éta<lb rend="hyphen"/>blir cette première division des corps simples me paraît<lb/> avoir toute la
                        généralité qui doit appartenir à un carac<lb rend="hyphen"/>tère de la
                        première classe. On m’objectera sans doute<lb/> que cette propriété de
                        produire un gaz qui puisse sub<lb rend="hyphen"/>sister en contact avec
                        l’air semble dépendre d’une cir<lb rend="hyphen"/>constance peu
                        importante ; mais il ne faut pas perdre de<lb/> vue que, quand dans une
                        classification naturelle on as<lb rend="hyphen"/>signe un caractère
                        distinctif à une classe formée d’après<lb/> l’ensemble des propriétés des
                        corps qu’elle réunit, ce<lb/> n’est pas parce qu’ils offrent ce caractère
                        qu’on les<lb/> range dans cette classe, c’est au contraire le caractère<lb/>
                        qu’on choisit comme propre à les distinguer de tous<lb/> les autres, parce
                        que l’observation fait voir qu’il leur ap<lb rend="hyphen"/>partient
                        exclusivement.</p>
                    <p>On peut faire, sur d’autres qualités des corps simples,<lb/> des observations
                        semblables à celle que nous venons de<lb/> faire sur les
                                <choice>
              <sic>différens</sic>
              <corr>différents</corr>
            </choice> états
                        de solidité, de liquidité ou de<lb/> fluidité élastique. La couleur, par
                        exemple, qu’ils pré<lb rend="hyphen"/>sentent lorsqu’ils sont purs n’est
                        d’aucune importance<lb/> relativement à l’ordre naturel que nous cherchons
                        à<lb/> établir <choice>
              <sic>entr’eux</sic>
              <corr>entre
                        eux</corr>
            </choice> ; mais l’observation fait voir que, lors<lb rend="hyphen"/>qu’il s’agit des métaux, on peut tirer un caractère
                            im<lb rend="hyphen"/>portant de la manière dont les dissolutions de ces
                        corps<lb/> dans des acides incolores agissent sur la lumière ; ce<lb/>
                        caractère semble lié par une loi de la nature, dont la<lb/> cause nous est
                        inconnue, avec d’autres propriétés, et<lb/> surtout avec le degré de
                        fusibilité, en sorte qu’à l’ex<lb rend="hyphen"/>ception de quelques métaux
                        infusibles acidifiables,<lb/> les métaux qui se dissolvent dans les acides,
                        qui<lb/> forment toujours avec ceux qui sont sans couleur <pb n="382"/>des
                        dissolutions incolores, et dont les
                                <choice>
              <sic>oxides</sic> <corr>oxydes</corr>
            </choice> peu<lb rend="hyphen"/>vent être décomposés, sont tous fusibles à une tem<lb rend="hyphen"/>pérature qui n’atteint jamais 25° du pyromètre de<lb/>
                        <persName>Wedgewood</persName>, tandis que les métaux qui forment avec les<lb/> mêmes acides, du
                        moins à certains degrés
                            d’<choice>
              <sic>oxidation</sic>
              <corr>oxydation</corr>
            </choice>,<lb/> des
                        dissolutions colorées sont, sans exception, infu<lb rend="hyphen"/>sibles à
                        cette température, et ne peuvent même, pres<lb rend="hyphen"/>que tous,
                        passer à l’état liquide qu’à un degré de cha<lb rend="hyphen"/>leur bien
                        supérieur. Dans l’état actuel de la chimie,<lb/> on peut à peine entrevoir
                        comment la coloration des<lb/> dissolutions métalliques dépend de la force
                        de cohésion<lb/> des particules des métaux, à laquelle on doit
                        attribuer<lb/> leurs
                            <choice>
              <sic>différens</sic>
              <corr>différents</corr>
            </choice> degrés de
                        fusibilité. Mais plus ces pro<lb rend="hyphen"/>priétés paraissent devoir
                        être indépendantes l’une de<lb/> l’autre, plus la coexistence constante que
                        l’observation<lb/> nous découvre entre elles, devient un caractère
                        important<lb/> et un indice certain de l’analogie naturelle des corps
                        où<lb/> ces propriétés se trouvent réunies. C’est d’après cette<lb/>
                        considération que j’ai cru devoir les regarder comme des<lb/> caractères du
                        second ordre, et former les deux séries de<lb/> métaux dont j’ai parlé dans
                        le paragraphe précédent,<lb/> l’une des métaux fusibles au-dessous de 25° du
                            pyro<lb rend="hyphen"/>mètre, dont les dissolutions dans des acides
                        incolores sont<lb/> sans couleur ; et l’autre des métaux infusibles à
                        cette<lb/> température, qui forment avec ces acides des dissolutions<lb/>
                        colorées : j’ai réuni à la première ceux qu’on n’a point<lb/> encore pu
                        séparer de l’<choice>
              <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
            </choice>, parce
                        qu’ils forment<lb/> constamment des dissolutions incolores, et que
                        toutes<lb/> leurs propriétés les rapprochent des métaux
                                <choice>
              <sic>alkalins</sic> <corr>alcalins</corr>
            </choice>
            <lb/> qui,
                        outre ce caractère, présentent aussi celui d’une<lb/> grande
                        fusibilité ; et j’ai placé à la suite de la seconde, <pb n="383"/>parce
                        que leurs autres caractères ne permettent pas de<lb/> les en éloigner, les
                        métaux infusibles acidifiables et<lb/> ceux dont les
                                <choice>
              <sic>oxides</sic> <corr>oxydes</corr>
            </choice> ne se
                        dissolvent pas dans les acides,<lb/> tels que le titane et l’osmium. Les
                        métaux de la première<lb/> série pourraient être nommés <hi rend="it">leucolytes,</hi> de <foreign xml:lang="grc">λευκος</foreign>, <hi rend="it">blanc,<lb/> clair
                            transparent</hi> ; et ceux de la seconde <hi rend="it">chroïcolytes,<lb/>
                        </hi>de <foreign xml:lang="grc">ϰρωικος</foreign>, <hi rend="it">coloré</hi>. </p>
                    <p>Un des caractères les plus remarquables, après ceux<lb/> dont nous venons de
                        parler, consiste dans la propriété<lb/> qu’offrent plusieurs corps simples
                        de n’éprouver aucune<lb/> altération par le contact de l’air, à quelque
                        température<lb/> qu’on les y expose. L’observation due à M.
                            <persName>Vauquelin</persName>,<lb/> sur
                                l’<choice>
              <sic>oxidabilité</sic>
              <corr> oxydabilité</corr>
            </choice>
                        de l’argent à l’air libre lorsqu’on en élève<lb/> la température au degré
                        nécessaire pour le volatiliser <ref xml:id="note-P043-1816_AMA3" target="#P043-1816_AMA3">(1)</ref>, <pb n="384"/>donne à ce caractère
                        plus de généralité, parce qu'alors il<lb/> ne se rencontre, parmi les
                        métaux, que dans des corps qui<lb/> présentent des analogies si remarquables
                        et si multipliées <pb n="385"/>qu’on doit nécessairement les réunir dans un
                        genre unique<lb/> et qui n’en renferme aucun autre, ainsi que nous le ver<lb rend="hyphen"/>rons quand nous exposerons les propriétés communes à <pb n="386"/>tous les corps de ce genre. A l’égard des gazolytes, le ca<lb rend="hyphen"/>ractère dont nous parlons se remarque d’abord dans le
                            <pb n="387"/>chlore et dans deux autres substances qui ne peuvent en
                        être<lb/> séparées, et qui sont les seules qu’on puisse lui associer <pb n="388"/>complètement ; il existe aussi dans
                                l’<choice>
              <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
            </choice> et
                        l'azote,<lb/> mais non dans le soufre, que j’ai cru, d’après des motifs<lb/>
                        que j'exposerai bientôt, devoir réunir à ces deux der<lb rend="hyphen"/>niers : cette exception est <choice>
              <sic>très-remarquable</sic> <corr>très remarquable</corr>
            </choice>, mais c’est<lb/> la seule,
                        et le caractère qui la présente doit en consé<lb rend="hyphen"/>quence être
                        regardé comme un caractère du second ordre. </p>
                    <p>Celui de former avec
                            l’<choice>
              <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
            </choice> des gaz
                                <choice>
              <sic>permanens</sic> <corr>permanents</corr>
            </choice>
                        paraît<lb/> aussi assez constant ; mais on ne peut guère le
                        considérer<lb/> que comme un caractère du troisième ordre, parce qu’il<lb/>
                        présente deux exceptions, l’une relative à l’iode et l’autre<lb/> à
                        l’hydrogène ; il faudrait en effet, pour qu’il ne séparât<lb/> pas ces
                        corps de ceux avec lesquels ils ont le plus d’ana<lb rend="hyphen"/>logie,
                        que leurs combinaisons avec
                            l’<choice>
              <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
            </choice>, dont
                        l’une<lb/> est solide et l’autre liquide à la température ordinaire,<lb/>
                        fussent des gaz
                        <choice>
              <sic>permanens</sic> <corr>permanents</corr>
            </choice>.</p>
                    <p>Je n’insisterai pas sur plusieurs autres caractères que je<lb/> regarde aussi
                        comme du troisième ordre ; je dirai seule<lb rend="hyphen"/>ment un
                        mot de ceux de ces caractères qui dépendent des<lb/> propriétés qu’offrent
                        les combinaisons des corps simples<lb/> avec
                                l’<choice>
              <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
            </choice>, parce que
                        les chimistes s’en sont beau<lb rend="hyphen"/>coup occupés, et que, dans
                        l’emploi qu’ils en ont fait<lb/> comme moyen de classification, ils n’ont
                        point distingué<lb/> ceux qui sont en effet assez
                                <choice>
              <sic>constans</sic> <corr>constants</corr>
            </choice> pour
                        qu’en en faisant<lb/> usage on ne sépare le plus souvent que des corps
                        de<lb/> genres
                            <choice>
              <sic>différens</sic> <corr>différents</corr>
            </choice>
            <hi rend="it">,</hi> et ceux qui varient dans la plupart des<lb/> genres
                        naturels.</p>
                    <p>On doit compter parmi les premiers :<lb/>
                    <list>
              <item n="1">
                <p> La propriété de former avec
                                l’<choice>
                    <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
                  </choice> des com<lb rend="hyphen"/>posés acides. Nous avons vu qu’on doit ranger la
                        silice<lb/> parmi les acides, et le silicium parmi les corps non mé<lb rend="hyphen"/>talliques, en sorte qu’à deux exceptions près, l'hy<pb n="389" rend="hyphen"/>drogène et le tellure, tous ces corps forment des
                        acides<lb/> avec
                        l'<choice>
                    <sic>oxigène</sic>
                    <corr>oxygène</corr>
                  </choice> ; tandis que
                        parmi les métaux il n’y a,<lb/> d'une part, que le tungstène, le chrome, le
                        columbium<lb/> et le molybdène, et de l’autre, que l’étain et
                        l’antimoine<lb/> qui soient dans ce cas ; et comme ces métaux sont
                            préci<lb rend="hyphen"/>sément ceux qui se rapprochent le plus des
                        gazolytes, on<lb/> peut regarder ce caractère comme s’accordant assez
                        bien<lb/> avec l’ordre naturel des corps simples. Il est cependant<lb/> peu
                        propre à fournir des divisions générales, tant à cause<lb/> des deux
                        exceptions dont je viens de parler, que parce<lb/> qu’il est difficile de
                        déterminer avec précision la limite<lb/> qui sépare les composés acides de
                        ceux qui ne le sont<lb/> pas. On n’en doit pas moins le considérer comme un
                        bon<lb/> caractère du troisième ordre. </p>
                    <p>Sans cette difficulté, on pourrait regarder comme un<lb/> des caractères les
                        plus <choice>
                    <sic>importans</sic>
                    <corr>importants</corr>
                  </choice> celui que
                        M. <persName>Gay-Lussac</persName>
                  <lb/> a pris pour établir sa première
                        division des corps sim<lb rend="hyphen"/>ples, la propriété de former des
                        acides avec d'autres<lb/> corps de la même classe. Ce caractère ainsi
                        défini, ne<lb/> présentant plus les anomalies remarquées
                                <choice>
                    <sic>tout-à-l’heure</sic> <corr>tout à
                            l'heure</corr>
                  </choice>
                  <lb/> à l’égard de l’hydrogène et du tellure,
                        pourrait être consi<lb rend="hyphen"/>déré comme du premier ordre Mais, en
                        acquérant par là<lb/> plus de généralité, il laisse encore plus d’indécision
                        sur<lb/> la limite qu’il établirait entre les deux classes des corps<lb/>
                        simples, parce qu’il réunirait à la première <choice>
                    <sic>non-seulement</sic> <corr>non seulement</corr>
                  </choice>
                  <lb/> les métaux
                        acidifiables par l’<choice>
                    <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
                  </choice>,
                        mais ceux qui le<lb/> sont par le chlore. Alors la classe où il faudrait
                        placer,<lb/> par exemple les métaux inaltérables à l’air à quelque<lb/>
                        température qu’on les y expose, dépendrait de l’opinion<lb/> qu'on
                        adopterait sur la nature des dissolutions de leurs<lb/> chlorures dans
                        l’eau ; tous ces chlorures sont
                                <choice>
                    <sic>très-solubles</sic> <corr>très solubles</corr>
                  </choice>,
                            <pb n="390"/>ce qui est une différence remarquable à ajouter à celles
                        que<lb/> j’ai indiquées plus haut comme tendant à en séparer<lb/> l’argent,
                        qu’on a regardé <choice>
                    <sic>long-temps</sic> <corr>longtemps</corr>
                  </choice>
                        comme s’en rappro<lb rend="hyphen"/>chant beaucoup ; si leur peu
                        d’affinité pour
                        l’<choice>
                    <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
                  </choice>
                  <lb/> semblait trop
                        opposée à l’idée que leurs chlorures décom<lb rend="hyphen"/>posent l'eau
                            <ref xml:id="note-P043-1816_AMA4" target="#P043-1816_AMA4">(1)</ref> pour
                        qu’on pût l'admettre, et que l’on<lb/> considérât en
                               conséquence ces
                        dissolutions non comme<lb/> des sels, mais comme de simples acides, il
                        faudrait ranger<lb/> les métaux dont nous parlons avec les autres corps
                            acidi<lb rend="hyphen"/>fiables, et en général, la question ne pourrait
                        plus être<lb/> résolue qu’après qu’on aurait reconnu quels sont les<lb/>
                        métaux dont les chlorures se dissolvent sans décomposer<lb/> l’eau, et ceux
                        qui la décomposent et se transforment en<lb/> hydrochlorates ; travail
                        qui contribuerait beaucoup aux<lb/> progrès de la chimie, mais à l’égard
                        duquel on ne pos<lb rend="hyphen"/>sède encore qu’un petit nombre de
                        données. (<hi rend="it">Voyez</hi>,<lb/> dans les <hi rend="it">Annales de
                            Chimie</hi>, deux notes sur ce sujet ;<lb/> l’une de M.
                            <persName>Gay-Lussac</persName>, tom. XCI, p. 121 ; d’autre de<lb/>
                        M. <persName>Chevreul</persName>, tom. XCV, pag. 307.) </p>
              </item>
                   <item n="2">
                <p> La propriété de former avec
                                l’<choice>
                    <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
                  </choice> des
                            combi<lb rend="hyphen"/>naisons indécomposables par le carbone. On
                        n’observe<lb/> ce caractère que dans trois genres ; celui où l’on
                        doit<lb/> ranger deux corps distincts de tous les autres par des pro<pb n="391" rend="hyphen"/>priétés qui leur appartiennent exclusivement, et
                        entre<lb/> lesquels j’ai déjà fait remarquer la plus grande analogie,<lb/>
                        le bore et le silicium ; celui qui comprend les métaux<lb/> dont les
                                <choice>
                    <sic>oxides</sic> <corr>oxydes</corr>
                  </choice> portaient le
                        nom de <hi rend="it">terres</hi> dans la nomen<lb rend="hyphen"/>clature
                        dont on s’est servi jusqu’à la découverte de la<lb/> nature métallique de
                        ces substances ; et celui des métaux<lb/> dont les
                                <choice>
                    <sic>oxides</sic> <corr>oxydes</corr>
                  </choice> étaient
                        appelés <hi rend="it">terres
                                    <choice>
                      <sic>alkalines</sic> <corr>alcalines</corr>
                    </choice>
                  </hi>
                        dans la<lb/> même nomenclature. Une observation qui montre qu’il<lb/> n’est
                        pas aussi constant qu'on pourrait d’abord le croire,<lb/> est celle de la
                        décomposition de la soude et de la potasse<lb/> par le carbone, malgré
                        l’extrême analogie du potassium et<lb/> du sodium avec les radicaux
                        métalliques des terres
                            <choice>
                    <sic>alkalines</sic>
                    <corr>alcalines</corr>
                  </choice>.</p>
              </item>
                    <item n="3">
                <p> Enfin, la propriété de former avec
                                l’<choice>
                    <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
                  </choice> des<lb/>
                        combinaisons décomposables par le chlore. On sait que<lb/> la plupart des
                        métaux sont dans ce cas, tandis que pres<lb rend="hyphen"/>que tous les
                        gazolytes sont dans le cas contraire, et for<lb rend="hyphen"/>ment avec le
                        chlore des combinaisons qui sont au contraire<lb/> décomposables par
                                l’<choice>
                    <sic>oxigène</sic>
                    <corr>oxygène</corr>
                  </choice> ;
                        mais l’hydrogène fait ex<lb rend="hyphen"/>ception à cette dernière loi, et
                        on ne sait pas s’il en est de<lb/> même du tellure, l’expérience n’ayant pas
                        même été ten<lb rend="hyphen"/>tée. A l’égard de la première loi, elle a
                        été donnée comme<lb/> générale, quoiqu’il s’en faille de beaucoup qu’elle le
                        soit.<lb/> Outre les <choice>
                    <sic>oxides</sic>
                    <corr>oxydes</corr>
                  </choice>
                        de zirconium, d’aluminium, de glucy<lb rend="hyphen"/>nium et d’yttrium que
                        le chlore ne décompose pas, il<lb/> paraît que les
                                <choice>
                    <sic>peroxides</sic> <corr>peroxydes</corr>
                  </choice> de
                        plusieurs autres métaux sont<lb/> aussi inattaquables par le chlore. On
                        manque absolument<lb/> d’expériences sur ce point, et il en est peu
                        cependant<lb/> qui me semblent offrir plus d’intérêt. Quelques essais<lb/>
                        paraissent prouver que le chlore ne décompose point le<lb/>
                        <choice>
                    <sic>peroxide</sic> <corr>peroxyde</corr>
                  </choice> de fer ;
                        pourquoi n’en serait-il pas de même de<lb/> plusieurs autres combinaisons de
                                l’<choice>
                    <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
                  </choice> avec des
                            mé<pb n="392" rend="hyphen"/>taux, surtout avec ceux qui sont <choice>
                    <sic>à-la-fois</sic> <corr>à la fois</corr>
                  </choice>
                        infusibles et<lb/> acidifiables, et avec le titane et quelques autres. </p>
              </item>
            </list>
          </p>
                    <p>Si ces expériences sont faites un jour, elles fourniront<lb/> de bons
                        caractères pour classer les corps simples ; on en<lb/> pourra aussi
                        tirer de la décomposition par l’iode de<lb/> quelques
                                <choice>
              <sic>oxides</sic> <corr>oxydes</corr>
            </choice>, quoique le
                        nombre de ceux qui peu<lb rend="hyphen"/>vent être décomposés par ce moyen,
                        sans pouvoir l’être<lb/> par la chaleur seule, paraisse très borné d’après
                        les ré<lb rend="hyphen"/>sultats obtenus par M.
                            <persName>Gay-Lussac</persName>.</p>
                    <p>Au reste, il ne faut pas s'imaginer que l'emploi de nou<lb rend="hyphen"/>veaux caractères apporte de grands
                                <choice>
              <sic>changemens</sic>
              <corr>changements</corr>
            </choice> dans
                        la<lb/> classification naturelle des corps simples ; il est bien
                        plus<lb/> probable qu’à quelques exceptions près, résultant de l'im<lb rend="hyphen"/>possibilité d’arriver, dans l’état actuel de la chimie,
                        à une<lb/> classification absolument parfaite, ces nouveaux carac<lb rend="hyphen"/>tères ne feront en général que confirmer l’ordre
                        établi<lb/> entre les substances simples d’après l’ensemble des pro<lb rend="hyphen"/>priétés que nous connaissons, ainsi qu’il est arrivé
                        à<lb/> l’égard des nouveaux caractères qu'on a reconnus dans<lb/> les
                        plantes depuis la découverte des familles naturelles.<lb/> C'est même par là
                        qu’on pourra juger jusqu'à quel point<lb/> cet ordre est réellement conforme
                        aux véritables analogies<lb/> des corps simples. A l'égard des caractères du
                        quatrième<lb/> ordre, qu'on ne doit point faire concourir à la détermi<lb rend="hyphen"/>nation des genres, parce qu’ils sont trop peu
                                <choice>
              <sic>constans</sic>
              <corr>constants</corr>
            </choice>,<lb/> je
                        pourrais me dispenser d’en parler dans un travail qui<lb/> n'a pour objet
                        que de parvenir à cette détermination. Je<lb/> crois cependant devoir
                        remarquer que plusieurs pro<lb rend="hyphen"/>priétés dont on s'est servi
                        dans plusieurs ouvrages juste<lb rend="hyphen"/>ment célèbres pour classer
                        les métaux, ne peuvent<lb/> fournir que des caractères de cet ordre, et
                        conduire par <pb n="393"/>conséquent à une classification purement
                        artificielle : telles<lb/> sont la malléabilité, la propriété de
                        décomposer l’eau, et<lb/> celle d’être
                                <choice>
              <sic>oxidables</sic>
              <corr>oxydables</corr>
            </choice> à l’air
                        à une température déterminée,<lb/> et réductibles par la seule action du
                        calorique à une<lb/> température plus élevée. On remarque en effet des
                            ana<lb rend="hyphen"/>logies aussi nombreuses que parfaitement
                        caractérisées<lb/> entre des métaux malléables et décomposant l’eau, et<lb/>
                        d’autres qui sont privés de ces deux propriétés, l’étain<lb/> et
                        l’antimoine, par exemple, dans la première série, le<lb/> fer et le cobalt
                        dans la seconde, etc. A l’égard du der<lb rend="hyphen"/>nier caractère, il
                        réunit le double inconvénient de rap<lb rend="hyphen"/>procher des corps
                        qui diffèrent par presque toutes les<lb/> autres propriétés, comme le nickel
                        et le plomb, ou le<lb/> mercure et l’osmium, et de présenter la plus grande
                            dif<lb rend="hyphen"/>ficulté lorsqu’on veut déterminer avec certitude
                        les<lb/> métaux auxquels il appartient, puisqu’il n’est pas sûr<lb/> que les
                        deux premiers des quatre corps que nous venons<lb/> de citer offrent en
                        effet cette propriété, et que, d’un<lb/> autre côté, on ne peut guère,
                        d’après l'observation déjà<lb/> citée de M. <persName>Vauquelin</persName>,
                        la refuser à l’argent, quoiqu’on<lb/> ne le compte pas ordinairement parmi
                        les métaux qui en<lb/> jouissent. Il est aisé de conclure de ces diverses
                            obser<lb rend="hyphen"/>vations que la nature des combinaisons que
                                l’<choice>
              <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
            </choice> forme<lb/>
                        avec les divers corps simples fournit des caractères plus ou<lb/> moins
                                <choice>
              <sic>importans</sic> <corr>importants</corr>
            </choice>, qui
                        peuvent servir dans beaucoup de Cas,<lb/> pour les réunir ou les séparer
                        conformément à leurs analo<lb rend="hyphen"/>gies naturelles ; mais
                        que toute classification fondée unique<lb rend="hyphen"/>ment sur cette
                        seule sorte de caractères est nécessairement<lb/> artificielle, et ne peut
                        être pour la chimie que ce que le<lb/> système de <persName>Linné</persName> a été pour la
                        botanique. On a aban<lb rend="hyphen"/>donné la méthode de ce grand
                        naturaliste sans que sa <pb n="394"/>gloire en ait souffert, parce qu’avec
                        cet instrument im<lb rend="hyphen"/>parfait il a fait faire à l’histoire
                        naturelle des végé<lb rend="hyphen"/>taux plus de progrès qu’aucun de ses
                        prédécesseurs. On<lb/> pourrait comparer, à plusieurs égards, ses travaux
                        à<lb/> ceux des chimistes qui ont récemment perfectionné la<lb/>
                        classification artificielle des corps simples ; leurs mé<lb rend="hyphen"/>thodes auront puissamment contribué aux progrès de
                        la<lb/> science dont ils se sont occupés, en disposant tous les<lb/> faits
                        dans un ordre qui en facilitât l'étude, en conduisant<lb/> même par là à en
                        découvrir de nouveaux ; mais la marche<lb/> irrésistible des sciences
                        vers leur véritable but, la con<lb rend="hyphen"/>naissance la plus
                        complète possible des lois de la nature,<lb/> amènera nécessairement
                        l’adoption d’une classification<lb/> naturelle dans la chimie, comme elle
                        l’a amenée dans<lb/> les autres branches des sciences physiques.<lb/>                 
                        <hi rend="it">(La suite à un des Numéros prochains.)</hi>
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <note xml:id="P043-1816_AMA1" target="note-P043-1816_AMA1">(1) Je n’entends parler
                    ici que des ouvrages imprimés.<lb/> M. <persName>Gay-Lussac</persName>, dans le
                    cours de chimie qu’il fait à l’<orgName>École<lb/> royale
                        Polytechnique</orgName>, a établi entre les corps simples un<lb/> ordre dont
                    les détails me sont inconnus, mais dont l'ensem<lb rend="hyphen"/>ble se
                    rapproche beaucoup de l'ordre que je donne dans ce<lb/> Mémoire, parce qu’il m'a
                    semblé le plus naturel. Sa princi<lb rend="hyphen"/>pale division, qui a
                    l’avantage de ne rompre aucune analogie<lb/> essentielle, consiste à ranger dans
                    une classe tous les corps<lb/> qui peuvent former des acides en se combinant
                    avec un<lb/> autre corps de la même classe, et dans une autre, tous ceux<lb/>
                    dont aucune combinaison ne présente les propriétés des<lb/> acides. </note>
                <note xml:id="P-043-1816_AMA2" target="note-P043-1816_AMA2">(1) Du mot grec <foreign xml:lang="grc">λυτòς</foreign>,
                        <hi rend="it">soluble.</hi>
        </note>
                <note xml:id="P043-1816_AMA3" target="note-P043-1816_AMA3">(1) Il paraît d’abord
                    surprenant qu'on ne puisse déter<lb rend="hyphen"/>miner la combinaison de
                    l’argent avec l’<choice>
            <sic>oxigène</sic>
            <corr>oxygène</corr>
          </choice> à l’état
                    de<lb/> gaz qu’en mettant ces deux corps en contact à une tempé<lb rend="hyphen"/>rature suffisante pour volatiliser l’argent, surtout lorsqu’on<lb/> remarque
                    que l’<choice>
            <sic>oxide</sic> <corr>oxyde</corr>
          </choice> de ce métal se
                    décompose par la seule<lb/> action du calorique à une température
                    inférieure ; mais il me<lb/> semble qu’on peut rendre raison de ce fait en
                    le ramenant<hi rend="it">,<lb/>
                    </hi>ainsi que plusieurs autres qui présentent la même difficulté,<lb/> à une
                    explication fondée sur une analogie à laquelle on ne<lb/> paraît pas encore
                    avoir fiait attention. On voit, par les phé<lb rend="hyphen"/>nomènes
                    qu’offrent les corps électrisés ou aimantés<hi rend="it">,</hi> que<lb/> l’état
                    particulier où ils se trouvent détermine une attraction<lb/> entre ceux dont
                    l’électricité ou le magnétisme sont de nature<lb/> opposée, et que cette
                    attraction est d’autant plus grande<lb/> qu’il y a à cet égard plus de
                    différence <choice>
            <sic>entr’eux</sic>
            <corr>entre eux</corr>
          </choice>. Les
                        décom<lb rend="hyphen"/>positions opérées par la pile de Volta ne
                    permettent pas de<lb/> douter que cette action n’ait lieu aussi entre les
                    particules des<lb/> corps, et qu'elle ne se joigne alors à celle de l’affinité
                    chi<pb n="384" rend="hyphen"/>mique, si elle n’en est pas elle-même une des
                    principales<lb/> causes. Pourquoi cette loi ne serait-elle pas générale ? Pour<lb rend="hyphen"/>quoi la cause inconnue de la chaleur, qui paraît avoir tant
                    de<lb/> rapports avec celle de l'électricité, ne produirait-elle pas des<lb/>
                    effets analogues en déterminant une attraction entre les corps<lb/> ou les
                    particules des corps, d’autant plus grande que leurs<lb/> températures sont plus
                    différentes ? J’ignore si l’on parviendra<lb/> jamais à rendre cette attraction
                    sensible pour des corps d'un<lb/> volume appréciable, parce que le calorique
                    rayonnant libre<lb rend="hyphen"/>ment au travers de l'air, les corps
                    différemment échauffés<lb/> dans ce fluide sont comme deux corps dont les étals
                        élec<lb rend="hyphen"/>triques sont opposés et qui sont placés dans le
                    vide. Mais plu<lb rend="hyphen"/>sieurs phénomènes me paraissent prouver que
                    ses effets se ma<lb rend="hyphen"/>nifestent entre les particules des corps, en
                    sorte que leur affinité<lb/> est augmentée d'une nouvelle attraction quand elles
                    se trou<lb rend="hyphen"/>vent à une température différente dans des
                    circonstances<lb/> favorables à la combinaison. On explique en effet par
                    là : <lb/>
                    <list>
            <item n="1"> Pourquoi, l'affinité de
                            l’<choice>
                <sic>oxigène</sic>
                <corr>oxygène</corr>
              </choice> pour l’argent
                    n’étant<lb/> suffisante, à aucune température, pour qu’ils puissent se com<lb rend="hyphen"/>biner quand le premier est à l'état de gaz et que cette
                        tem<lb rend="hyphen"/>pérature est la même pour tous deux, ils se combinent
                        néan<lb rend="hyphen"/>moins quand les particules de l’argent,
                    volatilisées ; par une<lb/> chaleur
                            <choice>
                <sic>très-intense</sic>
                <corr>très intense</corr>
              </choice>,
                    rencontrent celles du gaz
                        <choice>
                <sic>oxigène</sic>
                <corr>oxygène</corr>
              </choice>, et<lb/> que
                    celles-ci sont à un degré de température bien infé<lb rend="hyphen"/>rieur.
                    Rien n’empêche que cette combinaison une fois<lb/> formée ne subsiste, pourvu
                    que l’<choice>
                <sic>oxide</sic>
                <corr>oxyde</corr>
              </choice> soit refroidi<lb/>
                    assez subitement pour que ses deux
                            <choice>
                <sic>élémens</sic>
                <corr>éléments</corr>
              </choice> n’arrivent<lb/>
                    à la même température qu’au-dessous du degré où<lb/> cet
                            <choice>
                <sic>oxide</sic>
                <corr>oxyde</corr>
              </choice> se décompose. Ce
                    degré peut d'ailleurs être <pb n="385"/>moindre, comme l'expérience le prouve,
                    que celui où la<lb/> combinaison se forme, parce que, dans
                            l’<choice>
                <sic>oxide</sic>
                <corr>oxyde</corr>
              </choice> exposé au<lb/>
                    feu, les deux <choice>
                <sic>élémens</sic>
                <corr>éléments</corr>
              </choice> doivent
                    s’échauffer également, et qu’il<lb/> n’y a <choice>
                <sic>dès-lors</sic> <corr>dès lors</corr>
              </choice> plus lieu à l’augmentation
                        d’affinité due à la<lb/> cause que nous venons d'indiquer.</item> <lb/>
                    <item n="2"> La réduction du fer par l'hydrogène aux mêmes
                        tem<lb rend="hyphen"/>pératures où il décompose l’eau, qui a été constatée
                    par les<lb/> expériences de M. <persName>Gay-Lussac</persName>. Pour rendre
                    raison de cette<lb/> réduction, il suffit d’admettre que l'affinité du fer
                    pour<lb/> l'<choice>
                <sic>oxigène</sic> <corr>oxygène</corr>
              </choice>, tant que
                    ces deux corps sont également échauffés,<lb/> est un peu moindre que celle du
                    dernier pour l’hydrogène<lb/> ce qui n’empêche pas que le fer élevé à une haute
                        tempéra<lb rend="hyphen"/>ture ne décompose l’eau qu’on y fait arriver à
                    l’état de vapeur<lb/> à la vérité, mais à une température nécessairement
                    inférieure<lb/> à celle du fer, parce que la vapeur d’eau étant
                    parfaitement<lb/> perméable au calorique rayonnant, et pouvant, dans cette<lb/>
                    expérience, se dilater librement, ses particules ne peuvent<lb/> point prendre
                        immédiatement la température des parois du<lb/> tube qu'elle traverse.</item> <lb/>
                    <item n="3"> L'action du gaz ammoniacal sur le fer et le cuivre
                        ob<lb rend="hyphen"/>servée par M. <persName>Thénard</persName>. Il en est
                    de ce gaz, dans cette<lb/> expérience, comme de la vapeur d’eau dans la
                    précédente.<lb/> La différence de température peut produire, entre un
                    métal,<lb/> quel qu’il soit, et l’azote, une augmentation d’affinité suffi<lb rend="hyphen"/>sante pour enlever ce dernier corps à l’hydrogène ;
                    mais ses<lb/> particules prenant presque aussitôt ; dans l’azoture qui
                    en<lb/> résulte, la même température que celle du métal, cet azoture<lb/> doit
                    alors être décomposé, comme
                        l'<choice>
                <sic>oxide</sic>
                <corr>oxyde</corr>
              </choice> d’argent, et pour <pb n="386"/>la même raison, à une température moindre que celle à<lb/> laquelle
                    il se forme. Quant à l'azote et à l’hydrogène, ils<lb/> doivent rester séparés,
                    puisqu’on sait qu'une fois désunis et<lb/> mélangés à l’état de gaz, ils ne
                    peuvent plus se combiner.<lb/> Les particules du métal ayant été successivement
                    combinées<lb/> avec celles de l’azote, pourront, d’après la nature de ce<lb/>
                    métal, rester en partie désagrégée ; ce qui explique la fra<lb rend="hyphen"/>gilité et l'absence de toute ductilité dans le fer et le
                    cuivre<lb/> soumis à cette expérience.</item>
            <lb/>
                        <item n="4"> L’action par laquelle la chaleur favorise la combinaison<lb/> de plusieurs corps
                    sur lesquels on ne peut pas dire qu’elle<lb/> agit en détruisant la cohésion de
                    leurs particules. On sait<lb/> combien la chimie offre d’exemples de corps
                    complètement<lb/> infusibles tant qu’ils sont isolés, qu’il suffit de chauffer
                    après<lb/> les avoir mêlés, pour en déterminer la combinaison. Ne<lb/> serait-ce
                    pas parce que leur propriété conductrice de la cha<lb rend="hyphen"/>leur ne
                    pouvant être rigoureusement égale, et se trouvant en<lb/> général fort
                    différente, ils s’échauffent en conséquence à des<lb/> degrés
                            <choice>
                <sic>différens</sic>
                <corr>différents</corr>
              </choice>, ce qui,
                    d'après les considérations précé<lb rend="hyphen"/>dentes, doit augmenter
                    l’affinité mutuelle de leurs parti<lb rend="hyphen"/>cules ? La
                            <choice>
                <sic>détonnation</sic>
                <corr>détonation</corr>
              </choice> par la
                    simple élévation de tempé<lb rend="hyphen"/>rature, à vaisseau ouvert, d’un
                    mélange d’hydrogène et<lb/>
                        d'<choice>
                <sic>oxigène</sic>
                <corr>oxygène</corr>
              </choice>, n’a pu être
                    encore expliquée ; mais on en rend<lb/> aisément raison de la même manière
                    en faisant attention à la<lb/> facilité avec laquelle les particules de
                            l’<choice>
                <sic>oxigène</sic>
                <corr>oxygène</corr>
              </choice> perdent
                    ou<lb/> acquièrent du calorique, tandis que celles de l’hydrogène ne<lb/>
                    paraissent éprouver à cet égard presqu'aucun changement.<lb/> On remarque
                    surtout cette différence dans leur manière<lb/> d’agir relativement au
                    calorique, lorsqu'on les comprime <pb n="387"/>fortement ; on sait qu’alors
                            l'<choice>
                <sic>oxigène</sic>
                <corr>oxygène</corr>
              </choice> donne lieu à
                    un déga<lb rend="hyphen"/>gement de chaleur et de lumière qu’on n’observe
                    point<lb/> lorsqu’on soumet l'hydrogène à la même expérience. <choice>
                <sic>Dès-lors</sic> <corr>Dès lors</corr>
              </choice>
              <lb/> les
                    particules de ces deux gaz, mêlées et exposées à l’action<lb/> d’une haute
                    température, doivent s’échauffer à des degrés<lb/>
                    <choice>
                <sic>très-différens</sic> <corr>très différents</corr>
              </choice>  ;ce
                    qui suffit, d’après ce que nous venons de<lb/> dire, pour expliquer leur
                    combinaison, malgré l’augmen<lb rend="hyphen"/>tation de leur distance causée
                    par la dilatation des gaz.</item> <lb/>
                    <item n="5"> Les effets de la lumière lorsqu’ils paraissent
                    s’écarter<lb/> en quelques points de ceux du calorique obscur. Ces effets<lb/>
                    dépendent alors de ce qu'elle tend plus spécialement à changer<lb/> inégalement
                    la température des particules des
                            <choice>
                <sic>différens</sic>
                <corr>différents</corr>
              </choice> corps<lb/>
                    qu’on soumet à son action, suivant leur couleur. Le chlore,<lb/> par exemple,
                    étant coloré, si, après l’avoir mêlé à un corps<lb/> transparent, on expose le
                    mélange à la lumière, ses parti<lb rend="hyphen"/>cules s’échaufferont plus que
                    celles de ce corps, et la diffé<lb rend="hyphen"/>rence de température produira
                    encore une augmentation<lb/> d’affinité : c’est ainsi qu’on fait dépendre
                    la formation de<lb/> l’acide chloroxicarbonique, qui n’a pu avoir lieu
                    jusqu’à<lb/> présent que par l’action de la lumière, de la même loi que les<lb/>
                    différentes compositions et décompositions expliquées dans<lb/> cette note. On
                    voit en même temps pourquoi cette action tend<lb/> aussi à déterminer la
                    production de l’acide hydrochlorique<lb/> lorsqu’elle s’exerce, soit sur un
                    mélange de chlore et d’hydro<lb rend="hyphen"/>gène, soit sur une dissolution
                    de chlore dans l’eau. Il ne<lb/> faut pas oublier, au reste, que tout ce que
                    nous avons dit<lb/> de la facilité avec laquelle varie la quantité de
                    calorique<lb/> unie aux particules de
                            l’<choice>
                <sic>oxigène</sic>
                <corr>oxygène</corr>
              </choice> s’applique
                    également au<lb/> chlore, qui laisse aussi échapper par la compression beau<lb rend="hyphen"/>coup de chaleur et de lumière.</item>
          </list>
        </note>
                <note xml:id="P043-1816_AMA4" target="note-P043-1816_AMA4">(1) Un passage d’un
                    Mémoire de sir <persName>H. Davy</persName> sur l’eau<lb/> régale, plein de vues
                    importantes, et inséré dans le troisième<lb/> cahier des <hi rend="it">Annales
                        de Chimie et de Physique (<date when-iso="1816-03">Mars 1816</date>)</hi>,<lb/> m’apprend que cette opinion
                    est conforme à celle de ce grand<lb/> chimiste. «L’eau régale, dit-il,
                            n’<choice>
            <sic>oxide</sic> <corr>oxyde</corr>
          </choice> pas l’or et le
                        pla<lb rend="hyphen"/>tine, mais détermine uniquement leur combinaison
                    avec<lb/> » le chlore ; ils ne sont que des mélanges et non des combi<lb rend="hyphen"/>naisons chimiques de nitrates et de <hi rend="it">composés
                        de chlore.</hi> » </note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>