<?xml-model href="../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P67</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1821-e" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Extrait d'une lettre de Mr. Ampère au Prof. De La
                            Rive</title>
                        <author>
              <persName ref="#pers_A366">
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Bibliothèque universelle des sciences, belles lettres et
                            arts…</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 192-194</biblScope>
                            <biblScope type="vol">17</biblScope>
                            <date when="1821">1821</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="issn">0366-399X</idno>
                    <idno type="url_pdf">1821-P067.pdf</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=tqYUAAAAQAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:OCLC79442996&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false
                    </idno>
                <idno type="old">P67</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>décembre 2013</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1821-e" type="publications">
        <front>
            <docTitle rend="center">
                <titlePart>
          <pb/>BIBLIOTHEQUE<lb/> UNIVERSELLE<lb/> DES<lb/> SCIENCES, BELLES-LETTRES, ET
                    ARTS,<lb/> FAISANT SUITE<lb/> A LA <title>BIBLIOTHEQUE BRITANNIQUE</title>,</titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>Rédigée à <placeName>Genève</placeName>
        <lb/> PAR LES AUTEURS DE CE DERNIER RECUEIL.</docAuthor>
            <docEdition>TOME DIX-SEPTIÈME.<lb/>
        <hi rend="it">Sixième année.</hi>
        <lb/>SCIENCES ET
                ARTS.</docEdition>
            <docImprint>A
                <placeName>GENÈVE</placeName>,<lb/>
        <address>
          <addrLine>De l'Imprimerie de la <title>Bibliothèque Universelle</title>.</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
            <docDate>
        <date when-iso="1821">1821</date>
      </docDate>
        </front>
        <body>
            <pb n="192"/>
            <div xml:id="P1821-e-div1">

                <head>
          <hi rend="sc">Extrait d'une lettre de Mr. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> au Prof. <persName ref="#pers_L333">De La
                    Rive</persName>.</hi>
        </head>
                <p xml:id="P1821-e-p1">
          <hi rend="it">
            <placeName ref="#pl_P6">Paris</placeName>,</hi> <date when="1821-05-15">15 <hi rend="it">Mai</hi> 1821</date>.</p>
                <p xml:id="P1821-e-p2">J’en viens à un autre article relatif à la<lb/> lettre que j'ai reçue de
                    l’illustre <persName ref="#pers_D174">H. Davy</persName> ; afin que vous<lb/> puissiez mieux
                    juger, Monsieur, de ce dont il est question,<lb/> je joins ici une copie de
                    cette dernière ; vous y verrez qu’il<lb/> n’y a pas des détails <choice>
                        <sic>suffisans</sic>
                        <corr> suffisants</corr>
                    </choice> sur les deux points qui lui<lb/> paraissent présenter quelques
                    difficultés relativement à ma<lb/> théorie, mais, autant que j’ai pu en juger,
                    ils se réduisent à<lb/> ce que <list>
            <item n="1">°. <cit>
                <quote>des corps très-mauvais
                        conducteurs de l'élec<lb rend="hyphen"/>tricité peuvent acquérir les
                        propriétés des fils métalliques<lb/> quand on les met de même en
                        communication avec les<lb/> deux extrémités d’une pile
                        voltaïque. </quote>
              </cit> J'ai essayé de<lb/> produire cet effet dans des
                    baguettes de verre, de bois, etc.<lb/> avec ma pile de douze plaques de zinc
                    d’un pied carré, je<lb/> n’ai eu aucune sorte d’effets produits, ce qui me fait
                        penser<lb/> que Mr. <persName ref="#pers_D174">Davy</persName> n’en a obtenu qu’avec une très-forte pile,<lb/>
                    composée d’un grand nombre de plaques, et où la tension<lb/> était telle, que le
                    courant électrique s’établissait malgré le<lb/> faible degré de conductibilité
                    absolue, et je me suis assuré<lb/> par beaucoup d’expériences que tel conducteur
                    qui ne laisse<lb/> pas passer le courant quand il n’y a qu’une plaque de
                    zinc<lb/> et une de cuivre, le conduisait très-bien quand il y avait<lb/> un
                    nombre suffisant de paires, pour que la tension électrique<lb/> surmontât les
                    obstacles qu’opposait ce conducteur à la tension<lb/> d’une seule paire. J’ai
                    fait ces expériences avec des con<lb rend="hyphen"/>ducteurs métalliques qui se
                        touchaient par des surfaces <choice>
                <sic>oxi<pb rend="hyphen" n="193"/>dées</sic> <corr>oxy<pb rend="hyphen" n="193"/>dées</corr>
              </choice> ; une seule
                    paire donnait un courant très-intense quand<lb/> les mêmes surfaces étaient bien
                    décapées ; il serait bien à<lb/> désirer qu’on sût quelles substances peu
                        conductrices M. <persName ref="#pers_D174">Davy</persName>
              <lb/> a employées, je lui ai
                    communiqué mon désir à ce sujet, et<lb/> j’attends de nouveaux <choice>
                        <sic>éclaircissemens</sic>
                        <corr> éclaircissements</corr>
                    </choice>.</item>
            <lb/>
                <item n="2">.° <quote>« De forts <choice>
                            <sic>courans</sic>
                            <corr> courants</corr>
                        </choice> électriques à travers l’air n’agissent<lb/> ni les uns sur les
                        autres, ni ne sont influencés par un<lb/> aimant, ni ne tendent à changer la
                        direction de l’aiguille<lb/> aimantée. »</quote> Pour que ces
                    observations cessent de faire une<lb/> objection contre ma théorie, il suffit
                    que la série de décom<lb rend="hyphen"/>positions et de recompositions du
                    fluide formé par la réunion<lb/> des deux électricités dont on regarde les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques<lb/> comme composés, ne se fasse que par des décharges
                        suc<lb rend="hyphen"/>cessives à travers l’air, et non d’une manière
                    continue comme<lb/> dans un fil conjonctif, parce que l’air est le plus
                    mauvais<lb/> de tous les mauvais conducteurs.</item>
          </list>
        </p>
                <p xml:id="P1821-e-p3">M. <persName ref="#pers_D174">Davy</persName> dit, à la vérité, que le courant par l’air,
                    dans<lb/> lequel il n’a observé aucune action attractive ou répulsive<lb/> était
                    très-intense ; mais puisqu’il n’exerçait aucune action de<lb/> ce genre, on
                    ne pouvait juger de son intensité, que par la<lb/> vive lumière qu’il
                    produisait ; or, on sait précisément qu’à<lb/> mesure qu’un corps est moins
                    bon conducteur et laisse moins<lb/> passer d’électricité, il devient plus
                    lumineux. La lumière est<lb/> produite par des décharges électriques
                    successives ; et les at<lb rend="hyphen"/>tractions et répulsions des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques, par les <choice>
            <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic> <corr>cou<lb rend="hyphen"/>rants</corr>
          </choice> continus, où il passe
                    bien plus d’électricité, sans com<lb rend="hyphen"/>paraison, dans un même
                    temps.</p>
                <p xml:id="P1821-e-p4">Avec une pile beaucoup plus forte encore, telle peut être<lb/> que nous n’en
                    pouvons faire, le courant électrique continu,<lb/> pourrait peut-être s’établir
                    à travers l’air, et alors il pour<lb rend="hyphen"/>rait, s’il avait une
                    extrême intensité, agir sur un aimant,<lb/> conformément à l’ingénieuse idée
                    proposée par M. <persName ref="#pers_A20">Arago</persName>
          <lb/> pour expliquer les aurores
                    boréales. Mais aussi quel appareil<lb/> électromoteur que le globe terrestre et
                    l'atmosphère !</p>
                <pb n="194"/>
                <p xml:id="P1821-e-p5">Il me paraît qu’on peut en général assimiler le courant<lb/> lumineux à travers
                    l’air, produit par une pile voltaïque,<lb/> à celui qu’on produit entre deux
                    conducteurs très-rapprochés<lb/> qui communiquent l’un au côté positif et
                    l’autre au côté<lb/> négatif d’une machine de verre, ou même à celui d’un con<lb rend="hyphen"/>ducteur continu communiquant aux deux côtés de cette ma<lb rend="hyphen"/>chine ; parce que l’électricité excitée par le
                    frottement du<lb/> verre ne l’est probablement pas d’une manière continue,<lb/>
                    mais par décharges successives, à mesure que les petites as<lb rend="hyphen"/>pérités du verre rencontrent celles du coussin. On n’a pas<lb/> fait une
                    objection contre l’identité établie par <persName ref="#pers_V583">Volta</persName> entre le<lb/> galvanisme et
                    l’électricité, de ce que le courant de la ma<lb rend="hyphen"/>chine de verre
                    n’agit pas sur l’aiguille aimantée, comme le<lb/> fait le courant galvanique,
                    pourquoi en ferait-on contre l’i<lb rend="hyphen"/>dentité du magnétisme et de
                    l’électricité, que j’ai établie sur<lb/> des preuves de même nature, (Voyez les
                    conclusions de mon<lb/> Mémoire des <date when="1820-09-18">18</date> et <date when="1820-09-25">25 septembre 1820</date>) de ce que le
                    courant<lb/> que M. <persName ref="#pers_D174">Davy</persName> excite à travers l’air au moyen de la pile vol<lb rend="hyphen"/>taïque, et qu’on doit aussi considérer comme une suite
                    de<lb/> décharges électriques, n’agit pas non plus sur les conduc<lb rend="hyphen"/>teurs électriques d’une aiguille aimantée ou sur
                    d’autres<lb/> <choice>
            <sic>courans</sic> <corr>courants</corr>
          </choice>, etc... </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>