<?xml-model href="../../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Publications d'André-Marie Ampère - P7</title>
    <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
     <surname>Ampère</surname>
        </author>
    <editor>Christine Blondel</editor>
    <editor>Marco Segala</editor>

    <funder>ANR Corpus 2012</funder>
    <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
     <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
     <resp>Gestion de bases de données</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>AZENTIS</name>
     <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
     <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
     <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
    <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
    <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
    <distributor>
     <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
     <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
    </distributor>
    <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
    <date>2013</date>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1806-c" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
     <analytic>
      <title level="a">Démonstration du principe des vitesses virtuelles, dégagée de toute
       considération des infiniment petits.</title>
      <author>
              <persName ref="#pers_A366">
                <supplied>
                  <surname>Ampère</surname>
                  <forename>André-Marie</forename>
                </supplied>
              </persName>
            </author>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="j">Journal de l'Ecole Polytechnique</title>
      <imprint>
       <biblScope type="pp">p. 247-269</biblScope>
       <biblScope type="vol">vol. 6</biblScope>
       <biblScope type="issue">n°13</biblScope>
       <date when="1806">1806</date>
      </imprint>
     </monogr>

     <idno type="url_pdf">1806-P007.pdf</idno>
     <idno type="url_bio">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k433669p.image.r=journal+de+l'école+polytechnique.f249.langFR</idno>

    <idno type="old">P7</idno>
        </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="fra">Français</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change>
    <date>mars 2014</date>
    <name>AZENTIS</name>
   </change>
   <change>
    <date>avril 2014</date>
    <name>Aude Coustumer</name>
    <name>Philippe Pons</name>
   </change>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text decls="#ampere_publi_P1806-c" type="publications">
  <front>
   <docTitle>
    <titlePart>
          <title>
            <pb/>JOURNAL<lb/> DE<lb/> L'<orgName>ÉCOLE POLYTECHNIQUE</orgName>, <lb/>
      PUBLIÉ<lb/> PAR LE CONSEIL D'INSTRUCTION<lb/> DE CET ÉTABLISSEMENT.</title>
        </titlePart>
   </docTitle>
   <docEdition>TREIZIÈME CAHIER<lb/> TOME VI </docEdition>
   <docImprint>A <placeName>PARIS</placeName>, <lb/> DE L'IMPRIMERIE IMPÉRIALE.</docImprint>
      <lb/>
   <docDate>
        <date when-iso="1806-04-00">Avril 1806</date>
      </docDate>
  </front>
  <body>
   <pb n="247"/>
   <div xml:id="P1806-c-div1">
    <head>
          <title>MÉCANIQUE. <lb/>
      <hi rend="it">Démonstration générale du principe des Vitesses virtuelles, dégagée<lb/> de la
       considération des infiniment petits ;</hi>
          </title>Par M. <persName ref="#pers_A366">AMPERE</persName>,
      <roleName>Répétiteur</roleName> à l'<orgName>École Polytechnique</orgName>.</head>
    <p xml:id="P1806-c-p1">
          <hi rend="sc">Parmi</hi> les découvertes mathématiques qui ont illustré la fin du
     dernier<lb/>siècle, une des plus remarquables est sans doute d'avoir exprimé par une<lb/> seule
     équation tous les cas de l'équilibre et du mouvement. Cette équation<lb/> résulte de la
     combinaison du principe des vitesses virtuelles et de celui<lb/> à l'aide duquel <hi rend="it">
            <persName ref="#pers_D1222">D'Alembert</persName> </hi>a ramené la dynamique à la statique. L'évi<lb rend="hyphen"/>dence de ce
     dernier principe fut mise dans tout son jour par ce célèbre<lb/> mathématicien, qui, en le
     publiant, en donna de nombreuses applica<lb rend="hyphen"/>tions. Il n'en a pas été de même de
     celui des <choice>
      <sic>vîtesses</sic>
      <corr>vitesses</corr>
     </choice> virtuelles, remarqué<lb/> par <hi rend="it">
            <persName>Galilée</persName>, </hi>généralisé par <hi rend="it">
            <persName>Bernoulli</persName>, </hi>démontré, pour des cas particuliers,<lb/> par <hi rend="it">
            <persName ref="#pers_V1806">Varignon</persName> ; </hi>il resta <choice>
      <sic>long-temps</sic>
      <corr>longtemps</corr>
     </choice> stérile, parce qu'on ignorait également<lb/> et la manière de l'exprimer par une
     équation générale, et les procédés<lb/> de calcul nécessaires pour déduire de cette équation la
     solution de tous les<lb/> problèmes relatifs à l'action des forces. Enfin parut la <hi rend="it">Mécanique analy<lb rend="hyphen"/>tique ; </hi>la science de l'équilibre et du
     mouvement devint une branche<lb/> de l'analyse mathématique, et tous les résultats dont elle se
     compose<lb/> ne furent plus que des applications d'une formule aussi simple que<lb/> féconde </p>
    <p xml:id="P1806-c-p2">Le principe des vitesses virtuelles qui sert de base à cet admirable<lb/> ouvrage, fut
     considéré par son auteur comme un fait dont il ne se pro<lb rend="hyphen"/>posait alors que de
     développer toutes les conséquences ; on s'est occupé<lb/> depuis de la démonstration générale
     de ce principe : M. <hi rend="it">
            <persName ref="#pers_L338">Lagrange</persName>
     </hi>l'a<lb/> ramené, d'une manière <choice>
      <sic>très-simple</sic>
      <corr>très simple</corr>
     </choice>, au principe de l'équilibre des moufles,<lb/> M. <hi rend="it">
            <persName ref="#pers_C117">Carnot</persName>
     </hi>à celui de l'équilibre du levier. La démonstration de ce même<lb/> principe a été déduite
     par M. <hi rend="it">
            <persName ref="#pers_L343">Laplace</persName>, </hi>de considérations plus générales, <pb n="248"/>mais trop abstraites peut-être pour être mises facilement à la portée des<lb/>
     <choice>
      <sic>commençans</sic>
      <corr>commençant</corr>
     </choice>. Je me suis proposé de donner, autant qu'il me sera possible,<lb/> la même généralité
     à une démonstration qui reposât uniquement sur la<lb/> théorie de la composition et de la
     décomposition des forces appliquées<lb/> à un même point, et qui fût dégagée de la
     considération des quantités<lb/> infiniment petites : tel a été le but que je me suis proposé
     dans les<lb/> recherches que j'ai l'honneur de présenter à la classe.</p>
    <p xml:id="P1806-c-p3">Les lois de l'équilibre se déduisent, de la manière la plus rigoureuse,<lb/> de quelques
     considérations fort simples, lorsque les forces sont appliquées<lb/> à un même point ; mais
     elles deviennent plus difficiles à démontrer, sur<lb rend="hyphen"/>tout lorsqu'on se propose
     de les considérer dans toute leur généralité, dès<lb/> que les forces agissent sur <choice>
      <sic>différens</sic>
      <corr>différents</corr>
     </choice> points assujettis à des conditions qui<lb/> contribuent à la destruction mutuelle des
     forces. La difficulté vient sur<lb rend="hyphen"/>tout de la nécessité de faire entrer, d'une
     manière générale, ces conditions<lb/> dans le calcul. Il semble, au premier aspect, qu'on peut
     les considérer<lb/> séparément, et ne supposer d'abord qu'une des conditions, puis une<lb/>
     autre, et ainsi de suite ; mais un peu de réflexion fait voir qu'il faudrait<lb/> alors pouvoir
     démontrer à<hi rend="it"> priori, </hi>que les effets produits par la réunion de<lb/> plusieurs
     conditions, se composent des effets qui résultent de chaque<lb/> condition en particulier, sans
     qu'elles soient modifiées par leur réunion ;<lb/> vérité qui paraît plutôt devoir être une
     conséquence des équations de<lb/> l'équilibre, qu'un moyen de les obtenir.</p>
    <p xml:id="P1806-c-p4">Une autre simplification qu'on pourrait employer dans la recherche dont<lb/> nous nous
     occupons, consiste à supposer successivement tous les points<lb/> du système fixes, à
     l'exception de deux d'entre eux, ce qui est d'autant plus<lb/> commode que, par l'addition des
     équations ainsi obtenues, on compose<lb/> précisément avec les dérivées partielles relatives à
     chaque variable, les,<lb/> dérivées totales dont on a besoin ; mais un exemple <choice>
      <sic>très-simple</sic>
      <corr>très simple</corr>
     </choice> me paraît<lb/> suffisant pour faire voir que cette supposition n'est pas toujours
     admissible. </p>
    <p xml:id="P1806-c-p5">Soient <hi rend="it">A, B, C, D (fig I.<hi rend="sup">re</hi>), </hi>quatre points mobiles
     le long de la<lb/> droite <hi rend="it">AD, </hi>libre dans l'espace ; supposons que les points
      <hi rend="it">A, B </hi>en<lb rend="hyphen"/>traînent avec eux, en glissant sur cette droite,
     deux autres droites <pb n="249"/>
          <hi rend="it">EF, GH, </hi>perpendiculaires à <hi rend="it">AB, </hi>et dont les parties <hi rend="it">AE, AF, BG,<lb/> BH, </hi>soient données de
     longueur ; les points <hi rend="it">C </hi>et <hi rend="it">D </hi>étant assujettis à se<lb/>
     trouver toujours à l'intersection des droites <hi rend="it">EGC, FHD, </hi>avec la droite<lb/>
     <hi rend="it">AD, </hi>il<hi rend="it"> </hi>est clair que les rapports des trois distances <hi rend="it">AB, AC, AD, </hi>
          <lb/> seront donnés, et qu'en vertu de ces conditions on ne pourra
     supposer<lb/> que deux de ces points soient fixes sans que les deux autres ne deviennent<lb/>
     complètement immobiles, quoique ces conditions permettent d'ailleurs<lb/> aux quatre points de
     se mouvoir <choice>
      <sic>à-la-fois</sic>
      <corr>à la fois</corr>
     </choice> en tout sens, et au système<lb/> qui en résulte, d'être transporté à volonté dans
     l'espace. </p>
    <p xml:id="P1806-c-p6">Nous allons donc considérer <choice>
      <sic>à-la-fois</sic>
      <corr>à la fois</corr>
     </choice> toutes les conditions auxquelles les<lb/> points mobiles sont assujettis, et supposer
     qu'ils sont tous déplacés lors<lb rend="hyphen"/>qu'un mouvement quelconque, compatible avec
     les conditions données,<lb/> a lieu dans le système. En supposant tous les points rapportés à
     trois axes<lb/> rectangulaires, leur position serait complètement déterminée si toutes<lb/>
     leurs coordonnées l'étaient ; d'où il suit que le nombre des équations<lb/> réellement
     différentes entre elles, résultant des conditions données, ne<lb/> peut surpasser le nombre des
     coordonnées diminué d'une unité : mais<lb/> puisqu'il peut lui être égal, la démonstration ne
     saurait être générale si<lb/> elle ne comprenait ce cas. C'est par lui que nous allons
     commencer ; nous<lb/> verrons ensuite que rien n'est plus facile que d'y ramener tous les
     cas<lb/> d'équilibre où le nombre des équations qui expriment les conditions don<lb rend="hyphen"/>nées est inférieur de plusieurs unités à celui des coordonnées de tous
     les<lb/> points du système.</p>
    <p xml:id="P1806-c-p7">Dès qu'on suppose entre les coordonnées autant d'équations réelle<lb rend="hyphen"/>ment
     différentes entre elles qu'il y a de ces variables, moins une, elles<lb/> sont toutes données
     en fonctions d'une d'entre elles, et les points aux<lb rend="hyphen"/>quels ces coordonnées
     appartiennent ne peuvent se mouvoir qu'à la fois<lb/> et d'une manière déterminée sur des
     courbes données.</p>
    <p xml:id="P1806-c-p8">La multiplicité, pour une même coordonnée, des valeurs des fonc<lb rend="hyphen"/>tions qui
     expriment ces coordonnées, n'empêche pas que la ligne que<lb/> chaque point peut décrire sans
     manquer aux conditions qui déterminent <pb n="250"/>ces fonctions, ne soit unique ; car un
     point ne peut se mouvoir qu'en<lb/> restant sur la branche courbe où il est actuellement
     placé ; et il n'y a<lb/> à cet égard d'exception que dans le cas où un point mobile se
     trouverait<lb/> placé précisément à un point multiple, de la courbe que tes conditions<lb/>
     données l'obligent à décrire. Au reste, ce cas particulier n'exige aucune<lb/> attention, parce
     qu'on peut toujours examiner séparément le mouvement<lb/> que le point pourrait prendre le long
     de ces diverses branches. </p>
    <p xml:id="P1806-c-p9">La dépendance mutuelle des points mobiles ne contribue à l'équi<lb rend="hyphen"/>libre
     qu'en ne permettant pas à un des points du système de se<lb/> mouvoir poux obéir aux forces qui
     agissent sur, lui, sans que d'autres<lb/> points ne se meuvent de manière à contrarier,
     l'action des forces qui<lb/> leur sont appliquées. C'est donc relativement aux <choice>
      <sic>mouvemens</sic>
      <corr>mouvements</corr>
     </choice> que les<lb/> points du système peuvent prendre sans manquer aux conditions don<lb rend="hyphen"/>nées, que ces conditions doivent être considérées ; et il est sur-tout<lb/>
     important de voir quelles sont les forces qui tendent à produire ces<lb/>
     <choice>
      <sic>mouvemens</sic>
      <corr>mouvements</corr>
     </choice>, et celles qui y résistent.</p>
    <p xml:id="P1806-c-p10">Rien n'est plus facile dans le cas où les points ne peuvent se mouvoir<lb/> que sur des
     courbes données ; car il est clair qu'une force n'aura aucune<lb/> action favorable ou
     contraire à un mouvement quelconque de son point<lb/> d'application, lorsqu'elle est
     perpendiculaire à la droite qui touche à ce<lb/> point la ligne qu'il décrit, et que si cette
     force est inclinée à cette tan<lb rend="hyphen"/>gente elle tend à produire ou à empêcher le
     mouvement, suivant qu'il<lb/> porte le point du côté où elle fait avec cette tangente un angle
     aigu, ou<lb/> du côté opposé. Représentons en général par <hi rend="it">x, y, z</hi> les
     coordonnées<lb/> du point d'application <hi rend="it">M </hi>d'une force quelconque <hi rend="it">P  ; </hi>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mover>
         <mi>x</mi>
         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>,</mo>
        <mover>
         <mi>y</mi>
         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>,</mo>
        <mover>
         <mrow>
          <mi>z</mi>
          <mo>,</mo>
         </mrow>
         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mover>
         <mrow>
          <mi>x</mi>
          <mo>,</mo>
         </mrow>
         <mn>2</mn>
        </mover>
        <mover>
         <mrow>
          <mi>y</mi>
          <mo>,</mo>
         </mrow>
         <mn>2</mn>
        </mover>
        <mover>
         <mi>z</mi>
         <mn>2</mn>
        </mover>

       </mrow>
      </math>
     </formula>, &amp;c., <lb/> représentant en particulier les coordonnées des points. <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mover>
        <mrow>
         <mi>M</mi>
         <mo>,</mo>
        </mrow>
        <mn>1</mn>
       </mover>
       <mover>
        <mi>M</mi>
        <mn>2</mn>
       </mover>

      </math>
     </formula>&amp;c., où<lb/> sont appliquées les forces <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mover>
        <mrow>
         <mi>P</mi>
         <mo>,</mo>
        </mrow>
        <mn>1</mn>
       </mover>
       <mover>
        <mi>P</mi>
        <mn>2</mn>
       </mover>

      </math>
     </formula> , &amp;c.; toutes les coordonnées étant fonc<lb rend="hyphen"/>tions d'une d'entre
     elles, on peut, pour mettre de la symétrie, dans le<lb/> calcul, les considérer toutes comme
     des fonctions d'une autre variable <hi rend="it">u, </hi>
          <lb/> prise à volonté, mais liée, par
     une équation à la coordonnée à laquelle <pb n="251"/>toutes les autres étaient d'abord censées
     rapportées ; et en nommant<lb/>
     <hi rend="it">x', y', z' </hi>les dérivées de <hi rend="it">x, y, z</hi>, par rapport à <hi rend="it">u, </hi>on aura<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>x</mi>
       <mo>+</mo>
       <msup>
        <mi>x</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <mi>i</mi>
       <mo>+</mo>
       <mfrac>
        <msup>
         <mi>x</mi>
         <mo>″</mo>
        </msup>

        <mn>2</mn>
       </mfrac>
       <mi>i</mi>
       <mo>²</mo>
       <mo>+</mo>
       <mo>&amp;</mo>
       <mi>c</mi>
       <mo>.</mo>
      </math>
     </formula>
          <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>y</mi>
       <mo>+</mo>
       <msup>
        <mi>y</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <mi>i</mi>
       <mo>+</mo>
       <mfrac>
        <msup>
         <mi>y</mi>
         <mo>″</mo>
        </msup>

        <mn>2</mn>
       </mfrac>
       <mi>i</mi>
       <mo>²</mo>
       <mo>+</mo>
       <mo>&amp;</mo>
       <mi>c</mi>
       <mo>.</mo>
      </math>
     </formula>
          <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>z</mi>
       <mo>+</mo>
       <msup>
        <mi>z</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <mi>i</mi>
       <mo>+</mo>
       <mfrac>
        <msup>
         <mi>z</mi>
         <mo>″</mo>
        </msup>

        <mn>2</mn>
       </mfrac>
       <mi>i</mi>
       <mo>²</mo>
       <mo>+</mo>
       <mo>&amp;</mo>
       <mi>c</mi>
       <mo>.</mo>
      </math>
     </formula>
          <lb/> pour les coordonnées du même point dans une autre position ; et si l'on<lb/> ne
     prend que les deux premiers termes de ces séries, les quantités<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>x</mi>
       <mo>+</mo>
       <msup>
        <mi>x</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <mi>i</mi>
      </math>
     </formula>,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>y</mi>
       <mo>+</mo>
       <msup>
        <mi>y</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <mi>i</mi>
      </math>
     </formula>
          <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>z</mi>
       <mo>+</mo>
       <msup>
        <mi>z</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <mi>i</mi>
      </math>
     </formula>
          <lb/> exprimeront les coordonnées d'un point <ref xml:id="note-P007-1806_AMA1" target="#P007-1806_AMA1">(*)</ref>
          <hi rend="it">N</hi>, placé <hi rend="it">(fig. 2)</hi> sur
     la tan<lb rend="hyphen"/>gente au point <hi rend="it">M, </hi>du côté où le mouvement porte le
     point mobile<lb/> placé en <hi rend="it">M </hi>dans l'état d'équilibre. Si donc on projette
     sur la direction<lb/> de la force <hi rend="it">P </hi>la portion de tangente comprise entre
     les points <hi rend="it">M, N,<lb/>
     </hi>cette projection tombera du même côté du point <hi rend="it">M </hi>que la force <hi rend="it">P, </hi>
          <lb/> lorsque l'angle entre la tangente et la force est aigu, tandis que la
      pro<lb rend="hyphen"/>jection et la force tomberont, dans le cas contraire, l'une d'un
     côté<lb/> du point <hi rend="it">M, </hi>et l'autre, de l'autre. </p>
    <p xml:id="P1806-c-p11">Le premier de ces cas est, comme on l'a vu, celui où la force tend<lb/> à favoriser le
     mouvement, et le second, celui où elle tend à l'empêcher.<lb/> Il suit de là que, dans un
     système assujetti à des conditions continues,<lb/> deux forces ne peuvent se faire équilibre
     que dans le cas où l'une tombe <pb n="252"/>du même côté de son point d'application que la
     projection correspon<lb rend="hyphen"/>dante, et où l'autre tombe de l'autre côté. Il est aisé
     de trouver l'expres<lb rend="hyphen"/>sion générale de la projection, en nommant <hi rend="it">a, b, c </hi>les coordonnées<lb/> d'un point quelconque de la direction de la force <hi rend="it">P, </hi>différent du point <hi rend="it">M</hi>,<lb/> et en considérant le triangle
     formé par les droites qui joignent les trois<lb/> points dont les coordonnées sont<lb/>
     <hi rend="it">x, y, z,</hi>
          <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>x</mi>
        <mo>+</mo>
        <msup>
         <mi>x</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
        <mi>i</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>y</mi>
       <mo>+</mo>
       <msup>
        <mi>y</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <mi>i</mi>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>z</mi>
       <mo>+</mo>
       <msup>
        <mi>z</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <mi>i</mi>
      </math>
     </formula>,<lb/>
     <hi rend="it">a, b, c,</hi>
          <lb/> et dont les côtés sont<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>α</mi>
       <mo>=</mo>
       <mi>i</mi>
       <msqrt>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <msup>
            <mi>x</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>
           <mo>²</mo>
           <mo>+</mo>
           <msup>
            <mi>y</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>
           <mo>²</mo>
           <mo>+</mo>
           <msup>
            <mi>z</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>
           <mo>²</mo>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
        </mrow>
       </msqrt>

      </math>
     </formula>
          <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>β</mi>
       <mo>=</mo>
       <msqrt>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>x</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>a</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <mo>²</mo>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>y</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>b</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <mo>²</mo>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>z</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>c</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <mo>²</mo>
        </mrow>
       </msqrt>

      </math>
     </formula>
          <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>γ</mi>
       <mo>=</mo>
       <msqrt>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>[</mo>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>(</mo>
            <mrow>
             <mi>x</mi>
             <mo>−</mo>
             <mi>a</mi>
             <mo>+</mo>
             <msup>
              <mi>x</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>
             <mi>i</mi>
            </mrow>
            <mo>)</mo>
           </mrow>
           <mo>²</mo>
           <mo>+</mo>
           <mrow>
            <mo>(</mo>
            <mrow>
             <mi>y</mi>
             <mo>−</mo>
             <mi>b</mi>
             <mo>+</mo>
             <msup>
              <mi>y</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>
             <mi>i</mi>
            </mrow>
            <mo>)</mo>
           </mrow>
           <mo>²</mo>
           <mo>+</mo>
           <mrow>
            <mo>(</mo>
            <mrow>
             <mi>z</mi>
             <mo>−</mo>
             <mi>c</mi>
             <mo>+</mo>
             <msup>
              <mi>z</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>
             <mi>i</mi>
            </mrow>
            <mo>)</mo>
           </mrow>
           <mo>²</mo>
          </mrow>
          <mo>]</mo>
         </mrow>
        </mrow>
       </msqrt>

      </math>
     </formula>,<lb/> ce qui donne pour la projection <hi rend="it">M Q </hi>du premier côté sur le second<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>γ</mi>
         <mo>²</mo>
         <mo>−</mo>
         <mi>α</mi>
         <mo>²</mo>
         <mo>−</mo>
         <mi>β</mi>
         <mo>²</mo>
        </mrow>
        <mrow>
         <mn>2</mn>
         <mi>β</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>x</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>a</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mi>i</mi>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>y</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>b</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mi>i</mi>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>z</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>c</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mi>i</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <msqrt>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>[</mo>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>x</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>a</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>y</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>b</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>z</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>c</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
            </mrow>
            <mo>]</mo>
           </mrow>
          </mrow>
         </msqrt>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>
          <lb/> Cette projection, multipliée par la force <hi rend="it">P, </hi>est ce que nous
      appelle<lb rend="hyphen"/>rons le moment de la force <hi rend="it">P ; </hi>mais comme on n'a
     pas besoin des<lb/> valeurs absolues des <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> des forces appliquées au système, mais<lb/> seulement des rapports qui existent entre
     eux, nous supprimerons dans<lb/> leurs expressions le facteur arbitraire <hi rend="it">i,
     </hi>qui serait commun à tous les<lb/>
     <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice>, et nous aurons<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>P</mi>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>x</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>a</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>y</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>b</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>z</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>c</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <msqrt>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>[</mo>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>x</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>a</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>y</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>b</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>z</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>c</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
            </mrow>
            <mo>]</mo>
           </mrow>
          </mrow>
         </msqrt>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>,<lb/> pour le moment de la force <hi rend="it">P. </hi>On peut observer que la
     quantité qui<lb/> multiplie <hi rend="it">P </hi>est la fonction prime de la distance<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msqrt>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>[</mo>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>(</mo>
            <mrow>
             <mi>x</mi>
             <mo>−</mo>
             <mi>a</mi>
            </mrow>
            <mo>)</mo>
           </mrow>
           <mo>²</mo>
           <mo>+</mo>
           <mrow>
            <mo>(</mo>
            <mrow>
             <mi>y</mi>
             <mo>−</mo>
             <mi>b</mi>
            </mrow>
            <mo>)</mo>
           </mrow>
           <mo>²</mo>
           <mo>+</mo>
           <mrow>
            <mo>(</mo>
            <mrow>
             <mi>z</mi>
             <mo>−</mo>
             <mi>c</mi>
            </mrow>
            <mo>)</mo>
           </mrow>
           <mo>²</mo>
          </mrow>
          <mo>]</mo>
         </mrow>
        </mrow>
       </msqrt>

      </math>
     </formula>
          <lb/> de son point d'application à celui dont les coordonnées sont <hi rend="it">a,
      b, c</hi> ; cette<lb/> fonction prime étant prise dans la supposition que ce dernier point
     est<lb/> fixe, on pourrait tirer de cette considération une autre définition du<lb/> moment
     d'une force qui serait peut-être plus exacte, mais que j'ai évitée <pb n="253"/>lorsque j'ai
     songé à débarrasser la définition ordinaire du moment de la<lb/> considération des infiniment
     petits, de peur qu'elle ne présentât aux<lb/>
     <choice>
      <sic>commençans</sic>
      <corr>commençant</corr>
     </choice> une idée trop vague. </p>
    <p xml:id="P1806-c-p12">De quelque manière, au reste, qu'on définisse cette quantité qu'on<lb/> appelle moment de la
     force <hi rend="it">P, </hi>le principe connu sous le nom de principe<lb/> des <choice>
      <sic>vîtesses</sic>
      <corr>vitesses</corr>
     </choice> virtuelles, se réduit à ce que si l'on fait une somme des<lb/>
     <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> de toutes les forces appliquées au système, en prenant avec<lb/> des signes
     contraires, ceux dont les forces et les projections tombent du<lb/> même côté, et ceux dont les
     forces et les projections tombent de côtés<lb/> opposés <ref xml:id="note-P007-1806_AMA2" target="#P007-1806_AMA2">(*)</ref> ; que l'on ajoute à cette somme celle des équations dé<lb rend="hyphen"/>duites de toutes les conditions données, multipliées chacune par un<lb/>
     facteur arbitraire, et réduites à contenir dans tous leurs termes les déri<lb rend="hyphen"/>vées <hi rend="it">x', y', z', </hi>à la première puissance <ref xml:id="note-P007-1806_AMA3" target="#P007-1806_AMA3">(**)</ref> ; qu'on égale séparément à zéro<lb/> les quantités qui
     multiplient chaque dérivée, et qu'on élimine tous les<lb/> facteurs arbitraires, l'équation ou
     les équations restantes exprimeront<lb/> toutes les conditions de l'équilibre.</p>
    <p xml:id="P1806-c-p13">Dans le cas que nous examinons d'abord, le nombre des équations<lb/> de condition, et par
     conséquent celui des facteurs arbitraires, n'étant<lb/> inférieur que d'une unité à celui des
     variables, on n'obtiendra de cette<lb/> manière qu'une équation ; mais elle suffira, réunie aux
     équations de<lb/> condition, pour déterminer toutes les inconnues ; car il ne faut pas<lb/>
     regarder comme telle la variable <hi rend="it">u, </hi>à laquelle toutes les autres sont<lb/>
     supposées rapportées, et qui, n'influant que sur la valeur absolue des <pb n="254"/>dérivées,
     n'entre pour<hi rend="it"> </hi>rien<hi rend="it"> </hi>dans les résultats, toujours <choice>
      <sic>indépendans</sic>
      <corr>indépendants</corr>
     </choice> de<lb/> cette valeur. Il en est, dans le calcul des fonctions, de cette
     variable,<lb/> comme de l'unité dans les équations homogènes de l'application de l'al<lb rend="hyphen"/>gèbre à la géométrie ; celle-ci est une ligne essentiellement
     indéterminée,<lb/> et on est cependant obligé d'y avoir recours pour donner un sens aux<lb/>
     symboles qu'on emploie lorsque le nombre des dimensions surpasse trois<lb/> unités. </p>
    <p xml:id="P1806-c-p14">Lorsque le nombre des équations de condition est inférieur de<lb/> plusieurs unités à celui
     des variables, ce sont autant de variables indé<lb rend="hyphen"/>pendantes dont on est obligé
     de supposer que toutes les autres sont<lb/> fonctions ; et pour donner de la symétrie et de la
     régularité au calcul,<lb/> il faut que ces variables ne fassent point partie de celles que
     l'on<lb/> considère dans le problème, et qu'elles restent toutes arbitraires : en les<lb/>
     faisant varier toutes <choice>
      <sic>à-la-fois</sic>
      <corr>à la fois</corr>
     </choice>, et en représentant leurs <choice>
      <sic>accroissemens</sic>
      <corr>accroissements</corr>
     </choice>
          <lb/> par μi, ιi, &amp;c., les seconds termes des séries trouvées ci-dessus,<lb/> qui
     se composent des termes où ces <choice>
      <sic>accroissemens</sic>
      <corr>accroissements</corr>
     </choice> ne sont qu'au pre<lb rend="hyphen"/>mier degré, pourront toujours être représentés
     par <hi rend="it">x'i, y'i, z'i,</hi> en<lb/> donnant à <hi rend="it">x', y', z', </hi>des
     valeurs convenables.</p>
    <p xml:id="P1806-c-p15">Au reste, les considérations nécessaires pour éclaircir complètement<lb/> cette partie de
     l'analyse mathématique, sont étrangères à l'objet de<lb/> ce mémoire, puisqu'il n'y a qu'une
     variable indépendante dans le cas<lb/> que nous avons d'abord à considérer, et que ceux où il y
     en a un plus<lb/> grand nombre seront ramenés à ce premier cas, d'une manière qui ne<lb/>
     dépend pas des valeurs représentées par <hi rend="it">x, y, z</hi> ; ces valeurs
     disparaissant<lb/> dès le commencement du calcul, et ne servant qu'à distinguer les co<lb rend="hyphen"/>lonnes qu'il faut égaler séparément à zéro.</p>
    <p xml:id="P1806-c-p16">Nous tirerons la démonstration du principe de <choice>
      <sic>vîtesses</sic>
      <corr>vitesses</corr>
     </choice> virtuelles dans<lb/> le premier de ces deux cas, de ce que les points mobiles ne
     pouvant<lb/> que glisser le long de courbes données, si l'on décompose la force<lb/> appliquée
     à un point mobile, en une force perpendiculaire à la droite<lb/> qui touche à ce point la ligne
     qu'il décrit, et une force dirigée suivant<lb/> cette tangente, cette dernière agira seule pour
     le maintien de l'équilibre ; <pb n="255"/>d'où il suit que deux forces qui, décomposées de
     cette manière,<lb/> donnent la même force suivant la tangente, peuvent être substituées<lb/>
     l'une à l'autre sans qu'il en résulte aucun changement dans l'état d'équi<lb rend="hyphen"/>libre ou de mouvement du système, quelle que soit d'ailleurs la valeur<lb/> de la force
     perpendiculaire qui est détruite. </p>
    <p xml:id="P1806-c-p17">Pour que cette force, suivant la tangente, soit la même dans les<lb/> deux cas, il faut,
     d'après les lois connues de la décomposition des<lb/> forces, que les produits des forces ainsi
     décomposées par les cosinus<lb/> des angles qu'elles forment avec la tangente, soient
     égaux.</p>
    <p xml:id="P1806-c-p18">Soit <hi rend="it">m (fig. 3.) </hi>le point d'application de la force <hi rend="it">P
     </hi> ;si l'on unit ce point<lb/> par une droite inflexible et inextensible à un autre point
      <hi rend="it">M, </hi>qui soit<lb/> assujetti à se mouvoir sur une ligne qu'on peut prendre à
     volonté, droite,<lb/> à simple ou à double courbure, on pourra toujours substituer à la<lb/>
     force <hi rend="it">P </hi>une force <hi rend="it">R </hi>appliquée à ce point <hi rend="it">M</hi>, et dirigée comme on le<lb/> voudra. Il suffit pour cela de donner à la force <hi rend="it">R </hi>une valeur telle<lb/> qu'en la décomposant en une force perpendiculaire à la
     droite qui<lb/> touche en <hi rend="it">M </hi>la courbe que décrit ce point, et en une autre
     force<lb/> que nous nommerons <hi rend="it">Q, </hi>qui soit dirigée suivant la droite <hi rend="it">M m, </hi>et<lb/> dont l'action se transmette sans altération en <hi rend="it">m,
     </hi>en vertu de l'inflexi<lb rend="hyphen"/>bilité et de l'inextensibilité de cette droite,
     on ait le produit de cette<lb/> dernière force, par le cosinus de l'angle <hi rend="it">M m t
      </hi>que<hi rend="it"> M m </hi>fait avec la<lb/> tangente en <hi rend="it">m</hi>, égal au
     produit de la force <hi rend="it">P </hi>par le cosinus de<lb/> l'angle <hi rend="it">P m t
     </hi>que sa direction forme avec la même tangente. La ré<lb rend="hyphen"/>sultante <hi rend="it">R, </hi>et sa composante <hi rend="it">Q, </hi>doivent être en raison inverse
     des<lb/> cosinus des angles compris entre leurs directions et cette tangente ;<lb/> d'où il
     suit que la valeur qu'il faut donner à la force <hi rend="it">R </hi>pour qu'elle<lb/> puisse
     être substituées à force <hi rend="it">P, </hi>est déterminée par les deux équations<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mtable columnalign="left">
         <mtr>
          <mtd>
           <mi>P</mi>
           <mi>cos</mi>
           <mo>.</mo>
           <mi>P</mi>
           <mi>m</mi>
           <mi>t</mi>
           <mo>=</mo>
           <mi>Q</mi>
           <mi>cos</mi>
           <mo>.</mo>
           <mi>Q</mi>
           <mi>m</mi>
           <mi>t</mi>
           <mo>,</mo>
          </mtd>
         </mtr>
         <mtr>
          <mtd>
           <mi>R</mi>
           <mi>cos</mi>
           <mo>.</mo>
           <mi>R</mi>
           <mi>M</mi>
           <mi>T</mi>
           <mo>=</mo>
           <mi>Q</mi>
           <mi>cos</mi>
           <mo>.</mo>
           <mi>Q</mi>
           <mi>M</mi>
           <mi>T</mi>
           <mo>,</mo>
          </mtd>
         </mtr>
        </mtable>
        <mo>}</mo>
       </mrow>
       <mn>......</mn>
       <mrow>
        <mo>[</mo>
        <mi>A</mi>
        <mo>]</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
          <lb/> qui donnent, après qu'on a éliminé <hi rend="it">Q, </hi>le rapport des deux
     forces <hi rend="it">P, R,<lb/>
     </hi>et déterminent par conséquent la valeur de <hi rend="it">R</hi>, puisque <hi rend="it">P
     </hi>est connu.</p>
    <pb n="256"/>
    <p xml:id="P1806-c-p19">Si<hi rend="it"> </hi>nous désignons par <hi rend="it">x, y, z, X, Y, Z, </hi>les coordonnées
     de leurs<lb/> points d'application, et par <hi rend="it">a, b, c, A, B, C, </hi>celles d'autres
     points<lb/> pris sur leurs directions, la projection de la portion de la tangente<lb/> en <hi rend="it">m </hi>qui est représentée par<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>i</mi>
       <msqrt>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <msup>
            <mi>x</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>
           <mo>²</mo>
           <mo>+</mo>
           <msup>
            <mi>y</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>
           <mo>²</mo>
           <mo>+</mo>
           <msup>
            <mi>z</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>
           <mo>²</mo>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
        </mrow>
       </msqrt>

      </math>
     </formula>,<lb/> sur la direction de la force <hi rend="it">P, </hi>étant égale à<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>x</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>a</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>y</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>b</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>z</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>c</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <msqrt>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>[</mo>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>x</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>a</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>y</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>b</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>z</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>c</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
            </mrow>
            <mo>]</mo>
           </mrow>
          </mrow>
         </msqrt>

        </mrow>
       </mfrac>
       <mi>i</mi>
      </math>
     </formula>,<lb/> le cosinus de l'angle compris <hi rend="it">Pmt, </hi>sera<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>x</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>a</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>y</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>b</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>z</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>c</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <msqrt>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>[</mo>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>x</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>a</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>y</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>b</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>z</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>c</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
            </mrow>
            <mo>]</mo>
           </mrow>
           <mo>.</mo>
           <msqrt>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <msup>
                <mi>x</mi>
                <mo>′</mo>
               </msup>
               <mo>²</mo>
               <mo>+</mo>
               <msup>
                <mi>y</mi>
                <mo>′</mo>
               </msup>
               <mo>²</mo>
               <mo>+</mo>
               <msup>
                <mi>z</mi>
                <mo>′</mo>
               </msup>
               <mo>²</mo>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
            </mrow>
           </msqrt>

          </mrow>
         </msqrt>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>;<lb/> on trouvera de même<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>cos</mi>
       <mo>.</mo>
       <mi>M</mi>
       <mi>m</mi>
       <mi>t</mi>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>x</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>X</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>y</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>Y</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>z</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>Z</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <msqrt>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>[</mo>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>x</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>X</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>y</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>Y</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>z</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>Z</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
            </mrow>
            <mo>]</mo>
           </mrow>
           <mo>.</mo>
           <msqrt>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <msup>
                <mi>x</mi>
                <mo>′</mo>
               </msup>
               <mo>²</mo>
               <mo>+</mo>
               <msup>
                <mi>y</mi>
                <mo>′</mo>
               </msup>
               <mo>²</mo>
               <mo>+</mo>
               <msup>
                <mi>z</mi>
                <mo>′</mo>
               </msup>
               <mo>²</mo>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
            </mrow>
           </msqrt>

          </mrow>
         </msqrt>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>;<lb/> et les cosinus des angles <hi rend="it">R M T, m M T, </hi>s'obtiendront avec
     la même<lb/> facilité. Si l'on substitue ces valeurs dans les équations [A], qu'on les<lb/>
     multiplie respectivement par<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msqrt>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <msup>
            <mi>x</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>
           <mo>²</mo>
           <mo>+</mo>
           <msup>
            <mi>y</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>
           <mo>²</mo>
           <mo>+</mo>
           <msup>
            <mi>z</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>
           <mo>²</mo>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
        </mrow>
       </msqrt>

      </math>
     </formula>,<lb/> et par<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msqrt>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <msup>
            <mi>X</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>
           <mo>²</mo>
           <mo>+</mo>
           <mi>Y</mi>
           <mo>'</mo>
           <mo>²</mo>
           <mo>+</mo>
           <msup>
            <mi>Z</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>
           <mo>²</mo>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
        </mrow>
       </msqrt>

      </math>
     </formula>,<lb/> et qu'on retranche la première de la seconde, on aura<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>R</mi>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>X</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>A</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>X</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>Y</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>B</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>Y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>Z</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>C</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>Z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <msqrt>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>[</mo>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>X</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>A</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>Y</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>B</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>Z</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>C</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
            </mrow>
            <mo>]</mo>
           </mrow>
          </mrow>
         </msqrt>

        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>−</mo>
       <mi>P</mi>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>x</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>a</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>y</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>b</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>z</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>c</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <msqrt>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>[</mo>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>x</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>a</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>y</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>b</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>z</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>c</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
            </mrow>
            <mo>]</mo>
           </mrow>
          </mrow>
         </msqrt>

        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>=</mo>
      </math>
     </formula>
          <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mo>−</mo>
       <mi>Q</mi>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>x</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>X</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <msup>
            <mi>x</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>
           <mo>−</mo>
           <msup>
            <mi>X</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>y</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>Y</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <msup>
            <mi>y</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>
           <mo>−</mo>
           <msup>
            <mi>Y</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>z</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>Z</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <msup>
            <mi>z</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>
           <mo>−</mo>
           <msup>
            <mi>Z</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
        </mrow>
        <mrow>
         <msqrt>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>[</mo>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>x</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>X</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>y</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>Y</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>z</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>Z</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
            </mrow>
            <mo>]</mo>
           </mrow>
          </mrow>
         </msqrt>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula> ;<lb/> mais la longueur <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msqrt>
         <mrow>
          <mrow>
           <mo>[</mo>
           <mrow>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>x</mi>
              <mo>−</mo>
              <mi>X</mi>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
            <mo>²</mo>
            <mo>+</mo>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>y</mi>
              <mo>−</mo>
              <mi>Y</mi>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
            <mo>²</mo>
            <mo>+</mo>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>z</mi>
              <mo>−</mo>
              <mi>Z</mi>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
            <mo>²</mo>
           </mrow>
           <mo>]</mo>
          </mrow>
         </mrow>
        </msqrt>

       </mrow>
      </math>
     </formula>, de<lb/> la droite <hi rend="it">m M </hi>ne variant pas lorsque les coordonnées
     changent de valeur ;<lb/> sa dérivée qui multiplie <hi rend="it">Q </hi>dans le second membre
     de cette équation,<lb/> est nécessairement nulle, on a donc<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>R</mi>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>X</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>A</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>X</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>Y</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>B</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>Y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>Z</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>C</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>Z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <msqrt>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>[</mo>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>X</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>A</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>Y</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>B</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>Z</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>C</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
            </mrow>
            <mo>]</mo>
           </mrow>
          </mrow>
         </msqrt>

        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>=</mo>
       <mi>P</mi>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>x</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>a</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>y</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>b</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>z</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>c</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <msqrt>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>[</mo>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>x</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>a</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>y</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>b</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>z</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>c</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
            </mrow>
            <mo>]</mo>
           </mrow>
          </mrow>
         </msqrt>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>;<lb/> c'est-à-dire, que pour que les forces <hi rend="it">P, R, </hi>tendent à
     mouvoir le <pb n="257"/>point <hi rend="it">m,</hi> l'une immédiatement, l'autre au moyen de la
     droite <hi rend="it">M m,</hi>
          <lb/> précisément de la même manière, et puissent être
     substituées l'une à<lb/> l'autre, il faut que leurs <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> soient égaux. </p>
    <p xml:id="P1806-c-p20">Comme nous avons employé les cosinus des angles que les direc<lb rend="hyphen"/>tions des
     forces <hi rend="it">R, Q </hi>font avec la tangente <hi rend="it">M, </hi>à la place des
     sinus<lb/> des angles qu'elles forment avec la normale, et que les signes des<lb/> cosinus
     changent dans d'autres circonstances que ceux des sinus ;<lb/> on pourrait penser que l'égalité
     des <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> des forces <hi rend="it">P, R, </hi>
          <lb/> n'est relative qu'à leurs valeurs
     absolues ; mais on s'assure bientôt<lb/> que ces <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> doivent être de même signe ; puisque ces deux<lb/> forces devant produire le même
     effet lorsqu'on les substitue l'une à<lb/> l'autre, il faut qu'elles tendent à favoriser ou à
     empêcher les mêmes<lb/>
     <choice>
      <sic>mouvemens</sic>
      <corr>mouvements</corr>
     </choice>, ce qui ne peut être sans que leurs <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> ne soient de<lb/> même signe.</p>
    <p xml:id="P1806-c-p21">On démontrera de même que si <hi rend="it">µ </hi>est un troisième point retenu sur<lb/> une
     ligne quelconque, et uni au point <hi rend="it">M, </hi>par une droite inflexible<lb/> et
     inextensible <hi rend="it">µ</hi>
     <hi rend="it">M, </hi>on pourra toujours, sans qu'il en résulte aucun<lb/> changement dans
     l'état du système, substituer à la force <hi rend="it">R</hi>, et par<lb/> conséquent à la
     force <hi rend="it">P, </hi>une force <hi rend="it">S </hi>appliquée à ce nouveau point,<lb/>
     et dirigée comme on le voudra, pourvu que son moment soit égal à<lb/> celui de <hi rend="it">R,
     </hi>c'est-à-dire, à celui de la force <hi rend="it">P</hi>
        </p>
    <p xml:id="P1806-c-p22">On pourrait continuer la même transformation pour obtenir de nou<lb rend="hyphen"/>velles
     forces équivalentes à <hi rend="it">P</hi> ; mais ce que nous venons de dire<lb/> suffira pour
     montrer qu'on peut toujours, en appliquant successivement<lb/> cette transformation à tous les
     points mobiles, changer tout système<lb/> dans lequel le nombre des équations de condition
     n'est inférieur que<lb/> d'une unité à celui des coordonnées, en un autre système d'autant
     de<lb/> forces et de points, mais dont les forces soient dirigées comme on le<lb/> voudra, et
     les points mobiles retenus sur des lignes prises à volonté,<lb/> de manière, 1° que si
     l'équilibre a lieu dans un système, il subsis<lb rend="hyphen"/>tera aussi dans l'autre, et
     réciproquement, puisque les forces peuvent <pb n="258"/>être substituées l'une à l'autre sans
     qu'il en résulte aucun changement<lb/> dans l'état du système ; </p>
    <p xml:id="P1806-c-p23">2.° Que la somme des <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> sera la même dans les deux systèmes,<lb/> puisqu'il y a <choice>
      <sic>par-tout</sic>
      <corr>partout</corr>
     </choice> égalité entre les <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> des forces correspondantes.<lb/> Il y a un cas où la loi de l'équilibre est évidente
     dans un système de<lb/> forces appliquées à des points qui ne peuvent se mouvoir <choice>
      <sic>qu'à-la-fois</sic>
      <corr>à la fois</corr>
     </choice>,<lb/> d'une manière déterminée ; c'est lorsque les conditions sont telles,
     qu'elles<lb/> ne permettent à ces points que de glisser en même temps, et sans changer<lb/>
     leurs distances mutuelles, le long d'une droite, suivant laquelle sont<lb/> dirigées les forces
     qui leur sont appliquées. L'équilibre exige alors que<lb/> la somme de ces forces, en prenant,
     avec des signes contraires, celles<lb/> qui agissent en sens opposés, soit égale à zéro ; et si
     cette condition a<lb/> lieu, l'équilibre s'ensuit nécessairement. En effet, quel que soit
     alors<lb/> l'assemblage de points fixes, de lignes droites ou courbes, de machines<lb/>
     quelconques qui établissent cette espèce de dépendance entre les points<lb/> mobiles, il est
     évident, puisqu'elle rend constantes leurs distances mu<lb rend="hyphen"/>tuelles, qu'on ne
     changerait rien à l'état du système si l'on unissait tous<lb/> ces points par une droite
     inflexible et inextensible ; et, par la même<lb/> raison, s'ils étaient d'abord unis par cette
     droite, et qu'on y joignît les<lb/> autres conditions, l'état du système n'éprouverait encore
     aucun change<lb rend="hyphen"/>ment. Étant donc le même, soit que ces deux liaisons existent
     à-la-fois,<lb/> ou qu'une seule d'entre elles ait lieu, il ne pourra y avoir de différence<lb/>
     entre le cas où les points mobiles sont unis seulement par la première,<lb/> et celui où ils le
     sont seulement par la seconde. Mais lorsque les points<lb/> sont unis par la droite inflexible,
     la condition de l'équilibre est que la<lb/> somme des forces soit nulle. Cette condition sera
     donc aussi celle de<lb/> l'équilibre lorsque les points seront liés par les autres conditions.
     Pour<lb/> ramener un système quelconque à un système tel que celui que nous<lb/> venons de
     décrire, nous prendrons à volonté une droite <hi rend="it">AB (fig.4),<lb/>
     </hi>que nous considérerons, pour plus de simplicité, comme l'axe des abs<lb rend="hyphen"/>cisses, et nous supposerons sur cette droite autant de points mobiles<lb/> qu'il y en a dans le
     système donné ; joignant alors chaque point <hi rend="it">m </hi>de <pb n="259"/>ce dernier
     système à un point <hi rend="it">µ </hi>mobile le long de <hi rend="it">AB, </hi>par deux
     droites<lb/> inflexibles et inextensibles <hi rend="it">mM, Mµ </hi>
          <ref xml:id="note-P007-1806_AMA4" target="#P007-1806_AMA4">(*)</ref>, dont les extrémités
     soient<lb/> unies en <hi rend="it">M, </hi>de manière à tourner librement l'une sur l'autre,
     on<lb/> imprimera au système le mouvement qu'il peut prendre en vertu des<lb/> conditions
     données, et on fera mouvoir les points <hi rend="it">µ le </hi>long <hi rend="it">de AB,<lb/>
     </hi>sans changer leurs distances mutuelles. Si on retient en même temps<lb/> le point <hi rend="it">M </hi>dans un plan quelconque, celui des <hi rend="it">x, y, </hi>par exemple,
     il<lb/> y tracera une ligne qui dépendra de la nature du système ; et en assu<lb rend="hyphen"/>jettissant tous les points <hi rend="it">M </hi>à ne se mouvoir que sur les lignes
     ainsi<lb/> déterminées, les points <hi rend="it">µ </hi>ne pourront, en vertu de la liaison que
     cette<lb/> condition établira entre eux et les points du système donné, et de la<lb/>
     dépendance qui existait déjà entre ceux-ci, se mouvoir qu'<choice>
      <sic>à-la-fois</sic>
      <corr>à la fois</corr>
     </choice> et sans<lb/> changer leurs distances mutuelles : d'où il suit que si l'on transforme
      le<hi rend="it">
            <lb/>
     </hi>système donné en forces <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mover>
        <mi>S</mi>
        <mn>1</mn>
       </mover>
       <mo>+</mo>
       <mover>
        <mi>S</mi>
        <mn>2</mn>
       </mover>
       <mo>+</mo>
       <mover>
        <mi>S</mi>
        <mn>3</mn>
       </mover>
       <mo>+</mo>
       <mn>...</mn>
       <mover>
        <mrow>
         <mi>S</mi>
         <mo>=</mo>
         <mn>0</mn>
        </mrow>
        <mi>n</mi>
       </mover>

      </math>
     </formula>,<hi rend="it"> </hi>appliquées à ces points <hi rend="it">µ,<lb/>
     </hi>et dirigées suivant l'axe <hi rend="it">AB, </hi>la condition de l'équilibre sera<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mover>
        <mi>S</mi>
        <mn>1</mn>
       </mover>
       <mo>+</mo>
       <mover>
        <mi>S</mi>
        <mn>2</mn>
       </mover>
       <mo>+</mo>
       <mover>
        <mi>S</mi>
        <mn>3</mn>
       </mover>
       <mo>+</mo>
       <mn>...</mn>
       <mover>
        <mi>S</mi>
        <mi>n</mi>
       </mover>
       <mo>=</mo>
       <mn>0</mn>
      </math>
     </formula>
          <lb/> Or si ξ, η, ζ, désignaient les coordonnées du point d'application de la<lb/>
     force <hi rend="it">S </hi>qu'on substitue à <hi rend="it">P, </hi>et α, β, γ, les coordonnées
     d'un autre<lb/> point de sa direction, on aurait, comme on a vu, l'équation<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>P</mi>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>x</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>a</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>y</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>b</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>z</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>c</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <msqrt>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>[</mo>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>x</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>a</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>y</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>b</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>z</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>c</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
            </mrow>
            <mo>]</mo>
           </mrow>
          </mrow>
         </msqrt>

        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>=</mo>
       <mi>S</mi>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>ξ</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>α</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>ξ</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>η</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>β</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>η</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>ζ</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>γ</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>ζ</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <msqrt>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>[</mo>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>ξ</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>α</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>η</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>β</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>ζ</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>γ</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
            </mrow>
            <mo>]</mo>
           </mrow>
          </mrow>
         </msqrt>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>
          <lb/> pour déterminer la valeur de <hi rend="it">S, </hi>
    </p>
    <p xml:id="P1806-c-p24">Ici <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>η</mi>
       <mo>=</mo>
       <mn>0</mn>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ζ</mi>
       <mo>=</mo>
       <mn>0</mn>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>β</mi>
       <mo>=</mo>
       <mn>0</mn>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>γ</mi>
       <mo>=</mo>
       <mn>0</mn>
      </math>
     </formula>, puisque les points dont<lb/> ces lettres représentent les coordonnées sont dans
     l'axe ; ce qui réduit<lb/> l'équation précédente à<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>P</mi>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>x</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>a</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>y</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>b</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mi>z</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>c</mi>
          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <msup>
          <mi>z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <msqrt>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>[</mo>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>x</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>a</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>y</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>b</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>z</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>c</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
            </mrow>
            <mo>]</mo>
           </mrow>
          </mrow>
         </msqrt>

        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>=</mo>
       <mi>S</mi>
       <msup>
        <mi>ξ</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>

      </math>
     </formula>.</p>
    <pb n="260"/>
    <p xml:id="P1806-c-p25">Une équation semblable ayant lieu entre chacune des forces <hi rend="it">P </hi>et sa<lb/>
     correspondante <hi rend="it">S, </hi>on pourra additionner toutes ces équations, et on<lb/>
     obtiendra, en faisant attention que les distances entre les points mobiles<lb/> le long de <hi rend="it">AB </hi>étant constantes, ξ' a la même valeur pour tous ces<lb/> points,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mover>
        <mi>P</mi>
        <mn>1</mn>
       </mover>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mover>
            <mi>x</mi>
            <mn>1</mn>
           </mover>
           <mo>−</mo>
           <mover>
            <mi>a</mi>
            <mn>1</mn>
           </mover>

          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <mover>
          <msup>
           <mi>x</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>

          <mn>1</mn>
         </mover>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mover>
            <mi>y</mi>
            <mn>1</mn>
           </mover>
           <mo>−</mo>
           <mover>
            <mi>b</mi>
            <mn>1</mn>
           </mover>

          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <mover>
          <msup>
           <mi>y</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>

          <mn>1</mn>
         </mover>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mover>
            <mi>z</mi>
            <mn>1</mn>
           </mover>
           <mo>−</mo>
           <mover>
            <mi>c</mi>
            <mn>1</mn>
           </mover>

          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <mover>
          <msup>
           <mi>z</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>

          <mn>1</mn>
         </mover>

        </mrow>
        <mrow>
         <msqrt>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>[</mo>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mover>
                <mi>x</mi>
                <mn>1</mn>
               </mover>
               <mo>−</mo>
               <mover>
                <mi>a</mi>
                <mn>1</mn>
               </mover>

              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mover>
                <mi>y</mi>
                <mn>1</mn>
               </mover>
               <mo>−</mo>
               <mover>
                <mi>b</mi>
                <mn>1</mn>
               </mover>

              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mover>
                <mi>z</mi>
                <mn>1</mn>
               </mover>
               <mo>−</mo>
               <mover>
                <mi>c</mi>
                <mn>1</mn>
               </mover>

              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
            </mrow>
            <mo>]</mo>
           </mrow>
          </mrow>
         </msqrt>

        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>+</mo>
       <mover>
        <mi>P</mi>
        <mn>2</mn>
       </mover>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mover>
            <mi>x</mi>
            <mn>2</mn>
           </mover>
           <mo>−</mo>
           <mover>
            <mi>a</mi>
            <mn>2</mn>
           </mover>

          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <mover>
          <msup>
           <mi>x</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>

          <mn>2</mn>
         </mover>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mover>
            <mi>y</mi>
            <mn>2</mn>
           </mover>
           <mo>−</mo>
           <mover>
            <mi>b</mi>
            <mn>2</mn>
           </mover>

          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <mover>
          <msup>
           <mi>y</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>

          <mn>2</mn>
         </mover>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mover>
            <mi>z</mi>
            <mn>2</mn>
           </mover>
           <mo>−</mo>
           <mover>
            <mi>c</mi>
            <mn>2</mn>
           </mover>

          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <mover>
          <msup>
           <mi>z</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>

          <mn>2</mn>
         </mover>

        </mrow>
        <mrow>
         <msqrt>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>[</mo>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mover>
                <mi>x</mi>
                <mn>2</mn>
               </mover>
               <mo>−</mo>
               <mover>
                <mi>a</mi>
                <mn>2</mn>
               </mover>

              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mover>
                <mi>y</mi>
                <mn>2</mn>
               </mover>
               <mo>−</mo>
               <mover>
                <mi>b</mi>
                <mn>2</mn>
               </mover>

              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mover>
                <mi>z</mi>
                <mn>2</mn>
               </mover>
               <mo>−</mo>
               <mover>
                <mi>c</mi>
                <mn>2</mn>
               </mover>

              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
            </mrow>
            <mo>]</mo>
           </mrow>
          </mrow>
         </msqrt>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>
          <lb/> +. . . . . . . . . .<lb/>+. . . . . . . . . .<lb/>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mover>
        <mrow>
         <mo>+</mo>
         <mi>P</mi>
        </mrow>
        <mi>n</mi>
       </mover>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mover>
            <mi>x</mi>
            <mi>n</mi>
           </mover>
           <mo>−</mo>
           <mover>
            <mi>a</mi>
            <mi>n</mi>
           </mover>

          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <mover>
          <msup>
           <mi>x</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>

          <mi>n</mi>
         </mover>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mover>
            <mi>y</mi>
            <mi>n</mi>
           </mover>
           <mo>−</mo>
           <mover>
            <mi>b</mi>
            <mi>n</mi>
           </mover>

          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <mover>
          <msup>
           <mi>y</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>

          <mi>n</mi>
         </mover>
         <mo>+</mo>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mover>
            <mi>z</mi>
            <mi>n</mi>
           </mover>
           <mo>−</mo>
           <mover>
            <mi>c</mi>
            <mi>n</mi>
           </mover>

          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
         <mover>
          <msup>
           <mi>z</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>

          <mi>n</mi>
         </mover>

        </mrow>
        <mrow>
         <msqrt>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>[</mo>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mover>
                <mi>x</mi>
                <mi>n</mi>
               </mover>
               <mo>−</mo>
               <mover>
                <mi>a</mi>
                <mi>n</mi>
               </mover>

              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mover>
                <mi>y</mi>
                <mi>n</mi>
               </mover>
               <mo>−</mo>
               <mover>
                <mi>b</mi>
                <mi>n</mi>
               </mover>

              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
             <mo>+</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mover>
                <mi>z</mi>
                <mi>n</mi>
               </mover>
               <mo>−</mo>
               <mover>
                <mi>c</mi>
                <mi>n</mi>
               </mover>

              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mo>²</mo>
            </mrow>
            <mo>]</mo>
           </mrow>
          </mrow>
         </msqrt>

        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>=</mo>
       <mrow>
        <mo>(</mo>
        <mrow>
         <mover>
          <mi>S</mi>
          <mn>1</mn>
         </mover>
         <mo>+</mo>
         <mover>
          <mi>S</mi>
          <mn>2</mn>
         </mover>
         <mo>+</mo>
         <mn>.....</mn>
         <mo>+</mo>
         <mover>
          <mi>S</mi>
          <mi>n</mi>
         </mover>

        </mrow>
        <mo>)</mo>
       </mrow>
       <msup>
        <mi>ξ</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>

      </math>
     </formula>
          <lb/>Mais il faut, pour l'équilibre, que<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mover>
        <mi>S</mi>
        <mn>1</mn>
       </mover>
       <mo>+</mo>
       <mover>
        <mi>S</mi>
        <mn>2</mn>
       </mover>
       <mo>+</mo>
       <mn>...</mn>
       <mover>
        <mrow>
         <mn>..</mn>
         <mi>S</mi>
         <mo>=</mo>
         <mn>0</mn>
        </mrow>
        <mi>n</mi>
       </mover>

      </math>
     </formula>,<lb/> et réciproquement quand cette condition a lieu, le système des forces <hi rend="it">S,<lb/>
     </hi>et par conséquent celui des forces <hi rend="it">P </hi>est nécessairement en
     équilibre ;<lb/> ainsi donc, en vertu de l'équation que nous venons d'obtenir, on a pour<lb/>
     la seule condition nécessaire à l'équilibre du système donné, la somme<lb/> des <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> des forces <hi rend="it">P, </hi>qui compose le premier membre de cette<lb/>
     équation, égale à zéro.</p>
    <p xml:id="P1806-c-p26">Les dérivées qui entrent dans cette équation y ayant été introduites<lb/> comme déterminant
     les directions des tangentes aux lignes sur lesquelles les<lb/> points mobiles sont retenus en
     vertu des équations de condition, il fau<lb rend="hyphen"/>dra, pour les faire disparaître,
     diviser toute l'équation par l'une d'entre<lb/> elles, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mover>
        <msup>
         <mi>x</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>

        <mn>1</mn>
       </mover>

      </math>
     </formula>, par exemple, et substituer aux fractions <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mover>
          <msup>
           <mi>y</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>

          <mn>2</mn>
         </mover>

        </mrow>
        <mrow>
         <mover>
          <msup>
           <mi>x</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>

          <mn>1</mn>
         </mover>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mover>
          <msup>
           <mi>z</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>

          <mn>2</mn>
         </mover>

        </mrow>
        <mrow>
         <mover>
          <msup>
           <mi>x</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>

          <mn>1</mn>
         </mover>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mover>
          <msup>
           <mi>x</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>

          <mn>2</mn>
         </mover>

        </mrow>
        <mrow>
         <mover>
          <msup>
           <mi>x</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>

          <mn>1</mn>
         </mover>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>, &amp;c. <lb/> leurs valeurs tirées de ce que les conditions auxquelles le système
     est<lb/> assujetti, donnent en fonction de <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mover>
        <mi>x</mi>
        <mn>1</mn>
       </mover>

      </math>
     </formula> toutes les autres variables, et par<lb/> conséquent leurs fonctions dérivées par <choice>
      <sic>raport</sic>
      <corr>rapport</corr>
     </choice> à <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mover>
        <mi>x</mi>
        <mn>1</mn>
       </mover>

      </math>
     </formula>, qui sont exprimées<lb/> par ces fractions. Or, c'est un théorème d'algèbre aisé à
     démontrer ; <pb n="261"/>que l'équation résultant de cette élimination est identiquement la
     même<lb/> que celle qu'on obtiendrait en ajoutant à la somme des <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> les<lb/> équations de condition multipliées par des facteurs arbitraires, en<lb/>
     égalant séparément à zéro les quantités qui multiplient chaque dérivée,<lb/> et en éliminant
     les facteurs <ref xml:id="note-P007-1806_AMA5" target="#P007-1806_AMA5">(*)</ref>. L'équation
     que donne ce dernier<lb/> procédé, est donc, comme nous nous étions proposé de le<hi rend="it"> </hi>démontrer,<lb/> la seule condition nécessaire à l'équilibre dans le cas que nous
     venons<lb/> d'examiner. Reste à démontrer que le même procédé conduit encore<lb/> aux équations
     de l'équilibre, dans le cas où le nombre des équations<lb/> de condition est inférieur de plus
     d'une unité à celui des variables.<lb/> Représentons par <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>m</mi>
       <mo>+</mo>
       <mi>n</mi>
      </math>
     </formula> le nombre des coordonnées des points mobiles,<lb/> et par <hi rend="it">m </hi>celui
     des équations qui résultent des conditions données ; il<lb/> faudra prouver qu'après avoir
     ajouté ces équations multipliées par des<lb/> facteurs arbitraires à la somme des <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice>, et avoir égalé chaque<lb/> colonne à zéro, ce qui donnera <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>m</mi>
       <mo>+</mo>
       <mi>n</mi>
      </math>
     </formula> équations, et <hi rend="it">m </hi>arbitraires,<lb/> les <hi rend="it">n
     </hi>équations qui resteront après l'élimination de ces arbitraires auront<lb/> nécessairement
     lieu dans le cas de l'équilibre, et que réciproquement,<lb/> si ces équations sont satisfaites,
     les forces appliquées au système se<lb/> détruiront mutuellement ; car d'abord il est évident
     que si le système<lb/> est en équilibre d'après les conditions données, et qu'on suppose
     les<lb/> points mobiles assujettis à ces conditions, et à de nouvelles dépen<lb rend="hyphen"/>dances compatibles avec elles, l'équilibre ne sera point troublé, puisque<lb/> de nouvelles
     dépendances entre des points soumis à des forces qui se<lb/> détruisent mutuellement en vertu
     de certaines conditions, ne peuvent les<lb/> empêcher de se détruire tant que ces conditions
     subsistent. Supposons <pb n="262"/>donc qu'on joigne aux <hi rend="it">m </hi>équations de
     condition données <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>n</mi>
       <mo>−</mo>
       <mn>1</mn>
      </math>
     </formula> autres<lb/> équations de condition prises à volonté, et que nous nommerons <hi rend="it">limita<lb rend="hyphen"/>tions arbitraires, </hi>qui ne soient ni incompatibles ni
     identiques avec les pre<lb rend="hyphen"/>mières ; toutes les coordonnées deviendront
     fonctions d'une d'entre elles,<lb/> et l'équilibre subsistant toujours quelles que soient ces
     nouvelles condi<lb rend="hyphen"/>tions, l'équation de l'équilibre, calculée pour ce cas par
     le procédé que<lb/> nous venons de démontrer, devra avoir lieu pour toutes les limitations<lb/>
     arbitraires. Mais c'est encore un théorème de pur algèbre <ref xml:id="note-P007-1806_AMA6" target="#P007-1806_AMA6">(*)</ref>, que cette<lb/> équation ne peut être satisfaite, quelles
     que soient ses limitations, à<lb/> moins que les <hi rend="it">n </hi>équations qui auraient
     résulté de l'élimination, dans le cas<lb/> où l'on n'aurait ajouté à la somme de <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> que les équations de condi<lb rend="hyphen"/>tion données, n'aient lieu séparément ;
     l'équilibre ne pourra donc sub<lb rend="hyphen"/>sister dans le système, que dans le cas où
     ces <hi rend="it">n </hi>équations seront<lb/> satisfaites. </p>
    <p xml:id="P1806-c-p27">La proposition réciproque de ce théorème d'algèbre étant également<lb/> vraie, et ces
     équations ne pouvant avoir lieu sans rendre identique<lb/> l'équation de l'équilibre calculée
     pour des limitations arbitraires quel<lb rend="hyphen"/>conques, il s'ensuivra que toutes les
     fois qu'on aura satisfait à ces <hi rend="it">n<lb/>
     </hi>équations, l'équilibre aura lieu quelles que soient les limitations arbitraires<lb/>
     ajoutées aux conditions données, et il ne s'agit plus que de faire voir<lb/> que cela ne peut
     être, à moins que l'équilibre n'ait déjà lieu indépen<lb rend="hyphen"/>damment de ces
     limitations, en vertu des seules conditions données.<lb/> Supposons, pour un moment, que ces
     conditions ne suffisent pas à l'équi- <lb/> libre ; il s'ensuivra que quand elles seront les
     seules auxquelles les points<lb/> mobiles soient assujettis, ils prendront, en vertu des forces
     qui y sont<lb/> appliquées, un mouvement dont toutes les circonstances seront déter<lb rend="hyphen"/>minées par les valeurs et les directions de ces forces, et par les condi<lb rend="hyphen"/>tions données. Les arcs décrits <choice>
      <sic>à-la-fois</sic>
      <corr>à la fois</corr>
     </choice> par ces <choice>
      <sic>différens</sic>
      <corr>différents</corr>
     </choice> points étant<lb/> déterminés, toutes les coordonnées deviendront fonctions d'une
     d'entre<lb/> elles, et parmi les équations qui donneront ces fonctions, se trouveront<pb n="263"/> les <hi rend="it">m </hi>équations de condition données ; car puisque nous ne
     cherchons<lb/> que les lois de l'équilibre qui sont nécessairement indépendantes du<lb/> temps,
     nous pouvons toujours supposer que ces conditions continueront<lb/> d'avoir lieu pendant tout
     le mouvement que prendra le système, préci<lb rend="hyphen"/>sément comme elles ont lieu à
     l'instant de l'équilibre ; il y aura en<lb/> outre <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>n</mi>
       <mo>−</mo>
       <mn>1</mn>
      </math>
     </formula> autres équations qui ne pourront être ni identiques ni<lb/> incompatibles avec les
     premières, puisqu'elles représentent conjointe<lb rend="hyphen"/>ment avec elles les <choice>
      <sic>mouvemens</sic>
      <corr>mouvements</corr>
     </choice> déterminés que les points sont sensés<lb/> prendre réellement. Or, quoique ces <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>n</mi>
       <mo>−</mo>
       <mn>1</mn>
      </math>
     </formula> équations soient inconnues,<lb/> il suffit qu'elles existent pour qu'on puisse
     supposer qu'elles ont été<lb/> prises pour limitations arbitraires ; alors il est évident que
     ces limita<lb rend="hyphen"/>tions ne changeront rien à l'état du système, et qu'il devra se
     mouvoir,<lb/> lorsqu'on joint ces nouvelles dépendances entre les points mobiles, aux<lb/>
     conditions données, précisément comme il était supposé se mouvoir<lb/> lorsqu'il n'était
     assujetti qu'à ces seules conditions. Le système ne reste<lb rend="hyphen"/>rait donc pas en
     équilibre pour toutes les limitations arbitraires et com<lb rend="hyphen"/>patibles avec ces
     conditions, ce qui est contraire à ce qui vient d'être<lb/> démontré, et il faut par conséquent
     que le système soit en équilibre<lb/> en vertu des seules conditions données. </p>
    <div xml:id="P1806-c-div2">
     <head>
            <title>
              <hi rend="it">N<hi rend="sc">OTES</hi> relatives à la démonstration des Théorèmes
        algébriques sur lesquels<lb/> est appuyée la démonstration précédente. </hi>
              <lb/> N<hi rend="sc">OTE</hi> I.<hi rend="sup">re</hi>
      </title>
          </head>
     <p xml:id="P1806-c-p28">Si nous représentons, pour abréger, la somme des <choice>
       <sic>momens</sic>
       <corr>moments</corr>
      </choice> par<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>E</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>F</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>G</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>H</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>2</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>I</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>2</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </math>
      </formula>,<lb/> les équations de condition par<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>e</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>f</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>g</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>h</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>2</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>i</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>2</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </math>
      </formula>,<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>k</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>l</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>m</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>n</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>2</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>p</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>2</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </math>
      </formula>
            <lb/> &amp;c. &amp;c. <pb n="264"/>et leurs facteurs par <hi rend="it">q, r,
      </hi>&amp;c., nous aurons l'équation<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mrow>
         <mrow>
          <mtable columnalign="left">
           <mtr>
            <mtd>
             <mi>E</mi>
             <mo>+</mo>
             <mi>F</mi>
             <mfrac>
              <mrow>
               <mover>
                <msup>
                 <mi>y</mi>
                 <mo>′</mo>
                </msup>

                <mn>1</mn>
               </mover>

              </mrow>
              <mrow>
               <mover>
                <msup>
                 <mi>x</mi>
                 <mo>′</mo>
                </msup>

                <mn>1</mn>
               </mover>

              </mrow>
             </mfrac>
             <mo>+</mo>
             <mi>G</mi>
             <mfrac>
              <mrow>
               <mover>
                <msup>
                 <mi>z</mi>
                 <mo>′</mo>
                </msup>

                <mn>1</mn>
               </mover>

              </mrow>
              <mrow>
               <mover>
                <msup>
                 <mi>x</mi>
                 <mo>′</mo>
                </msup>

                <mn>1</mn>
               </mover>

              </mrow>
             </mfrac>
             <mo>+</mo>
             <mo>&amp;</mo>
             <mi>c</mi>
             <mo>.</mo>
            </mtd>
           </mtr>
           <mtr>
            <mtd>
             <mo>+</mo>
             <mi>e</mi>
             <mi>q</mi>
             <mo>+</mo>
             <mi>f</mi>
             <mi>q</mi>
             <mfrac>
              <mrow>
               <mover>
                <msup>
                 <mi>y</mi>
                 <mo>′</mo>
                </msup>

                <mn>1</mn>
               </mover>

              </mrow>
              <mrow>
               <mover>
                <msup>
                 <mi>x</mi>
                 <mo>′</mo>
                </msup>

                <mn>1</mn>
               </mover>

              </mrow>
             </mfrac>
             <mo>+</mo>
             <mi>g</mi>
             <mi>q</mi>
             <mfrac>
              <mrow>
               <mover>
                <msup>
                 <mi>z</mi>
                 <mo>′</mo>
                </msup>

                <mn>1</mn>
               </mover>

              </mrow>
              <mrow>
               <mover>
                <msup>
                 <mi>x</mi>
                 <mo>′</mo>
                </msup>

                <mn>1</mn>
               </mover>

              </mrow>
             </mfrac>
             <mo>+</mo>
             <mo>&amp;</mo>
             <mi>c</mi>
             <mo>.</mo>
            </mtd>
           </mtr>
           <mtr>
            <mtd>
             <mo>+</mo>
             <mi>k</mi>
             <mi>r</mi>
             <mo>+</mo>
             <mi>l</mi>
             <mi>r</mi>
             <mfrac>
              <mrow>
               <mover>
                <msup>
                 <mi>y</mi>
                 <mo>′</mo>
                </msup>

                <mn>1</mn>
               </mover>

              </mrow>
              <mrow>
               <mover>
                <msup>
                 <mi>x</mi>
                 <mo>′</mo>
                </msup>

                <mn>1</mn>
               </mover>

              </mrow>
             </mfrac>
             <mo>+</mo>
             <mi>m</mi>
             <mi>r</mi>
             <mfrac>
              <mrow>
               <mover>
                <msup>
                 <mi>z</mi>
                 <mo>′</mo>
                </msup>

                <mn>1</mn>
               </mover>

              </mrow>
              <mrow>
               <mover>
                <msup>
                 <mi>x</mi>
                 <mo>′</mo>
                </msup>

                <mn>1</mn>
               </mover>

              </mrow>
             </mfrac>
             <mo>+</mo>
             <mo>&amp;</mo>
             <mi>c</mi>
             <mo>.</mo>
            </mtd>
           </mtr>
           <mtr>
            <mtd>
             <mo>+</mo>
             <mo>&amp;</mo>
             <mi>c</mi>
             <mo>.</mo>
             <mo>&amp;</mo>
             <mi>c</mi>
             <mo>.</mo>
            </mtd>
           </mtr>
          </mtable>
          <mo>}</mo>
         </mrow>
         <mo>=</mo>
         <mn>0...</mn>
         <mrow>
          <mo>[</mo>
          <mi>B</mi>
          <mo>]</mo>
         </mrow>
        </mrow>
       </math>
      </formula>
            <lb/> Et il faudra démontrer qu'on a identiquement la même quantité, soit qu'on
      substitue<lb/> dans sa première ligne les valeurs de <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mfrac>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>y</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>x</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
        </mfrac>

       </math>
      </formula>, <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mfrac>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>z</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>x</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
        </mfrac>

       </math>
      </formula>, &amp;c., tirées des autres lignes éga<lb rend="hyphen"/>lées à zéro, ou qu'on
      substitue dans sa première colonne les valeurs de <hi rend="it">q, r, </hi>&amp;c.,<lb/>
      déduites des équations que donnent les autres colonnes égalées à zéro. </p>
     <p xml:id="P1806-c-p29">Cette première ligne et cette première colonne contenant également le terme <hi rend="it">E,
      </hi>il<lb/> suffit de démontrer que la fonction de <hi rend="it">e</hi>, <hi rend="it">k,
      </hi>&amp;c., <hi rend="it">F, f, l, </hi>&amp;c., <hi rend="it">G, g, m, </hi>&amp;c.,
      dans<lb/> laquelle se change<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>F</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>y</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>x</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
        </mfrac>
        <mo>+</mo>
        <mi>G</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>z</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>x</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
        </mfrac>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
       </math>
      </formula>,<lb/> par la première opération, est identique à la fonction des mêmes quantités
      dans<lb/> laquelle se change<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>e</mi>
        <mi>q</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>k</mi>
        <mi>r</mi>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
       </math>
      </formula>.<lb/> lors de la seconde.</p>
     <p xml:id="P1806-c-p30">Pour cela, observons que si l'on substitue <choice>
       <sic>à-la-fois</sic>
       <corr>à la fois</corr>
      </choice>, à la place de <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mfrac>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>y</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>x</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
        </mfrac>

       </math>
      </formula>, <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mfrac>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>z</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>x</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
        </mfrac>

       </math>
      </formula>, &amp;c.,<lb/> et de <hi rend="it">q, r, </hi>&amp;c., leurs valeurs déterminées,
      comme nous venons de le dire, toutes les<lb/> lignes et toutes les colonnes, excepté la
      première ligne et la première colonne, devien<lb rend="hyphen"/>dront identiques ; par conséquent<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>F</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>y</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>x</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
        </mfrac>
        <mo>+</mo>
        <mi>G</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>z</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>x</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
        </mfrac>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
       </math>
      </formula>, <pb n="265"/>qui ne contient d'inconnues que <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mfrac>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>y</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>x</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
        </mfrac>

       </math>
      </formula>, <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mfrac>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>z</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>x</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
        </mfrac>

       </math>
      </formula>, &amp;c., deviendra, par la substitution<lb/> de leurs valeurs, identique à ce que
      devient le reste des mêmes colonnes, pris avec<lb/> des signes contraires,<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mrow>
         <mtable columnalign="left">
          <mtr>
           <mtd>
            <mo>−</mo>
            <mi>f</mi>
            <mi>q</mi>
            <mfrac>
             <mrow>
              <mover>
               <msup>
                <mi>y</mi>
                <mo>′</mo>
               </msup>

               <mn>1</mn>
              </mover>

             </mrow>
             <mrow>
              <mover>
               <msup>
                <mi>x</mi>
                <mo>′</mo>
               </msup>

               <mn>1</mn>
              </mover>

             </mrow>
            </mfrac>
            <mo>−</mo>
            <mi>g</mi>
            <mi>q</mi>
            <mfrac>
             <mrow>
              <mover>
               <msup>
                <mi>z</mi>
                <mo>′</mo>
               </msup>

               <mn>1</mn>
              </mover>

             </mrow>
             <mrow>
              <mover>
               <msup>
                <mi>x</mi>
                <mo>′</mo>
               </msup>

               <mn>1</mn>
              </mover>

             </mrow>
            </mfrac>
            <mo>−</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
           </mtd>
          </mtr>
          <mtr>
           <mtd>
            <mo>−</mo>
            <mi>l</mi>
            <mi>r</mi>
            <mfrac>
             <mrow>
              <mover>
               <msup>
                <mi>y</mi>
                <mo>′</mo>
               </msup>

               <mn>1</mn>
              </mover>

             </mrow>
             <mrow>
              <mover>
               <msup>
                <mi>x</mi>
                <mo>′</mo>
               </msup>

               <mn>1</mn>
              </mover>

             </mrow>
            </mfrac>
            <mo>−</mo>
            <mi>m</mi>
            <mi>r</mi>
            <mfrac>
             <mrow>
              <mover>
               <msup>
                <mi>z</mi>
                <mo>′</mo>
               </msup>

               <mn>1</mn>
              </mover>

             </mrow>
             <mrow>
              <mover>
               <msup>
                <mi>x</mi>
                <mo>′</mo>
               </msup>

               <mn>1</mn>
              </mover>

             </mrow>
            </mfrac>
            <mo>−</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
           </mtd>
          </mtr>
          <mtr>
           <mtd>
            <mo>−</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
           </mtd>
          </mtr>
         </mtable>
         <mo>}</mo>
        </mrow>
        <mrow>
         <mo>[</mo>
         <mi>C</mi>
         <mo>]</mo>
        </mrow>
       </math>
      </formula>
            <lb/> lorsqu'on y substitue <choice>
       <sic>à-la-fois</sic>
       <corr>à la fois</corr>
      </choice> les valeurs de <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mfrac>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>y</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>x</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
        </mfrac>

       </math>
      </formula>, <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mfrac>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>z</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>x</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
        </mfrac>

       </math>
      </formula>, &amp;c, et de <hi rend="it">q, r, </hi>&amp;c., <lb/> par la même raison<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>e</mi>
        <mi>q</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>k</mi>
        <mi>r</mi>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
       </math>
      </formula>,<lb/> qui ne contient que les inconnues <hi rend="it">q,</hi>
      <hi rend="it">r, </hi>&amp;c., se change aussi lorsqu'on y substitue les<lb/> valeurs
      inconnues, dans ce que devient la quantité <hi rend="it">[C], </hi>par la substitution
      simultanée<lb/> des valeurs de <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mfrac>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>y</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>x</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
        </mfrac>

       </math>
      </formula>, <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mfrac>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>z</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>x</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
        </mfrac>

       </math>
      </formula>, &amp;c., et de <hi rend="it">q, r,</hi> &amp;c. ; d'où résulte évidemment
      l'identité<lb/> des valeurs que ces opérations donnent pour<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>F</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>y</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>x</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
        </mfrac>
        <mo>+</mo>
        <mi>G</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>z</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
         <mrow>
          <mover>
           <msup>
            <mi>x</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

           <mn>1</mn>
          </mover>

         </mrow>
        </mfrac>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
       </math>
      </formula>,<lb/> et pour<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>e</mi>
        <mi>q</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>k</mi>
        <mi>r</mi>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
       </math>
      </formula>
     </p>
    </div>
    <div xml:id="P1806-c-div3">
     <head>
            <title>
              <hi rend="sc">Note</hi> II</title>
          </head>
     <p xml:id="P1806-c-p31">
            <hi rend="sc">Representons</hi> les équations qui résultent des limitations arbitraires, par<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>ε</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>ζ</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>η</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>δ</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>2</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>ι</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>2</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </math>
      </formula>
            <lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>χ</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>λ</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>μ</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>ν</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>2</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>ξ</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>2</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </math>
      </formula>,<lb/> &amp;c., &amp;c. <pb n="266"/>et les facteurs arbitraires qui doivent les
      multiplier, par π, ϱ, &amp;c. après avoir formé<lb/> l'équation<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mrow>
         <mtable columnalign="left">
          <mtr>
           <mtd>
            <mi>E</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>x</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>1</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mi>F</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>y</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>1</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mi>G</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>z</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>1</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mi>H</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>x</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>2</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mi>I</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>y</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>2</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
           </mtd>
          </mtr>
          <mtr>
           <mtd>
            <mo>+</mo>
            <mi>e</mi>
            <mi>q</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>x</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>1</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mi>f</mi>
            <mi>q</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>y</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>1</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mi>g</mi>
            <mi>q</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>z</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>1</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mi>h</mi>
            <mi>q</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>x</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>2</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mi>i</mi>
            <mi>q</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>y</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>2</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
           </mtd>
          </mtr>
          <mtr>
           <mtd>
            <mo>+</mo>
            <mi>k</mi>
            <mi>r</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>x</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>1</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mi>l</mi>
            <mi>r</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>y</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>1</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mi>m</mi>
            <mi>r</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>z</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>1</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mi>n</mi>
            <mi>r</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>x</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>2</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mi>p</mi>
            <mi>r</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>y</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>2</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
           </mtd>
          </mtr>
          <mtr>
           <mtd>
            <mn>..........</mn>
           </mtd>
          </mtr>
          <mtr>
           <mtd>
            <mn>..........</mn>
           </mtd>
          </mtr>
          <mtr>
           <mtd>
            <mo>+</mo>
            <mi>ε</mi>
            <mi>π</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>x</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>1</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mi>ζ</mi>
            <mi>π</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>y</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>1</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mi>η</mi>
            <mi>π</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>z</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>1</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mi>θ</mi>
            <mi>π</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>x</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>2</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mi>γ</mi>
            <mi>π</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>y</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>2</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
           </mtd>
          </mtr>
          <mtr>
           <mtd>
            <mo>+</mo>
            <mi>χ</mi>
            <mi>ζ</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>x</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>1</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mi>λ</mi>
            <mi>ζ</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>y</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>1</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mi>μ</mi>
            <mi>ζ</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>z</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>1</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mi>ν</mi>
            <mi>ζ</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>x</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>2</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mi>ξ</mi>
            <mi>ζ</mi>
            <mover>
             <msup>
              <mi>y</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

             <mn>2</mn>
            </mover>
            <mo>+</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
           </mtd>
          </mtr>
          <mtr>
           <mtd>
            <mo>+</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mn>.,</mn>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
           </mtd>
          </mtr>
         </mtable>
         <mo>}</mo>
        </mrow>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </math>
      </formula>
            <lb/> il faudra démontrer que l'équation qu'on obtient en éliminant toutes les arbitraires<lb/>
      <hi rend="it">q, r, </hi>&amp;c., π, ϱ, &amp;c., après avoir égalé chaque colonne à zéro, ne
      peut avoir lieu,<lb/> quelles que soient les limitations arbitraires, à moins que les <hi rend="it">n </hi>équations qui résulte<lb rend="hyphen"/>raient de la même élimination faite
      en n'ajoutant à la somme des <choice>
       <sic>momens</sic>
       <corr>moments</corr>
      </choice> que les<lb/> équations de condition données, ne soient satisfaites. N'éliminons
      d'abord que les <hi rend="it">m<lb/>
      </hi>inconnues <hi rend="it">q, </hi>r, &amp;c., au moyen des <hi rend="it">m </hi>dernières
      équations, que nous représenterons,<lb/> après avoir transposé tous les termes où ces
      inconnues n'entrent pas, par<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mrow>
         <mtable columnalign="left">
          <mtr>
           <mtd>
            <mi>h</mi>
            <mi>q</mi>
            <mo>+</mo>
            <mi>n</mi>
            <mi>r</mi>
            <mo>+</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
            <mo>=</mo>
            <mo>−</mo>
            <mi>I</mi>
            <mo>−</mo>
            <mi>θ</mi>
            <mi>π</mi>
            <mo>−</mo>
            <mi>ι</mi>
            <mi>ζ</mi>
            <mo>−</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
           </mtd>
          </mtr>
          <mtr>
           <mtd>
            <mi>i</mi>
            <mi>q</mi>
            <mo>+</mo>
            <mi>p</mi>
            <mi>r</mi>
            <mo>+</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
            <mo>=</mo>
            <mo>−</mo>
            <mi>I</mi>
            <mo>−</mo>
            <mi>ι</mi>
            <mi>π</mi>
            <mo>−</mo>
            <mi>ξ</mi>
            <mi>ζ</mi>
            <mo>−</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
           </mtd>
          </mtr>
          <mtr>
           <mtd>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mn>.,</mn>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
           </mtd>
          </mtr>
         </mtable>
         <mo>}</mo>
        </mrow>
        <mrow>
         <mo>[</mo>
         <mi>D</mi>
         <mo>]</mo>
        </mrow>
       </math>
      </formula>;<lb/> les valeurs de <hi rend="it">q, r, </hi>&amp;c., auront, d'après les formules
      de la résolution générale des<lb/> équations du premier degré, pour dénominateur commun une
      fonction de leurs <choice>
       <sic>coèf<lb rend="hyphen"/>ficiens</sic>
       <corr>coef<lb rend="hyphen"/>ficients</corr>
      </choice>
      <hi rend="it">h, n, </hi>&amp;c., <hi rend="it">i, p, </hi>&amp;c., qui sont entièrement
      connus, puisque ce sont les <choice>
       <sic>différens</sic>
       <corr>différents</corr>
      </choice>
            <lb/> termes des équations de condition données, et les numérateurs seront formés par
      des<lb/> fonctions des mêmes quantités multipliées par les seconds membres des équations <hi rend="it">[D]</hi> ;<lb/> en sorte que si l'on représente par <ref xml:id="note-P007-1806_AMA7" target="#P007-1806_AMA7">(*)</ref>
            <lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mo>−</mo>
        <mover accent="true">
         <mi>q</mi>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>

       </math>
      </formula>, <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mo>−</mo>
        <mover accent="true">
         <mover accent="true">
          <mi>q</mi>
          <mo stretchy="true">¯</mo>
         </mover>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>

       </math>
      </formula>, &amp;c.,<lb/> les <choice>
       <sic>quotiens</sic>
       <corr>quotients</corr>
      </choice> qu'on obtient en divisant par le dénominateur commun celles de ces<lb/> fonctions
      qui entrent dans le numérateur de <hi rend="it">q, </hi>par<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mo>−</mo>
        <mover accent="true">
         <mi>r</mi>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>

       </math>

      </formula>, <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mo>−</mo>
        <mover accent="true">
         <mover accent="true">
          <mi>r</mi>
          <mo stretchy="true">¯</mo>
         </mover>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>

       </math>
      </formula>, &amp;c., <pb n="267"/>ceux qu'on obtient en divisant de même les fonctions de <hi rend="it">h, n, </hi>&amp;c., <hi rend="it">i, p, </hi>&gt;&amp;c., qui<lb/> entrent dans le
      numérateur de <hi rend="it">r, </hi>et ainsi de suite, on aura<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>q</mi>
        <mo>=</mo>
        <mover accent="true">
         <mi>q</mi>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>H</mi>
          <mo>+</mo>
          <mi>θ</mi>
          <mi>π</mi>
          <mo>+</mo>
          <mi>ν</mi>
          <mi>ζ</mi>
          <mo>+</mo>
          <mo>&amp;</mo>
          <mi>c</mi>
          <mo>.</mo>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
        <mo>+</mo>
        <mover accent="true">
         <mover accent="true">
          <mi>q</mi>
          <mo stretchy="true">¯</mo>
         </mover>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>I</mi>
          <mo>+</mo>
          <mi>ι</mi>
          <mi>π</mi>
          <mo>+</mo>
          <mi>ξ</mi>
          <mi>ζ</mi>
          <mo>+</mo>
          <mo>&amp;</mo>
          <mi>c</mi>
          <mo>.</mo>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
       </math>
      </formula>
            <lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>r</mi>
        <mo>=</mo>
        <mover accent="true">
         <mi>r</mi>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>H</mi>
          <mo>+</mo>
          <mi>θ</mi>
          <mi>π</mi>
          <mo>+</mo>
          <mi>ν</mi>
          <mi>ζ</mi>
          <mo>+</mo>
          <mo>&amp;</mo>
          <mi>c</mi>
          <mo>.</mo>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
        <mo>+</mo>
        <mover accent="true">
         <mover accent="true">
          <mi>r</mi>
          <mo stretchy="true">¯</mo>
         </mover>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>I</mi>
          <mo>+</mo>
          <mi>ι</mi>
          <mi>π</mi>
          <mo>+</mo>
          <mi>ξ</mi>
          <mi>ζ</mi>
          <mo>+</mo>
          <mo>&amp;</mo>
          <mi>c</mi>
          <mo>.</mo>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
       </math>
      </formula>.<lb/> &amp;c., &amp;c. </p>
     <p xml:id="P1806-c-p32">L'avantage de cette notation est de présenter en même temps les valeurs des mêmes<lb/>
      facteurs arbitraires, dans le cas où l'on n'aurait ajouté à la somme des <choice>
       <sic>momens</sic>
       <corr>moments</corr>
      </choice> que les<lb/> seules conditions données ; car alors les seconds membres des équations
       <hi rend="it">[D] </hi>se<lb/> réduiraient à — <hi rend="it">H, </hi>— <hi rend="it">I</hi>,
      &amp;c., sans que leurs premiers membres éprouvassent aucun<lb/> changement, et on aurait<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>q</mi>
        <mo>=</mo>
        <mover accent="true">
         <mi>q</mi>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>H</mi>
        <mo>+</mo>
        <mover accent="true">
         <mover accent="true">
          <mi>q</mi>
          <mo stretchy="true">¯</mo>
         </mover>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>I</mi>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
       </math>
      </formula>
            <lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>r</mi>
        <mo>=</mo>
        <mover accent="true">
         <mi>r</mi>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>H</mi>
        <mo>+</mo>
        <mover accent="true">
         <mover accent="true">
          <mi>r</mi>
          <mo stretchy="true">¯</mo>
         </mover>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>I</mi>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
       </math>
      </formula>.<lb/> &amp;c., &amp;c.</p>
     <p xml:id="P1806-c-p33">Reprenons les valeurs que nous avons trouvées d'abord pour <hi rend="it">q, r, </hi>&amp;c.,
      et substi<lb rend="hyphen"/>tuons les dans les <hi rend="it">n </hi>équations non encore employées,<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>E</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>e</mi>
        <mi>q</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>k</mi>
        <mi>r</mi>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
        <mo>+</mo>
        <mi>ε</mi>
        <mi>π</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>χ</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </math>
      </formula>,<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>F</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>f</mi>
        <mi>q</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>l</mi>
        <mi>r</mi>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
        <mo>+</mo>
        <mi>ζ</mi>
        <mi>π</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>λ</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </math>
      </formula>,<lb/> &amp;c., &amp;c. <lb/> elles deviendront<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mrow>
         <mtable columnalign="left">
          <mtr>
           <mtd>
            <mi>E</mi>
            <mo>+</mo>
            <mi>e</mi>
            <mover accent="true">
             <mi>q</mi>
             <mo stretchy="true">¯</mo>
            </mover>
            <mi>H</mi>
            <mo>+</mo>
            <mi>e</mi>
            <mover accent="true">
             <mover accent="true">
              <mi>q</mi>
              <mo stretchy="true">¯</mo>
             </mover>
             <mo stretchy="true">¯</mo>
            </mover>
            <mi>I</mi>
            <mo>+</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
            <mo>+</mo>
            <mi>k</mi>
            <mover accent="true">
             <mi>r</mi>
             <mo stretchy="true">¯</mo>
            </mover>
            <mi>H</mi>
            <mo>+</mo>
            <mi>k</mi>
            <mover accent="true">
             <mover accent="true">
              <mi>r</mi>
              <mo stretchy="true">¯</mo>
             </mover>
             <mo stretchy="true">¯</mo>
            </mover>
            <mi>I</mi>
            <mo>+</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
           </mtd>
          </mtr>
          <mtr>
           <mtd>
            <mo>+</mo>
            <mi>π</mi>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>ε</mi>
              <mo>+</mo>
              <mi>e</mi>
              <mover accent="true">
               <mi>q</mi>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>θ</mi>
              <mo>+</mo>
              <mi>e</mi>
              <mover accent="true">
               <mover accent="true">
                <mi>q</mi>
                <mo stretchy="true">¯</mo>
               </mover>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>ι</mi>
              <mo>+</mo>
              <mo>&amp;</mo>
              <mi>c</mi>
              <mo>.</mo>
              <mo>+</mo>
              <mi>k</mi>
              <mover accent="true">
               <mi>r</mi>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>θ</mi>
              <mo>+</mo>
              <mi>k</mi>
              <mover accent="true">
               <mover accent="true">
                <mi>r</mi>
                <mo stretchy="true">¯</mo>
               </mover>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>ι</mi>
              <mo>+</mo>
              <mo>&amp;</mo>
              <mi>c</mi>
              <mo>.</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
           </mtd>
          </mtr>
          <mtr>
           <mtd>
            <mo>+</mo>
            <mi>δ</mi>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>χ</mi>
              <mo>+</mo>
              <mi>e</mi>
              <mover accent="true">
               <mi>q</mi>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>v</mi>
              <mo>+</mo>
              <mi>e</mi>
              <mover accent="true">
               <mover accent="true">
                <mi>q</mi>
                <mo stretchy="true">¯</mo>
               </mover>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>ξ</mi>
              <mo>+</mo>
              <mo>&amp;</mo>
              <mi>c</mi>
              <mo>.</mo>
              <mo>+</mo>
              <mi>k</mi>
              <mover accent="true">
               <mi>r</mi>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>ν</mi>
              <mo>+</mo>
              <mi>k</mi>
              <mover accent="true">
               <mover accent="true">
                <mi>r</mi>
                <mo stretchy="true">¯</mo>
               </mover>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>ξ</mi>
              <mo>+</mo>
              <mo>&amp;</mo>
              <mi>c</mi>
              <mo>.</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
           </mtd>
          </mtr>
          <mtr>
           <mtd>
            <mo>+</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mn>.,</mn>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
           </mtd>
          </mtr>
         </mtable>
         <mo>}</mo>
        </mrow>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </math>
      </formula>,<lb/>
            <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mrow>
         <mtable columnalign="left">
          <mtr>
           <mtd>
            <mi>F</mi>
            <mo>+</mo>
            <mi>f</mi>
            <mover accent="true">
             <mi>q</mi>
             <mo stretchy="true">¯</mo>
            </mover>
            <mi>H</mi>
            <mo>+</mo>
            <mi>f</mi>
            <mover accent="true">
             <mover accent="true">
              <mi>q</mi>
              <mo stretchy="true">¯</mo>
             </mover>
             <mo stretchy="true">¯</mo>
            </mover>
            <mi>I</mi>
            <mo>+</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
            <mo>+</mo>
            <mi>l</mi>
            <mover accent="true">
             <mi>r</mi>
             <mo stretchy="true">¯</mo>
            </mover>
            <mi>H</mi>
            <mo>+</mo>
            <mi>l</mi>
            <mover accent="true">
             <mover accent="true">
              <mi>r</mi>
              <mo stretchy="true">¯</mo>
             </mover>
             <mo stretchy="true">¯</mo>
            </mover>
            <mi>I</mi>
            <mo>+</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
           </mtd>
          </mtr>
          <mtr>
           <mtd>
            <mo>+</mo>
            <mi>π</mi>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>ζ</mi>
              <mo>+</mo>
              <mi>f</mi>
              <mover accent="true">
               <mi>q</mi>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>θ</mi>
              <mo>+</mo>
              <mi>f</mi>
              <mover accent="true">
               <mover accent="true">
                <mi>q</mi>
                <mo stretchy="true">¯</mo>
               </mover>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>ι</mi>
              <mo>+</mo>
              <mo>&amp;</mo>
              <mi>c</mi>
              <mo>.</mo>
              <mo>+</mo>
              <mi>l</mi>
              <mover accent="true">
               <mi>r</mi>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>θ</mi>
              <mo>+</mo>
              <mi>l</mi>
              <mover accent="true">
               <mover accent="true">
                <mi>r</mi>
                <mo stretchy="true">¯</mo>
               </mover>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>ι</mi>
              <mo>+</mo>
              <mo>&amp;</mo>
              <mi>c</mi>
              <mo>.</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
           </mtd>
          </mtr>
          <mtr>
           <mtd>
            <mo>+</mo>
            <mi>δ</mi>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>λ</mi>
              <mo>+</mo>
              <mi>f</mi>
              <mover accent="true">
               <mi>q</mi>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>v</mi>
              <mo>+</mo>
              <mi>f</mi>
              <mover accent="true">
               <mover accent="true">
                <mi>q</mi>
                <mo stretchy="true">¯</mo>
               </mover>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>ξ</mi>
              <mo>+</mo>
              <mo>&amp;</mo>
              <mi>c</mi>
              <mo>.</mo>
              <mo>+</mo>
              <mi>l</mi>
              <mover accent="true">
               <mi>r</mi>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>ν</mi>
              <mo>+</mo>
              <mi>l</mi>
              <mover accent="true">
               <mover accent="true">
                <mi>r</mi>
                <mo stretchy="true">¯</mo>
               </mover>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>ξ</mi>
              <mo>+</mo>
              <mo>&amp;</mo>
              <mi>c</mi>
              <mo>.</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
           </mtd>
          </mtr>
          <mtr>
           <mtd>
            <mo>+</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mn>.,</mn>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
           </mtd>
          </mtr>
         </mtable>
         <mo>}</mo>
        </mrow>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </math>
      </formula>.</p>
     <p xml:id="P1806-c-p34">Il ne s'agira plus que de substituer dans la première, les valeurs de π, ρ, &amp;c.,
      tirées<lb/> des <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>n</mi>
        <mo>−</mo>
        <mn>1</mn>
       </math>
      </formula> autres, pour avoir l'équation qui doit être satisfaite, quelques valeurs <pb n="268"/>qu'on donne aux termes ε, θ, ι, &amp;c. χ, ν, ξ, &amp;c. des limitations
      arbitraires : or il<lb/> faut pour cela que les valeurs ainsi trouvées pour, π, ϱ, &amp;c., et
      les termes<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>E</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>e</mi>
        <mover accent="true">
         <mi>q</mi>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>H</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>e</mi>
        <mover accent="true">
         <mover accent="true">
          <mi>q</mi>
          <mo stretchy="true">¯</mo>
         </mover>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>I</mi>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
        <mo>+</mo>
        <mi>k</mi>
        <mover accent="true">
         <mi>r</mi>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>H</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>k</mi>
        <mover accent="true">
         <mover accent="true">
          <mi>r</mi>
          <mo stretchy="true">¯</mo>
         </mover>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>I</mi>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
       </math>
      </formula>,<lb/> de cette équation, et où ces valeurs n'entrent pas, s'évanouissent
      séparément ; car<lb/> si le facteur π, par exemple, n'était pas nul, on n'aurait qu'à prendre
      successivement<lb/> pour une des limitations arbitraires,<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>ε</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>ς</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>χ</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </math>
      </formula>,<lb/> et, pour une autre,<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>ε</mi>
          <mo>+</mo>
          <mi>C</mi>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
        <mover>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>ς</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mi>χ</mi>
        <mover>
         <msup>
          <mi>z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

         <mn>1</mn>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </math>
      </formula>,<lb/>
      <hi rend="it">C</hi> étant une quantité que nous supposerons constante, pour que ces deux
      limitations<lb/> arbitraires soient <choice>
       <sic>à-la-fois</sic>
       <corr>à la fois</corr>
      </choice> des dérivées exactes, et qu'on peut choisir à volonté, pourvu<lb/> que la valeur
      particulière qu'on lui donne ne rende infinie aucune des fonctions qui<lb/> expriment toutes
      les coordonnées en une seule d'entre elles ; alors le terme ξ n'entrant<lb/> point dans les <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>n</mi>
        <mo>−</mo>
        <mn>1</mn>
       </math>
      </formula> équations d'où l'on tire les valeurs des facteurs arbitraires<lb/> pour les
      substituer dans la première équation, et ne se trouvant que dans le terme ξ π <lb/> de
      celles-ci, l'équation résultante de l'élimination contiendrait le terme <hi rend="it">C</hi> π
      de plus,<lb/> lorsqu'on prendrait la seconde limitation arbitraire au lieu de la première ; et
      cette<lb/> équation ne pourrait avoir lieu dans les deux cas. </p>
     <p xml:id="P1806-c-p35">On démontrerait de même que ϱ est séparément nul en considérant le terme <hi rend="it">x</hi> ϱ,<lb/> et ainsi de suite. L'élimination de ces facteurs arbitraires, dans la
      première équation,<lb/> se réduira donc à effacer tous les termes où ils entrent, et on aura<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>E</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>e</mi>
        <mover accent="true">
         <mi>q</mi>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>H</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>e</mi>
        <mover accent="true">
         <mover accent="true">
          <mi>q</mi>
          <mo stretchy="true">¯</mo>
         </mover>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>I</mi>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
        <mo>+</mo>
        <mi>k</mi>
        <mover accent="true">
         <mi>r</mi>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>H</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>k</mi>
        <mover accent="true">
         <mover accent="true">
          <mi>r</mi>
          <mo stretchy="true">¯</mo>
         </mover>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>I</mi>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </math>
      </formula>,<lb/> pour une des équations de l'équilibre ; et comme les valeurs de π, ϱ,
      &amp;c., tirées<lb/> des <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>n</mi>
        <mo>−</mo>
        <mn>1</mn>
       </math>
      </formula> autres équations, doivent être nulles, il faudra encore que celles-ci soient<lb/>
      satisfaites en y substituant o à la place, de ces facteurs ; ce qui donne<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>F</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>f</mi>
        <mover accent="true">
         <mi>q</mi>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>H</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>f</mi>
        <mover accent="true">
         <mover accent="true">
          <mi>q</mi>
          <mo stretchy="true">¯</mo>
         </mover>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>I</mi>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
        <mo>+</mo>
        <mi>l</mi>
        <mover accent="true">
         <mi>r</mi>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>H</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>l</mi>
        <mover accent="true">
         <mover accent="true">
          <mi>r</mi>
          <mo stretchy="true">¯</mo>
         </mover>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>I</mi>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </math>
      </formula>,<lb/> &amp;c., &amp;c.</p>
     <p xml:id="P1806-c-p36">Si l'on se rappelle maintenant que<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mover accent="true">
         <mi>q</mi>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>H</mi>
        <mo>+</mo>
        <mover accent="true">
         <mover accent="true">
          <mi>q</mi>
          <mo stretchy="true">¯</mo>
         </mover>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>I</mi>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
       </math>
      </formula>
            <lb/>
            <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mover accent="true">
         <mi>r</mi>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>H</mi>
        <mo>+</mo>
        <mover accent="true">
         <mover accent="true">
          <mi>r</mi>
          <mo stretchy="true">¯</mo>
         </mover>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>I</mi>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
       </math>
      </formula>
            <lb/> sont les valeurs de <hi rend="it">q, r, </hi>&amp;c. dans le cas où l'on
      n'ajoute à la somme des <choice>
       <sic>momens</sic>
       <corr>moments</corr>
      </choice>
            <lb/> que les équations de condition données, on verra aisément que les <hi rend="it">n </hi>équations <pb n="269"/>que nous venons d'obtenir sont précisément celles que nous
      nous étions proposé de<lb/> démontrer, c'est-à-dire, celles où l'on est conduit lorsqu'on
      élimine <hi rend="it">q, r, </hi>&amp;c.<lb/> des équations qu'on trouve en n'ajoutant à la
      somme des <choice>
       <sic>momens</sic>
       <corr>moments</corr>
      </choice> que les équations<lb/> de condition données.</p>
     <p xml:id="P1806-c-p37">Quant à la proposition inverse de ce théorème, que si ces <hi rend="it">n </hi>équations
      sont<lb/> satisfaites, l'équation qui résulte de l'élimination faite en ajoutant aussi les
      limitations<lb/> arbitraires, a lieu, quelles que soient ces limitations, elle résulte
      évidemment du<lb/> calcul précédent ; car il fait voir que le premier membre de cette dernière
       équa<lb rend="hyphen"/>tion ne contient que la quantité<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>E</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>e</mi>
        <mover accent="true">
         <mi>q</mi>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>H</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>e</mi>
        <mover accent="true">
         <mover accent="true">
          <mi>q</mi>
          <mo stretchy="true">¯</mo>
         </mover>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>I</mi>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
        <mo>+</mo>
        <mi>x</mi>
        <mover accent="true">
         <mi>r</mi>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>H</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>x</mi>
        <mover accent="true">
         <mover accent="true">
          <mi>r</mi>
          <mo stretchy="true">¯</mo>
         </mover>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mi>I</mi>
        <mo>+</mo>
        <mo>&amp;</mo>
        <mi>c</mi>
        <mo>.</mo>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </math>
      </formula>,<lb/> qui est nulle par supposition, et des termes multipliés par les valeurs de π,
      ϱ, &amp;c.,<lb/> tirées des équations<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mrow>
         <mtable columnalign="left">
          <mtr>
           <mtd>
            <mi>F</mi>
            <mo>+</mo>
            <mover accent="true">
             <mi>q</mi>
             <mo stretchy="true">¯</mo>
            </mover>
            <mi>H</mi>
            <mo>+</mo>
            <mover accent="true">
             <mover accent="true">
              <mrow>
               <mi>f</mi>
               <mi>q</mi>
              </mrow>
              <mo stretchy="true">¯</mo>
             </mover>
             <mo stretchy="true">¯</mo>
            </mover>
            <mi>I</mi>
            <mo>+</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
            <mo>+</mo>
            <mi>l</mi>
            <mover accent="true">
             <mi>r</mi>
             <mo stretchy="true">¯</mo>
            </mover>
            <mi>H</mi>
            <mo>+</mo>
            <mi>l</mi>
            <mover accent="true">
             <mover accent="true">
              <mi>r</mi>
              <mo stretchy="true">¯</mo>
             </mover>
             <mo stretchy="true">¯</mo>
            </mover>
            <mi>I</mi>
            <mo>+</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
           </mtd>
          </mtr>
          <mtr>
           <mtd>
            <mo>+</mo>
            <mi>π</mi>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>ζ</mi>
              <mo>+</mo>
              <mi>f</mi>
              <mover accent="true">
               <mi>q</mi>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>θ</mi>
              <mo>+</mo>
              <mi>f</mi>
              <mover accent="true">
               <mover accent="true">
                <mi>q</mi>
                <mo stretchy="true">¯</mo>
               </mover>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>ι</mi>
              <mo>+</mo>
              <mo>&amp;</mo>
              <mi>c</mi>
              <mo>.</mo>
              <mo>+</mo>
              <mi>l</mi>
              <mover accent="true">
               <mi>r</mi>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>θ</mi>
              <mo>+</mo>
              <mi>l</mi>
              <mover accent="true">
               <mover accent="true">
                <mi>r</mi>
                <mo stretchy="true">¯</mo>
               </mover>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>ι</mi>
              <mo>+</mo>
              <mo>&amp;</mo>
              <mi>c</mi>
              <mo>.</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
           </mtd>
          </mtr>
          <mtr>
           <mtd>
            <mo>+</mo>
            <mi>ϱ</mi>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>λ</mi>
              <mo>+</mo>
              <mi>f</mi>
              <mover accent="true">
               <mi>q</mi>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>ν</mi>
              <mo>+</mo>
              <mi>f</mi>
              <mover accent="true">
               <mover accent="true">
                <mi>q</mi>
                <mo stretchy="true">¯</mo>
               </mover>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>ξ</mi>
              <mo>+</mo>
              <mo>&amp;</mo>
              <mi>c</mi>
              <mo>.</mo>
              <mo>+</mo>
              <mi>l</mi>
              <mover accent="true">
               <mi>r</mi>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>ν</mi>
              <mo>+</mo>
              <mi>l</mi>
              <mover accent="true">
               <mover accent="true">
                <mi>r</mi>
                <mo stretchy="true">¯</mo>
               </mover>
               <mo stretchy="true">¯</mo>
              </mover>
              <mi>ξ</mi>
              <mo>+</mo>
              <mo>&amp;</mo>
              <mi>c</mi>
              <mo>.</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
           </mtd>
          </mtr>
          <mtr>
           <mtd>
            <mo>+</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
            <mo>+</mo>
            <mo>&amp;</mo>
            <mi>c</mi>
            <mo>.</mo>
           </mtd>
          </mtr>
         </mtable>
         <mo>}</mo>
        </mrow>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </math>
      </formula>,<lb/> &amp;c. &amp;c.<lb/> qui donnent<lb/>
      <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>π</mi>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </math>
      </formula>
            <lb/>
            <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>ϱ</mi>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </math>
      </formula>.<lb/> puisque les termes où ces inconnues n'entrent pas, et qui doivent se trouver
      dans<lb/> tous les produits dont se composent les numérateurs de leurs valeurs, sont nuls.</p>
     <pb/>
     <p xml:id="P1806-c-p38">
            <figure>
       <!--<figDesc>Mémoire de M<hi rend="sup">r</hi>
        <persName>Ampère</persName> sur la Mécanique.</figDesc>-->
       <graphic url="1806-P007_fig001.jpg"/>
      </figure>
          </p>
    </div>
   </div>
  </body>
  <back>
   <div xml:id="P1806-c-div4">
    <note xml:id="P007-1806_AMA1" target="note-P007-1806_AMA1">(*) Ce point est précisément celui où
     arriverait le point mobile, s'il se mouvait pendant<lb/> toute la durée du déplacement avec la
     même <choice>
      <sic>vîtesse</sic>
      <corr>vitesse</corr>
     </choice> et dans la même direction qu'à l'ins<lb rend="hyphen"/>tant où commence ce
     déplacement ; il serait facile de le<hi rend="it"> </hi>démontrer, en partant des
     principes<lb/> exposés dans les articles de la <hi rend="it">Théorie des fonctions analytiques,
     </hi>qui sont relatifs à la méca<lb rend="hyphen"/>nique ; mais comme cette considération ne
     change rien aux opérations analytiques qui<lb/> conduisent aux équations de l'équilibre, je
     n'ai pas cru devoir m'y arrêter. </note>
    <note xml:id="P007-1806_AMA2" target="note-P007-1806_AMA2">(*) J'aurais abrégé cet énoncé, si
     j'avais fixé les signes <hi rend="it">+ </hi>et — à ces deux sortes de<lb/>
     <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice>, mais j'aurais cru devoir appeler <hi rend="it">positifs </hi>ceux dont les deux
     facteurs tombent<lb/> du même côté du point d'application, qui sont en même temps ceux dont les
     forces ont<lb/> une action positive pour produire le mouvement que l'on considère. J'ai vu que
     c'était au<lb/> contraire ces <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> que quelques auteurs appelaient <hi rend="it">négatifs. </hi>Je n'ai d'ailleurs pris
     aucun<lb/> parti à ce sujet. </note>
    <note xml:id="P007-1806_AMA3" target="note-P007-1806_AMA3">(**) Quelquefois ces équations sont
     immédiatement données sous cette forme ; elles le<lb/> sont plus souvent en fonctions des
     coordonnées, et alors il ne s'agit que de prendre les dérivées.<lb/> Si ces équations au
     contraire contenaient des dérivées d'ordres supérieurs, il faudrait d'abord<lb/> remonter à
     leur primitive du premier, ordre. </note>
    <note xml:id="P007-1806_AMA4" target="note-P007-1806_AMA4">(*) Comme on est le maître de donner
     à ces lignes la longueur qu'on veut, on peut<lb/> toujours faire en sorte qu'elles ne
     rencontrent à angle droit aucune des lignes sur lesquelles<lb/> leurs extrémités doivent se
     mouvoir, ce qui introduirait quelques difficultés dans la démons<lb rend="hyphen"/>tration, en
     rendant infinie la force que l'on substitue à la force <hi rend="it">P</hi>
    </note>
    <note xml:id="P007-1806_AMA5" target="note-P007-1806_AMA5">(*) On ne doit point, dans le cas
     dont il est ici question, regarder ces opérations<lb/> comme une manière de faciliter
     l'élimination, puisqu'on a par les deux procédés le même<lb/> nombre d'inconnues à éliminer ;
     le dernier n'est préférable que parce qu'il conduit à la<lb/> connaissance des<hi rend="it"> </hi>réactions mutuelles des points mobiles : mais cet avantage est trop im<lb rend="hyphen"/>portant pour ne pas faire, du procédé qui nous le procure, l'objet principal de la démons<lb rend="hyphen"/>tration du principe des <choice>
      <sic>vîtesses</sic>
      <corr>vitesses</corr>
     </choice> virtuelles ; c'est ce qui m'a engagé à démontrer l'identité du<lb/> résultat auquel
     il conduit, et de celui que donne l'autre mode d'élimination. <hi rend="it">Voyez </hi>à
     la<lb/> suite de ce Mémoire la note I<hi rend="sup">re</hi>. </note>
    <note xml:id="P007-1806_AMA6" target="note-P007-1806_AMA6">(*) <hi rend="it">Voyez </hi>note
     II</note>
    <note xml:id="P007-1806_AMA7" target="note-P007-1806_AMA7">(*) Je donne le signe — à ces
     symboles, pour les éviter dans les valeurs de <hi rend="it">q,r, </hi>&amp;c., où<lb/> ils ne
     feraient qu'embarrasser le calcul, sans rien changer aux résultats.</note>
   </div>
  </back>
 </text>
</TEI>