<?xml-model href="../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Publications d'André-Marie Ampère - P152</title>
    <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
     <forename>André-Marie</forename>
     <surname>Ampère</surname>
    </author>
    <editor>Christine Blondel</editor>
    <editor>Marco Segala</editor>

    <funder>ANR Corpus 2012</funder>
    <respStmt>
     <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
     </name>
     <resp>Gestion de bases de données</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>AZENTIS</name>
     <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
     </name>
     <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
     </name>
     <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
    <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
    <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
    <distributor>
     <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
     <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
    </distributor>
    <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
    <date>2013</date>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1827-A" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
     <analytic>
      <title level="a">Mémoire sur l'action mutuelle d'un conducteur voltaïque et d'un aimant : présenté à l'Académie royale de Bruxelles dans la séance du 28 octobre 1826.</title>
      <author>
       <persName>
                <supplied>
                  <surname>Ampère</surname>
                  <forename>André-Marie</forename>
                </supplied>
              </persName>
      </author>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="j">Nouveaux Mémoires de l'Académie royale des sciences et belles lettres de Bruxelles</title>
      <imprint>
       <biblScope type="pp">p. 1-70</biblScope>
       <biblScope type="vol">vol. 4</biblScope>
       <date when="1827">1827</date>
      </imprint>
     </monogr>

     <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1827-p152.pdf</idno>
     <idno type="url_bio">http://gdz.sub.uni-goettingen.de/en/dms/load/img/?IDDOC=74804</idno>

     <idno type="old">P152</idno>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="fra">Français</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change>
    <date>mars 2014</date>
    <name>AZENTIS</name>
   </change>
   <change>
    <date>avril 2014</date>
    <name>Aude Coustumer</name>
    <name>Philippe Pons</name>
   </change>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text decls="#ampere_publi_P1827-A" type="publications">


  <front>
   <docTitle>
    <titlePart rend="center">
     <title>MÉMOIRE<lb/> 
SUR L'ACTION MUTUELLE<lb/> 
D’UN<lb/> 
CONDUCTEUR VOLTAÏQUE<lb/> 
ET D’UN AIMANT ;</title>
    </titlePart>
   </docTitle>
   <docAuthor>PAR M. AMPERE,<lb/>
    <hi rend="sc">De l’academie royale des sciences de paris, des sqcietes royales de londres et
     d’edimbourg<lb/> de la société helvétienne des scrutateurs de la nature, de la société
     philosophique de<lb/> cambridge, de celle de physique et d'histoire naturelle de genève, des
     académies royales<lb/> de bruxelles, de lisbonne et de lyon professeur a l’école polytechnique
     et au collège<lb/> de france</hi>. </docAuthor>
   <docDate>PRESENTÉ A LA SÉANCE DU 28 OCTOBRE 1826</docDate>
   <docEdition>
    <hi rend="it">Tome IV.</hi>
   </docEdition>
  </front>
  <body>
   <pb/>
   <pb/>
   <div>
    <head>MÉMOIRE<lb/> SUR L'ACTION MUTUELLE<lb/> D'UN<lb/> CONDUCTEUR VOLTAÏQUE<lb/> ET D’UN AIMANT
      <ref xml:id="note-P152-1827_AMA1" target="#P152-1827_AMA1">(1)</ref>.</head>
    <p>
     <hi rend="sc">Quoique</hi> M. <persName>Savari</persName>, dans le Mémoire qu’il a lu à
     l'<orgName>Acadé<lb rend="hyphen"/>
mie des sciences de Paris</orgName>, le 3 février 1823, ait
     déduit la<lb/> loi, que M. <persName>Biot</persName> a proposée en 1820 pour représenter
     l’ac<lb rend="hyphen"/> tion qui s’exerce entre un élément de conducteur voltaïque<lb/> et une
     molécule magnétique, de la formule par laquelle j’ai<lb/> exprimé Faction de deux <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> de fils conducteurs, en<lb/> substituant à cette molécule l’extrémité du solénoïde
     élec<lb rend="hyphen"/> tro-dynamique à laquelle elle est identique, quand on con <pb n="4" rend="hyphen"/>çoit l'aimant comme un assemblage de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques di<lb rend="hyphen"/> posés autour de ses particules, ainsi que j'ai
     montré qu’ils de<lb rend="hyphen"/> vaient l’être pour qu’il en résultât tous les phénomènes
     que<lb/> présentent les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>, et quoique ce jeune physicien ait ainsi<lb/> ramené ces phénomènes aux effets
     produits par l'électricité en<lb/> mouvement ; j’ai cru qu’il était important d'examiner, en
     par<lb rend="hyphen"/> ticulier, l’action mutuelle d’un conducteur voltaïque et d’un<lb/>
     aimant, en partant de cette loi considérée comme une simple<lb/> donnée de l'expérience. En
     effet, si elle ne résultait pas des<lb/> premières expériences dont M.
     <persName>Biot</persName>l’avait déduite, et qu’on<lb/> trouve décrites dans la seconde édition
     de son <hi rend="it">Précis élé<lb rend="hyphen"/> mentaire de physique,</hi> expériences qui
     ne pouvaient même<lb/> s’accorder avec elle, elle se trouve aujourd’hui
     complète<lb rend="hyphen"/> ment vérifiée par les nouvelles expériences dont il a
     consi<lb rend="hyphen"/> gné les résultats dans la troisième, édition, du même
     ou<lb rend="hyphen"/> vrage ; et les physiciens qui admettent ma théorie comme<lb/> ceux qui la
     combattent, s'accordent à regarder l’exactitude<lb/> de cette loi comme incontestable. Elle
     consiste comme on<lb/> sait en ce que la force qui résulte de l’action mutuelle d’un<lb/>
     élément de conducteur voltaïque et de ce qu’on appelle une<lb/> molécule magnétique, est
     perpendiculaire au plan qui<lb/> joint la molécule magnétique avec l'élément, et que sa<lb/>
     valeur pour un même élément et une même molécule,<lb/> est en raison inverse du carré de leur
     distance, et en<lb/> raison directe du sinus de l'angle que la droite qui mesure<lb/> cette
     distance, forme avec la direction de l’élément.</p>
    <p>La direction et l’intensité de cette force sont ainsi com<pb n="5" rend="hyphen"/>plétement
     déterminées, mais il n’en est pas de même du<lb/> point auquel on doit la considérer comme
     appliquée. Ce<lb/> point dépend de l’hypothèse qu’on adopte sur la cause des<lb/> phénomènes <choice>
      <sic>électro-dynamiques</sic>
      <corr>électrodynamiques</corr>
     </choice> ; on a fait sur cette cause<lb/> trois hypothèses. La première consiste à admettre
     l’existence<lb/> de deux fluides nommés austral et boréal, et à distribuer<lb/> ces fluides de
     manière à produire la loi dont il s’agit <ref xml:id="note-P152-1827_AMA2" target="#P152-1827_AMA2">(1)</ref>
    </p>
    <p>La seconde est celle par laquelle j’ai rendu raison des<lb/> phénomènes observés, en
     considérant un aimant comme un<lb/> assemblage de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques, tournant autour de ses<lb/> particules, et agissant, soit sur les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques d’un<lb/> autre aimant, soit sur ceux d'un fil conducteur,
     précisé<lb rend="hyphen"/> ment comme l’expérience m’a prouvé que les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> des<lb/> fils conducteurs agissent les uns sur les autres.</p>
    <p>Enfin, la troisième hypothèse est celle où l’on suppose qu’il<lb/> existe entre un élément de
     fil conducteur et une molécule <pb n="6"/>magnétique, une action élémentaire primitive, tendant
     à<lb/> faire tourner à la fois la molécule autour de l’élément, et<lb/> l'élément autour de la
     molécule.</p>
    <p>Cette dernière hypothèse diffère des deux autres, en ce<lb/> qu’au lieu de n'admettre entre
     les points matériels qui<lb/> agissent les uns sur les autres, que des forces dirigées
     sui<lb rend="hyphen"/> vant les droites qui les joignent ; elle suppose entre l’élément<lb/> de
     conducteur voltaïque et la molécule magnétique, une<lb/> action représentée par deux forces
     égales et opposées, mais<lb/> toutes deux perpendiculaires au plan qui passe par
     l'élé<lb rend="hyphen"/> ment et par la molécule magnétique, appliquées l’une au<lb/> milieu de
     l’élément et l’autre à la molécule, et formant<lb/> ainsi ce que M.
     <persName>Poinsot</persName> a nommé un couple ; en sorte que,<lb/> lors même que l’élément et
     la molécule seraient liés ensem<lb rend="hyphen"/> ble invariablement, l'assemblage solide
     qu’ils formeraient<lb/> prendrait par leur seule action mutuelle un mouvement<lb/> de rotation.
     Quoique cette dernière hypothèse semble di<lb rend="hyphen"/> rectement contraire aux premiers
     principes de la dynami<lb rend="hyphen"/> que, suivant lesquels l’action mutuelle des diverses
     parties<lb/> d'un même système solide ne peut jamais lui imprimer<lb/> aucun mouvement, il m’a
     paru nécessaire de l’examiner<lb/> spécialement, afin d’en comparer les résultats à ceux
     des<lb/> deux précédentes, et de démontrer que lors même qu’on<lb/> l’adopte, le mouvement de
     rotation indéfiniment accéléré <ref xml:id="note-P152-1827_AMA3" target="#P152-1827-AMA3">(1)</ref>
     <pb n="7"/>est impossible, comme dans les deux autres hypothèses,<lb/> lorsque la portion de
     conducteur voltaïque qui agit sur l’ai<lb rend="hyphen"/> mant forme un circuit solide et
     fermé. </p>
    <p>Ces trois hypothèses offrent d’ailleurs un exemple frap<lb rend="hyphen"/> pant de la
     possibilité où l’on est souvent de remplacer un<lb/> système de forces, agissant sur un
     assemblage solide de<lb/> points matériels, par un autre système de forces- toutes
     dif<lb rend="hyphen"/> férentes, mais dont l'ensemble produit absolument les
     mê<lb rend="hyphen"/> mes effets d’équilibre et de mouvement sur cet assemblage<lb/> solide.
     C’est ainsi que, quand un corps est plongé dans un<lb/> liquide pesant on peut sans rien
     changer aux conditions<lb/> d’équilibre ou de mouvement de ce corps, substituer au<lb/> système
     des pressions que le fluide exerce sur sa surface, un<lb/> système de forces verticales
     appliquées de bas en haut à tou<lb rend="hyphen"/> tes les particules de ce corps, et dont
     chacune est représentée<lb/> par le poids d’un volume du liquide égal au volume de la<lb/>
     particule du corps sur laquelle cette force est censée agir.</p>
    <p>La condition nécessaire et suffisante pour que deux sy<lb rend="hyphen"/> stèmes de forces
     appliquées ainsi à un assemblage solide,<lb/> soient <choice>
      <sic>équivalens</sic>
      <corr>équivalents</corr>
     </choice>, consiste, comme on sait, dans six équa<lb rend="hyphen"/> tions, dont les trois
     premières expriment que les sommes <pb n="8"/>des composantes des forces parallèles à trois
     axes, pris à vo<lb rend="hyphen"/> lonté, sont les mêmes dans les deux systèmes ; et les
     trois<lb/> autres, que les sommes des <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> des mêmes forces,<lb/> autour des mêmes axes, sont aussi égales dans les deux<lb/>
     systèmes. </p>
    <p>En représentant par <hi rend="it">dω</hi> un élément de l’assemblage so<lb rend="hyphen"/>
     lide, par <hi rend="it">Xdω, Ydω, Zdω,</hi> les forces appliquées à cet élément,<lb/> et par
     <hi rend="it">x, y,</hi> z, les coordonnées d’un point quelconque si<lb rend="hyphen"/> tué sur
     la direction de la résultante des forces X, Y, Z,<lb/> lorsqu’elles en ont une, ces six
     équations consistent en ce<lb/> que les expressions<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mi>X</mi>
           <mi>d</mi>
           <mi>ω</mi>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mi>Y</mi>
           <mi>d</mi>
           <mi>ω</mi>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mi>Z</mi>
           <mi>d</mi>
           <mi>ω</mi>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>(</mo>
            <mrow>
             <mi>Y</mi>
             <mi>z</mi>
             <mo>−</mo>
             <mi>Z</mi>
             <mi>y</mi>
            </mrow>
            <mo>)</mo>
           </mrow>
           <mi>d</mi>
           <mi>ω</mi>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>(</mo>
            <mrow>
             <mi>Z</mi>
             <mi>x</mi>
             <mo>−</mo>
             <mi>X</mi>
             <mi>z</mi>
            </mrow>
            <mo>)</mo>
           </mrow>
           <mi>d</mi>
           <mi>ω</mi>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>(</mo>
            <mrow>
             <mi>X</mi>
             <mi>y</mi>
             <mo>−</mo>
             <mi>Y</mi>
             <mi>x</mi>
            </mrow>
            <mo>)</mo>
           </mrow>
           <mi>d</mi>
           <mi>ω</mi>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> ont les mêmes valeurs dans les deux systèmes.</p>
    <p>J’observerai à ce sujet : 1° Que <hi rend="it">dω</hi> représente une quan<lb rend="hyphen"/>
     tité infiniment petite du 1er du 2<hi rend="sub">è</hi> ou du 3<hi rend="sub">e </hi>ordre,
     sui<lb rend="hyphen"/> vant que l’assemblage dont il s’agit est une ligne, une<lb/> surface ou
     un volume;</p>
    <p>2° Que j’ai dit que <hi rend="it">x, y, z,</hi> sont les coordonnées d’un<lb/> point
     quelconque de la résultante des forces X, Y, Z, et<lb/> non pas celles du point où se trouvent
     l’élément <hi rend="it">du,</hi> parce<lb/> que cet énoncé général, qui comprend le cas où l’on
     emploie<lb rend="hyphen"/> rait les coordonnées de l’élément <hi rend="it">dω,</hi> conduit à
     des résul<lb rend="hyphen"/> tats infiniment plus simples, lorsque toutes les forces<lb/>
     appliquées au système solide, sont dirigées vers un même <pb n="9"/>point fixe. Car alors, on
     peut prendre pour <hi rend="it">x</hi> z, les<lb/> coordonnées de ce point, et comme elles sont
     les mêmes<lb/> pour tous les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice>
     <hi rend="it">dω,</hi> il s’en suit que les sommes des<lb/>
     <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> peuvent s’écrire ainsi :<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>z</mi>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mi>Y</mi>
           <mi>d</mi>
           <mi>ω</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>y</mi>
           <mstyle displaystyle="true">
            <mrow>
             <mo>∫</mo>
             <mrow>
              <mi>Z</mi>
              <mi>d</mi>
              <mi>ω</mi>
             </mrow>
            </mrow>
           </mstyle>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>x</mi>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mi>Z</mi>
           <mi>d</mi>
           <mi>ω</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>z</mi>
           <mstyle displaystyle="true">
            <mrow>
             <mo>∫</mo>
             <mrow>
              <mi>X</mi>
              <mi>d</mi>
              <mi>ω</mi>
             </mrow>
            </mrow>
           </mstyle>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>y</mi>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mi>X</mi>
           <mi>d</mi>
           <mi>ω</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>x</mi>
           <mstyle displaystyle="true">
            <mrow>
             <mo>∫</mo>
             <mrow>
              <mi>Y</mi>
              <mi>d</mi>
              <mi>ω</mi>
             </mrow>
            </mrow>
           </mstyle>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> de sorte que les trois premières intégrales qu’il faut
     calcu<lb rend="hyphen"/> ler, pour poser les trois premières équations, donnent
     immé<lb rend="hyphen"/> diatement les trois dernières, sans qu’il soit besoin d’aucune<lb/>
     nouvelle intégration. Il est d’ailleurs bien évident qu’il est<lb/> toujours permis de donner à
     <hi rend="it">x, y, z,</hi> cette généralité, puis<lb rend="hyphen"/> que, quand il s’agit d’un
     système solide, on peut toujours<lb/> supposer une force transportée à tel point qu’on veut de
     sa<lb/> direction. </p>
    <p>Avant de soumettre au calcul les trois hypothèses dont<lb/> je viens de parler, pour en
     comparer les résultats, je crois<lb/> d’abord devoir établir un théorème à l’aide duquel
     ces<lb/> calculs se simplifient singulièrement. Concevons d’abord<lb/> une surface quelconque
     GHR et un point donné M, rap<lb rend="hyphen"/> porté à trois axes rectangulaires OX, OY, OZ
     <hi rend="it">(fig.</hi> 1 ).<lb/> Si l’on mène par le point M une parallèle MP, à l’un
     des<lb/> axes, à celui des <hi rend="it">x</hi> par exemple, qu’on fasse passer par cette<lb/>
     parallèle deux plans formant un angle infiniment petit<lb/>
     <hi rend="it">dφ,</hi> qui coupent dans la surface une bande G<hi rend="it">gh</hi>H que
     nous<lb/> représenterons par <hi rend="it">dσ</hi> la surface GHR l'étant par σ et dans<lb/> le
     plan des y<hi rend="it">z</hi> le secteur PL<hi rend="it">l</hi> qu'on prenne ensuite dans
     cette <pb n="10"/>bande un élément <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>N</mi>
        <mi>n</mi>
        <mi>n</mi>
        <mo>'</mo>
        <mi>N</mi>
        <mo>'</mo>
        <mo>=</mo>
        <msup>
         <mi>d</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>σ</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> dont la projection sur le<lb/> plan des <hi rend="it">yz</hi> soit la portion
     infiniment petite <hi rend="it">Qqq'Q'</hi>du secteur<lb/> PL<hi rend="it">l</hi>, terminée par
     les parties QQ' et <hi rend="it">qq'</hi> des droites PL et<lb/> P<hi rend="it">l,</hi> et par
     les arcs de cercles <hi rend="it">Qq,</hi>
     <hi rend="it">Q’q',</hi> dont le centre est<lb/> en P; en nommant <hi rend="it">x, y, z,</hi>
     les coordonnées du point M,<lb/>
     <hi rend="it">x', y',</hi> z', celles du point N, ρ la distance MN, <hi rend="it">u</hi> sa
     projec<lb rend="hyphen"/> tion PQ sur le plan des <hi rend="it">yz, a, b,</hi> c, les trois
     angles que la<lb/> normale NO au point N de la surface GHR forme avec les<lb/> trois axes,
     <hi rend="it">i </hi>l’angle que la même normale fait avec la droite MN<lb/> et enfin
     <hi rend="it">dσ</hi> l’élément de surface N<hi rend="it">nn'</hi>'N'. On aura, comme<lb/> on
     sait, pour la valeur du double du secteur P<hi rend="it">Qq</hi>,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mn>2</mn>
        <mi>P</mi>
        <mi>Q</mi>
        <mi>q</mi>
        <mo>=</mo>
        <msup>
         <mi>u</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>d</mi>
        <mi>φ</mi>
        <mo>=</mo>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>y</mi>
          <mo>−</mo>
          <mi>y</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
        <mi>d</mi>
        <mi>z</mi>
        <mo>'</mo>
        <mo>−</mo>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>z</mi>
          <mo>−</mo>
          <mi>z</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
        <mi>d</mi>
        <mi>y</mi>
        <mo>'</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> l'aire <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>Q</mi>
        <mi>q</mi>
        <mi>q</mi>
        <mo>'</mo>
        <mi>Q</mi>
        <mo>'</mo>
        <mo>=</mo>
        <mi>u</mi>
        <mi>d</mi>
        <mi>u</mi>
        <mi>d</mi>
        <mi>φ</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> et l’aire <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>N</mi>
        <mi>n</mi>
        <mi>n</mi>
        <mo>'</mo>
        <mi>N</mi>
        <mo>'</mo>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>u</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>u</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>φ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>a</mi>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>Cela posé, si l’on divise le double du secteur P<hi rend="it">Qq</hi>
     par<hi rend="it">
      <lb/>
     </hi>le cube de la distance MN, on aura la quantité <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>u</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>φ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> dont la différentielle, prise en regardant l’angle infiniment<lb/> petit
     <hi rend="it">dφ</hi> comme constant, sera égale à<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mrow>
           <mo>[</mo>
           <mrow>
            <mn>3</mn>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>x</mi>
              <mo>−</mo>
              <mi>x</mi>
              <mo>'</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>i</mi>
            <mo>−</mo>
            <mi>ρ</mi>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>a</mi>
           </mrow>
           <mo>]</mo>
          </mrow>
          <mi>d</mi>
          <msup>
           <mi>σ</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>4</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <pb n="11"/>en sorte que le théorème dont il est question, consiste en ce que<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>d</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>u</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>φ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mrow>
           <mo>[</mo>
           <mrow>
            <mn>3</mn>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>x</mi>
              <mo>−</mo>
              <mi>x</mi>
              <mo>'</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>i</mi>
            <mo>−</mo>
            <mi>ρ</mi>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>a</mi>
           </mrow>
           <mo>]</mo>
          </mrow>
          <msup>
           <mi>d</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>σ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>4</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>Pour le démontrer, il faut d'abord remarquer que, dans la<lb/> différentielle indiquée dans
     le premier membre, <hi rend="it">dφ</hi> est con<lb rend="hyphen"/> sidéré comme constant,
     puisque cet angle reste le même<lb/> pour toutes les parties de la bande
     GH<hi rend="it">hg</hi>, ce qui donne:<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>d</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>u</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>φ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
        <mo>=</mo>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mfrac>
           <mrow>
            <mn>2</mn>
            <mi>u</mi>
            <mi>d</mi>
            <mi>u</mi>
           </mrow>
           <mrow>
            <msup>
             <mi>ρ</mi>
             <mn>3</mn>
            </msup>
           </mrow>
          </mfrac>
          <mo>−</mo>
          <mfrac>
           <mrow>
            <mn>3</mn>
            <msup>
             <mi>u</mi>
             <mn>2</mn>
            </msup>
            <mi>d</mi>
            <mi>ρ</mi>
           </mrow>
           <mrow>
            <msup>
             <mi>ρ</mi>
             <mn>4</mn>
            </msup>
           </mrow>
          </mfrac>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
        <mi>d</mi>
        <mi>φ</mi>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mrow>
           <mo>(</mo>
           <mrow>
            <mn>2</mn>
            <mi>ρ</mi>
            <mo>−</mo>
            <mfrac>
             <mrow>
              <mn>3</mn>
              <mi>u</mi>
              <mi>d</mi>
              <mi>ρ</mi>
             </mrow>
             <mrow>
              <mi>d</mi>
              <mi>u</mi>
             </mrow>
            </mfrac>
           </mrow>
           <mo>)</mo>
          </mrow>
          <mi>u</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>u</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>φ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>p</mi>
           <mn>4</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>Or, si l’on conçoit le plan tangent NST à la surface σ en<lb/> son point N, plan qui
     rencontre MP en T, et, si l’on abaisse<lb/> du point M la perpendiculaire MS sur ce plan, on
     aura dans<lb/> les deux triangles rectangles MSN, MST, ces deux valeurs<lb/> de MS,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>M</mi>
        <mi>S</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>M</mi>
        <mi>N</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>S</mi>
        <mi>M</mi>
        <mi>N</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>M</mi>
        <mi>N</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>M</mi>
        <mi>N</mi>
        <mi>O</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>ρ</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>i</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>M</mi>
        <mi>S</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>M</mi>
        <mi>T</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>S</mi>
        <mi>M</mi>
        <mi>T</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>M</mi>
        <mi>T</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>a</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> d'où <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>M</mi>
        <mi>T</mi>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>ρ</mi>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>i</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>a</mi>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>Si l’on mène dans le plan MPQN, NR égale et paral<lb rend="hyphen"/> lèle à QP, qui est
     représentée par <hi rend="it">u</hi>, on aura<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>M</mi>
        <mi>T</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>M</mi>
        <mi>R</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>R</mi>
        <mi>T</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>x</mi>
        <mo>−</mo>
        <mi>x</mi>
        <mo>'</mo>
        <mo>+</mo>
        <mi>R</mi>
        <mi>T</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>.</p>
    <pb n="12"/>
    <p>Mais en comparant le triangle rectangle NRT, avec le<lb/> triangle différentiel semblable,
     dont les côtés sont <hi rend="it">du,</hi>
     <hi rend="it">dx'<lb/>
     </hi>on a<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>R</mi>
        <mi>T</mi>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>u</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>x</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>u</mi>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> donc <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>M</mi>
        <mi>T</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>x</mi>
        <mo>−</mo>
        <mi>x</mi>
        <mo>'</mo>
        <mo>+</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>u</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>x</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>u</mi>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>.</p>
    <p>Par conséquent<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>u</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>x</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>u</mi>
         </mrow>
        </mfrac>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>ρ</mi>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>i</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>a</mi>
         </mrow>
        </mfrac>
        <mo>=</mo>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>x</mi>
          <mo>−</mo>
          <mi>x</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>Mais l’équation<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>ρ</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mo>=</mo>
        <msup>
         <mi>u</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mo>+</mo>
        <msup>
         <mrow>
          <mrow>
           <mo>(</mo>
           <mrow>
            <mi>x</mi>
            <mo>−</mo>
            <mi>x</mi>
            <mo>'</mo>
           </mrow>
           <mo>)</mo>
          </mrow>
         </mrow>
         <mn>2</mn>
        </msup>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> donne <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>ρ</mi>
        <mi>d</mi>
        <mi>ρ</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>u</mi>
        <mi>d</mi>
        <mi>u</mi>
        <mo>−</mo>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>x</mi>
          <mo>−</mo>
          <mi>x</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
        <mi>d</mi>
        <mi>x</mi>
        <mo>'</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> d'où <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>u</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>ρ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>u</mi>
         </mrow>
        </mfrac>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>u</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mo>−</mo>
          <mrow>
           <mo>(</mo>
           <mrow>
            <mi>x</mi>
            <mo>−</mo>
            <mi>x</mi>
            <mo>'</mo>
           </mrow>
           <mo>)</mo>
          </mrow>
          <mfrac>
           <mrow>
            <mi>u</mi>
            <mi>d</mi>
            <mi>x</mi>
            <mo>'</mo>
           </mrow>
           <mrow>
            <mi>d</mi>
            <mi>u</mi>
           </mrow>
          </mfrac>
         </mrow>
         <mi>ρ</mi>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>u</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mo>−</mo>
          <mfrac>
           <mrow>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>x</mi>
              <mo>−</mo>
              <mi>x</mi>
              <mo>'</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
            <mi>ρ</mi>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>i</mi>
           </mrow>
           <mrow>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>a</mi>
           </mrow>
          </mfrac>
          <mo>+</mo>
          <msup>
           <mrow>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>x</mi>
              <mo>−</mo>
              <mi>x</mi>
              <mo>'</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
           </mrow>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
         <mi>ρ</mi>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>=</mo>
        <mi>ρ</mi>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mrow>
           <mo>(</mo>
           <mrow>
            <mi>x</mi>
            <mo>−</mo>
            <mi>x</mi>
            <mo>'</mo>
           </mrow>
           <mo>)</mo>
          </mrow>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>i</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>ρ</mi>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>a</mi>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <pb n="13"/>
    <p>Substituant cette valeur dans celle que nous avons trou<lb rend="hyphen"/> vée pour <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>d</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>u</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>φ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, il viendra<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>d</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>u</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>φ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mrow>
           <mo>[</mo>
           <mrow>
            <mn>3</mn>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>x</mi>
              <mo>−</mo>
              <mi>x</mi>
              <mo>'</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>i</mi>
            <mo>−</mo>
            <mi>ρ</mi>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>a</mi>
           </mrow>
           <mo>]</mo>
          </mrow>
          <mi>u</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>u</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>ρ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>4</mn>
          </msup>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>a</mi>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> ou<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>d</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>u</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>φ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mrow>
           <mo>[</mo>
           <mrow>
            <mn>3</mn>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>x</mi>
              <mo>−</mo>
              <mi>x</mi>
              <mo>'</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>i</mi>
            <mo>−</mo>
            <mi>ρ</mi>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>a</mi>
           </mrow>
           <mo>]</mo>
          </mrow>
          <msup>
           <mi>d</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>σ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>4</mn>
          </msup>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>a</mi>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> ce qu’il fallait démontrer.</p>
    <p>La première application que nous ferons de ce théorème<lb/> est relative à l’action mutuelle
     d’une molécule magnétique<lb/> et d’un assemblage de très-petits espaces circonscrits
     chacun<lb/> de tous côtés, par une couche infiniment mince des deux<lb/> fluides magnétiques
     austral et boréal en quantités égales, et<lb/> formant ainsi des <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques, tels que les con<lb rend="hyphen"/> çoivent les physiciens qui n’ont pas
     adopté ma théorie. C'est<lb/> dans le Mémoire où M.
     <hi rend="it">
      <persName>Poisson</persName>
     </hi> a établi les principes et<lb/>
     déduit les conséquences qui doivent résulter de l’action<lb/> qu’on attribue aux fluides
     magnétiques, que je prendrai<lb/> l’idée précise de ce que, dans cette hypothèse des deux<lb/>
     fluides, on doit entendre par l’action des <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magné<lb rend="hyphen"/> tiques.</p>
    <p>D’après les formules qu’on trouve à la page 22 de ce<lb/> Mémoire, l’action d’un de ces <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> sur une molécule ma<lb rend="hyphen"/> gnétique, dépend 1° de la position de la
     molécule par rapport <pb n="14"/>à l’élément; 2° du volume infiniment petit occupé par
     l’élé<lb rend="hyphen"/> ment que l’auteur représente par <hi rend="it">h3</hi> d’une quantité
     δ qu'on<lb/> peut regarder comme l'intensité de son action, et des<lb/> angles qui déterminent
     la direction de la droite suivant la<lb rend="hyphen"/> quelle cette action est à son
     <hi rend="it">maximum</hi> ; ces dernières quan<lb rend="hyphen"/> tités restant les mêmes pour
     un même élément, de quelque<lb/> manière qu’on fasse varier la position de la molécule. </p>
    <p>Concevons maintenant une surface <hi rend="it">a</hi> de forme invariable<lb/> telle que GHK
     (<hi rend="it">fig. )</hi>, laquelle soient répandus et fixés<lb/> à des intervalles égaux des <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques, tels que<lb/> le volume <hi rend="it">h</hi>
     <hi rend="sub">3</hi> et la quantité <hi rend="it">δ</hi> soient les mêmes pour chacun<lb/>
     d’eux, ce qu’on peut exprimer en disant que le magnétisme<lb/> est uniformément distribué sur
     la surface, et qu’en outre<lb/> dans chaque élément, la direction suivant laquelle
     l’action<lb/> est la plus grande, soit perpendiculaire à cette surface. Après<lb/> que les
     fluides magnétiques y auront été ainsi répartis,<lb/> nous admettrons qu’ils sont retenus sur
     chaque élément par<lb/> une force coercitive suffisante pour qu’ils ne puissent se
     dé<lb rend="hyphen"/> placer, ni par leur action mutuelle, ni par celle de la
     mo<lb rend="hyphen"/> lécule magnétique placée hors de la surface sur laquelle<lb/> nous allons
     considérer leur action.</p>
    <p>En désignant par <hi rend="it">a, b, c,</hi> les angles formés avec les trois<lb/> axes des
     coordonnées par la normale NO à la surface <hi rend="it">a</hi> me<lb rend="hyphen"/> née par
     un point N de cette surface, pris dans l’intérieur<lb/> d’un élément magnétique, par <hi rend="it">x',</hi>
     <hi rend="it">z',</hi> les coordonnées<lb/> de ce point N, par
     <hi rend="it">x, y, z,
     </hi>celles d’un autre point M où se<lb/> trouve placée une
     molécule magnétique, par <hi rend="it">ρ</hi> la distance <pb n="15"/>MN entre ces deux points,
     et par z l’angle MNO, compris<lb/> entre cette droite et la normale NO au point N, on
     aura,<lb/> d’après les formules trouvées par M.
     <hi rend="it">
      <persName>Poisson</persName>, </hi>page 22<lb/> de son premier Mémoire sur
     la théorie du magnétisme,<lb/> pour les valeurs des trois composantes de la force
     attractive<lb/> ou répulsive dirigée suivant la ligne <hi rend="it">r,</hi> qu’exerce
     l’élément<lb/> magnétique sur la molécule M,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>h</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
          <mi>δ</mi>
          <mrow>
           <mo>[</mo>
           <mrow>
            <mn>3</mn>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>x</mi>
              <mo>−</mo>
              <mi>x</mi>
              <mo>'</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>i</mi>
            <mo>−</mo>
            <mi>ρ</mi>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>a</mi>
           </mrow>
           <mo>]</mo>
          </mrow>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>4</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>h</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
          <mi>δ</mi>
          <mrow>
           <mo>[</mo>
           <mrow>
            <mn>3</mn>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>y</mi>
              <mo>−</mo>
              <mi>y</mi>
              <mo>'</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>i</mi>
            <mo>−</mo>
            <mi>ρ</mi>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>b</mi>
           </mrow>
           <mo>]</mo>
          </mrow>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>4</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>h</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
          <mi>δ</mi>
          <mrow>
           <mo>[</mo>
           <mrow>
            <mn>3</mn>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>z</mi>
              <mo>−</mo>
              <mi>z</mi>
              <mo>'</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>i</mi>
            <mo>−</mo>
            <mi>ρ</mi>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>c</mi>
           </mrow>
           <mo>]</mo>
          </mrow>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>4</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>Désignons par <hi rend="it">u, v, w,</hi> les projections de la ligne <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>r</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>M</mi>
        <mi>N</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> sur les plans <hi rend="it">des yz,</hi> des <hi rend="it">zx</hi> et des
     <hi rend="it">xy,</hi> et par <hi rend="it">φ, χ, ψ,</hi> les<lb/> angles que ces projections
     font avec les axes des <hi rend="it">y,</hi> des <hi rend="it">z</hi> et<lb/> des
     <hi rend="it">x</hi> respectivement. Concevons que, par la coordonnée<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>M</mi>
        <mi>P</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>x</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> du point M, on fasse passer deux plans formant un<lb/> angle infiniment petit
     <hi rend="it">dφ</hi>, et cherchons l’action exercée sur la<lb/> molécule M par tous les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques qui se trouvent<lb/> sur la bande infiniment étroite comprise sur la
     surface σ en<lb rend="hyphen"/> tre ces deux plans. Nous pourrons concevoir cette bande
     dé<lb rend="hyphen"/> composée en aires élémentaires, dont les projections sur le <pb n="16"/>plan des <hi rend="it">yz</hi> aient pour valeur <hi rend="it">ududρ,</hi> et ces aires
     élémentaires<lb/> étant toujours représentées par d<hi rend="sub">2</hi>σ nous aurons <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>d</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>σ</mi>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>u</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>u</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>φ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>a</mi>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>Si nous appelons <hi rend="it">k</hi> le petit intervalle constant qui sépare<lb/> les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques distribués uniformément, comme<lb/> nous l’avons dit sur la surface σ, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mi>I</mi>
         <mi>k</mi>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula> sera le nombre de ces<lb/>
     <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> placés les uns à la suite des autres sur une longueur<lb/> égale à l’unité linéaire,
     et conséquemment <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mi>I</mi>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>k</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula> le nombre de<lb/> ceux qui sont contenus dans l’unité de surface. Il y en aura<lb/>
     donc un nombre représenté par <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>d</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>σ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>k</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula> sur l’aire élémentaire que<lb/> nous considérons. Il est clair qu’on aura leur
     action sur la<lb/> molécule magnétique M en multipliant par cette quantité<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>d</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>σ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>k</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula> les valeurs des forces relatives à un seul élément données<lb/> par M.
     <hi rend="it">
      <persName>Poisson</persName>,</hi> et que nous venons de rappeler. On
     aura<lb/> ainsi pour l’action de tous les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> qui occupent l’aire<lb/>
     <hi rend="it">dσ</hi> décomposée dans le sens des <hi rend="it">x,</hi>
     <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>h</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
          <mi>δ</mi>
          <mrow>
           <mo>{</mo>
           <mrow>
            <mn>3</mn>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>x</mi>
              <mo>−</mo>
              <mi>x</mi>
              <mo>'</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>i</mi>
            <mo>−</mo>
            <mi>β</mi>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>a</mi>
           </mrow>
           <mo>}</mo>
          </mrow>
          <msup>
           <mi>d</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>σ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>k</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>4</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> ou, en appelant <hi rend="it">m</hi> le rapport <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mi>h</mi>
         <mi>k</mi>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula> des petites lignes <hi rend="it">h</hi> et <hi rend="it">k</hi>, <pb n="17"/>rapport
     qui est, par hypothèse, un nombre constant pour<lb/> tous les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques de la surface,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>m</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>h</mi>
          <mi>δ</mi>
          <mrow>
           <mo>{</mo>
           <mrow>
            <mn>3</mn>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>x</mi>
              <mo>−</mo>
              <mi>x</mi>
              <mo>'</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>i</mi>
            <mo>−</mo>
            <mi>β</mi>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>a</mi>
           </mrow>
           <mo>}</mo>
          </mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>σ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>4</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>D’après le théorème que nous avons établi plus haut,<lb/> cette expression devient<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mi>d</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mfrac>
           <mrow>
            <msup>
             <mi>u</mi>
             <mn>2</mn>
            </msup>
            <mi>d</mi>
            <mi>φ</mi>
           </mrow>
           <mrow>
            <msup>
             <mi>ρ</mi>
             <mn>3</mn>
            </msup>
           </mrow>
          </mfrac>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> en l'intégrant dans toute l'étendue de la bande G<hi rend="it">gh</hi>H et<lb/> en
     nommant <hi rend="it">u1</hi> et <hi rend="it">ρ</hi>1, <hi rend="it">u</hi>2 et
     <hi rend="it">ρ</hi>2 les valeurs de <hi rend="it">u</hi> et de <hi rend="it">u'</hi> aux<lb/>
     deux limites de cette bande, on obtient,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mfrac>
           <mrow>
            <msubsup>
             <mi>u</mi>
             <mn>2</mn>
             <mn>2</mn>
            </msubsup>
            <mi>d</mi>
            <mi>φ</mi>
           </mrow>
           <mrow>
            <msubsup>
             <mi>ρ</mi>
             <mn>2</mn>
             <mn>3</mn>
            </msubsup>
           </mrow>
          </mfrac>
          <mo>−</mo>
          <mfrac>
           <mrow>
            <msubsup>
             <mi>u</mi>
             <mn>1</mn>
             <mn>2</mn>
            </msubsup>
            <mi>d</mi>
            <mi>φ</mi>
           </mrow>
           <mrow>
            <msubsup>
             <mi>ρ</mi>
             <mn>1</mn>
             <mn>3</mn>
            </msubsup>
           </mrow>
          </mfrac>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> pour l’action qu’exercent sur la molécule M les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice>
     <lb/> magnétiques renfermés dans cette portion G<hi rend="it">gh</hi>H de la
     sur<lb rend="hyphen"/> face σ comprise entre les deux plans menés par MP, qui<lb/> forment
     l’angle <hi rend="it">dφ</hi> En supposant la surface σ terminée par<lb/> un contour fermé
     <hi rend="it">s,</hi> dont ces deux plans coupent les deux<lb/> bords, les limites de cette
     intégrale déterminées par <hi rend="it">ρ</hi>
     <hi rend="sub">1</hi> et <hi rend="it">u</hi>
     <hi rend="sub">1</hi>, <pb n="18"/>
     <hi rend="it">ρ</hi>
     <hi rend="sub">2</hi> et <hi rend="it">u</hi>
     <hi rend="sub">2</hi> seront les deux petits arcs de ce contour compris<lb/> entre les plans
     menés par MP. </p>
    <p>Si l’on suppose maintenant que la surface <hi rend="it">σ</hi> soit fermée de<lb/> toutes
     parts comme la surface d’une sphère ou d’un el<lb rend="hyphen"/> lipsoïde, cette bande formera
     une zone complète rentrant<lb/> sur elle-même. Dans ce cas, on reviendra à la même limite<lb/>
     d'où l’on est parti ; on aura <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msub>
         <mi>ρ</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <msub>
         <mi>ρ</mi>
         <mn>1</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msub>
         <mi>u</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <msub>
         <mi>u</mi>
         <mn>1</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, et l’expres<lb rend="hyphen"/> sion précédente sera nulle ; chacune de ces zones
     n’ayant<lb/> donc aucune action, la surface entière n’en aura pareille<lb rend="hyphen"/> ment
     aucune sur la molécule magnétique M, et par con<lb rend="hyphen"/> séquent elle n’en aura pas
     non plus sur un assemblage<lb/> quelconque de molécules, c'est-à-dire sur un aimant.</p>
    <p>Mais si nous supposons que la surface ne soit pas dans ce<lb/> cas, et qu’elle soit terminée
     par un contour fermé s, il fau<lb rend="hyphen"/> dra intégrer, par rapport à φ, les deux
     parties dont se com<lb rend="hyphen"/> pose l’expression<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mi>d</mi>
        <mi>φ</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mfrac>
           <mrow>
            <msubsup>
             <mi>u</mi>
             <mn>1</mn>
             <mn>2</mn>
            </msubsup>
           </mrow>
           <mrow>
            <msubsup>
             <mi>ρ</mi>
             <mn>1</mn>
             <mn>3</mn>
            </msubsup>
           </mrow>
          </mfrac>
          <mo>−</mo>
          <mfrac>
           <mrow>
            <msubsup>
             <mi>u</mi>
             <mn>2</mn>
             <mn>2</mn>
            </msubsup>
           </mrow>
           <mrow>
            <msubsup>
             <mi>ρ</mi>
             <mn>2</mn>
             <mn>3</mn>
            </msubsup>
           </mrow>
          </mfrac>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> respectivement dans les deux portions AN1B, AN2B, du<lb/> contour <hi rend="it">s</hi>
     déterminées par les deux plans <choice>
      <sic>tangens</sic>
      <corr>tangents</corr>
     </choice> PMA,<lb/> PMB, menés par la ligne MP. Mais il revient au même d'in<lb rend="hyphen"/>
     tégrer <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>u</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>φ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>) dans toute l'étendue du contour <hi rend="it">s</hi> ; car si<lb/> l'on met pour
     <hi rend="it">u</hi> et <hi rend="it">φ</hi> leurs valeurs en fonctions de
     <hi rend="it">ρ,</hi> dédui<lb rend="hyphen"/> tes des équations de la courbe
     <hi rend="it">s,</hi> on voit qu'en passant de<lb/> la partie AN<hi rend="sub">1</hi>B à la
     partie BN<hi rend="sub">2</hi> A, <hi rend="it">dφ</hi> change de signe et que <pb n="19"/>par
     conséquent les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> de l'une de ces parties sont d'un<lb/> signe contraire à ceux de l’autre. </p>
    <p>D’après cela, si nous désignons par X la composante pa<lb rend="hyphen"/> rallèle aux
     <hi rend="it">x</hi> de l’action totale qu'exerce l’assemblage des<lb/>
     <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques de la surface <hi rend="it">σ</hi> sur la molécule M,<lb/> nous aurons<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>X</mi>
        <mo>=</mo>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>u</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>φ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> les quantités <hi rend="it">r</hi>, <hi rend="it">u et φ</hi> n’étant plus relatives
     qu'au contour S.</p>
    <p>De même, en désignant par Y et Z les composantes pa<lb rend="hyphen"/> rallèles aux
     <hi rend="it">y</hi> et aux <hi rend="it">z,</hi> nous aurons<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>Y</mi>
        <mo>=</mo>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mfrac>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>υ</mi>
              <mn>2</mn>
             </msup>
             <mi>d</mi>
             <mi>χ</mi>
            </mrow>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>ρ</mi>
              <mn>3</mn>
             </msup>
            </mrow>
           </mfrac>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>Z</mi>
        <mo>=</mo>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mfrac>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>w</mi>
              <mn>2</mn>
             </msup>
             <mi>d</mi>
             <mi>ψ</mi>
            </mrow>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>ρ</mi>
              <mn>3</mn>
             </msup>
            </mrow>
           </mfrac>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>D’après les expressions des forces X, Y, Z, on voit que<lb/> l’action totale exercée par
     l’assemblage des <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magné<lb rend="hyphen"/> tiques de la surface <hi rend="it">σ</hi> sur la molécule M,
     est précisément la<lb/> même que dans le cas où chaque élément <hi rend="it">ds</hi> du contour <hi rend="it">s,</hi>
     <lb/> exercerait sur la molécule M une action représentée par<lb/> une force dont les trois
     composantes parallèles aux axes<lb/> seraient<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>u</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>φ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ν</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>χ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>w</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>ψ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <pb n="20"/>
    <p>Car les sommes de ces composantes par tous les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice>
     <lb/>
     <hi rend="it">ds</hi>, seront<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mfrac>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>u</mi>
              <mn>2</mn>
             </msup>
             <mi>d</mi>
             <mi>φ</mi>
            </mrow>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>ρ</mi>
              <mn>3</mn>
             </msup>
            </mrow>
           </mfrac>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mfrac>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>ν</mi>
              <mn>2</mn>
             </msup>
             <mi>d</mi>
             <mi>χ</mi>
            </mrow>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>ρ</mi>
              <mn>3</mn>
             </msup>
            </mrow>
           </mfrac>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mfrac>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>w</mi>
              <mn>2</mn>
             </msup>
             <mi>d</mi>
             <mi>ψ</mi>
            </mrow>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>ρ</mi>
              <mn>3</mn>
             </msup>
            </mrow>
           </mfrac>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> c’est-à-dire identiques avec les forces X, Y, Z, auxquelles se<lb/> réduit
     l'action de la surface <hi rend="it">σ.</hi> On voit aussi que cette action<lb/> est
     indépendante de la forme de cette surface <hi rend="it">σ,</hi> de sorte<lb/> qu’on peut faire
     varier cette forme à volonté, sans que l’ac<lb rend="hyphen"/> tion change, pourvu que le
     contour <hi rend="it">s</hi> reste le même.</p>
    <p>Remarquons maintenant que
     <hi rend="it">u<hi rend="sub">2</hi>dφ, ν<hi rend="sub">2</hi>dχ,
       ω<hi rend="sub">2</hi>dψ</hi>
     représen<lb rend="hyphen"/> tent les projections sur les trois plans des coordonnées du<lb/>
     double de l’aire du petit secteur M<hi rend="it">s</hi>S <hi rend="it">(fig.</hi> 2
     <hi rend="it">)</hi>, qui a pour<lb/> sommet le point M et pour base l’élément <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>s</mi>
        <mi>S</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>d</mi>
        <mi>s</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> du con<lb rend="hyphen"/> tour <hi rend="it">s.</hi> En désignant par
     <hi rend="it">θ</hi> l’angle que fait la direction de cet<lb/> élément <hi rend="it">ds</hi>
     avec celle de la ligne <hi rend="it">ρ,</hi> et par <hi rend="it">λ, μ, γ</hi> les angles<lb/>
     que fait avec les axes la perpendiculaire au plan du secteur<lb/> M<hi rend="it">s</hi>S, on
     aura <hi rend="it">ρds sin. θ </hi>pour le double de l’aire de ce sec<lb rend="hyphen"/> teur,
     et pour ses projections<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>u</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>d</mi>
        <mi>φ</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>ρ</mi>
        <mi>d</mi>
        <mi>s</mi>
        <mi>sin</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>θ</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>λ</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>ν</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>d</mi>
        <mi>χ</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>ρ</mi>
        <mi>d</mi>
        <mi>s</mi>
        <mi>sin</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>θ</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>μ</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>w</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>d</mi>
        <mi>ψ</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>ρ</mi>
        <mi>d</mi>
        <mi>s</mi>
        <mi>sin</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>θ</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>γ</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>Les trois forces parallèles aux axes qu’on suppose exercées<lb/> par l’élément
     <hi rend="it">ds</hi> sur la molécule M, sont donc exprimées par <pb n="21"/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>s</mi>
          <mi>sin</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>θ</mi>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>λ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>s</mi>
          <mi>sin</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>θ</mi>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>μ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>s</mi>
          <mi>sin</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>θ</mi>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>γ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> comme elles sont respectivement proportionnelles aux cosinus<lb/> des angles
     <hi rend="it">λ, μ, γ,</hi> et elles donnent pour résultante, une
     force<hi rend="it">
      <lb/>
     </hi>ayant pour valeur <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>s</mi>
          <mi>sin</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>θ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula> et dirigée suivant la per-<hi rend="it">
      <lb/>
     </hi>pendiculaire au plan
     du secteur M<hi rend="it">s</hi>S qui forme, avec les<lb/> trois axes, les angles
     <hi rend="it">λ, μ, γ,</hi> Ainsi chaque élément <hi rend="it">s</hi>S du<lb/> contour
     <hi rend="it">s,</hi> produit sur la molécule M une force proportion<lb rend="hyphen"/> nelle à
     la longueur de cet élément, au sinus de l’angle que<lb/> sa direction fait avec celle de la
     droite SM, en raison inverse<lb/> du carré de la distance SM, et perpendiculaire au plan
     du<lb/> secteur M<hi rend="it">s</hi>S. Or, c'est précisément une force ainsi déterminée<lb/>
     qui a lieu entre une molécule magnétique et un élément de<lb/> fil conducteur, d’après la loi
     dont j'ai parlé au commence<lb rend="hyphen"/> ment de ce Mémoire, d’où il suit que l’action de
     la surface<lb/> couverte d’<choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques dont il est ici question,<lb/> sur une molécule magnétique, est identique
     à celle qu’un<lb/> fil conducteur exercerait sur la même molécule, s’il était
     sub<lb rend="hyphen"/> stitué au contour fermé qui circonscrit cette surface. C’est<lb/> ainsi
     qu’on peut rendre raison de cette loi dans la première<lb/> hypothèse, où tout doit être ramené
     à Faction mutuelle des<lb/> molécules magnétiques australes et boréales. </p>
    <pb n="22"/>
    <p>La seconde application que nous ferons du théorème ci<lb rend="hyphen"/> dessus consiste à
     montrer qu'en considérant au contraire<lb/> cette loi comme un fait général, indépendant de
     toute hy<lb rend="hyphen"/> pothèse, on trouve que l’action exercée par un solénoïde<lb/>
     électro-dynamique sur une molécule magnétique, est iden<lb rend="hyphen"/> tique à celle qu’un
     aimant dont les pôles seraient situés<lb/> aux deux extrémités du solénoïde, exercerait sur la
     même<lb/> molécule.</p>
    <p>Pour cela, nous remarquerons d’abord qu'en conservant<lb/> toutes les dénominations
     précédentes, et en désignant par<lb/>
     <hi rend="it">H,</hi> un coefficient constant, la loi dont il est ici question
     con<lb rend="hyphen"/> siste en ce que la force exercée par un élément de fil
     con<lb rend="hyphen"/> ducteur, sur une molécule magnétique, est exprimée par<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>s</mi>
          <mi>sin</mi>
          <mi>θ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> et que ses trois composantes parallèles aux axes des <hi rend="it">x,</hi> des<lb/>
     <hi rend="it">y</hi> et des <hi rend="it">z,</hi> le sont respectivement par<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <msup>
           <mi>u</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>φ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <msup>
           <mi>ν</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>χ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <msup>
           <mi>w</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>ψ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p n="23">Pour avoir celles d’un circuit fermé AGBH circonscri<lb rend="hyphen"/> vant une
     portion d'une surface quelconque représentée par<lb/>
     <hi rend="it">σ,</hi> il faudrait intégrer ces expressions dans toute l’étendue<lb/> du
     circuit, ou, ce qui revient au même, en considérant par<lb/> exemple la première, et concevant
     par la coordonnée PM <pb n="23"/>les plans <choice>
      <sic>tangens</sic>
      <corr>tangents</corr>
     </choice> PMA, PMB, intégrer de A en B la diffé<lb rend="hyphen"/> rence des deux valeurs de
     cette expression, qui sont relati<lb rend="hyphen"/> ves à deux <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> correspondans G<hi rend="it">g</hi>, H<hi rend="it">h,</hi> compris entre<lb/> deux
     plans passant par PM, et formant entre eux l’angle<lb/>
     <hi rend="it">dφ</hi> en désignant pour
     <hi rend="it">u<hi rend="sub">2</hi>, r<hi rend="sub">2</hi>
     </hi>, et
     <hi rend="it">u<hi rend="sub">1</hi>, r<hi rend="sub">1</hi>,</hi> les valeurs de
     <hi rend="it">u<hi rend="sub">1</hi>, r,</hi> qui<lb/> se rapportent à l’arc AHB et AGB, on a
     ainsi pour la<lb/> composante cherchée<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>μ</mi>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>(</mo>
            <mrow>
             <mfrac>
              <mrow>
               <msubsup>
                <mi>u</mi>
                <mn>2</mn>
                <mn>2</mn>
               </msubsup>
              </mrow>
              <mrow>
               <msubsup>
                <mi>ρ</mi>
                <mn>2</mn>
                <mn>3</mn>
               </msubsup>
              </mrow>
             </mfrac>
             <mo>−</mo>
             <mfrac>
              <mrow>
               <msubsup>
                <mi>u</mi>
                <mn>1</mn>
                <mn>2</mn>
               </msubsup>
              </mrow>
              <mrow>
               <msubsup>
                <mi>ρ</mi>
                <mn>1</mn>
                <mn>3</mn>
               </msubsup>
              </mrow>
             </mfrac>
            </mrow>
            <mo>)</mo>
           </mrow>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
        <mi>d</mi>
        <mi>φ</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>μ</mi>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mi>d</mi>
           <mi>φ</mi>
           <mstyle displaystyle="true">
            <mrow>
             <mo>∫</mo>
             <mrow>
              <mi>d</mi>
              <mfrac>
               <mrow>
                <msup>
                 <mi>u</mi>
                 <mn>2</mn>
                </msup>
               </mrow>
               <mrow>
                <msup>
                 <mi>ρ</mi>
                 <mn>3</mn>
                </msup>
               </mrow>
              </mfrac>
             </mrow>
            </mrow>
           </mstyle>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
        <mo>=</mo>
        <mi>μ</mi>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∬</mo>
          <mrow>
           <mi>d</mi>
           <mfrac>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>u</mi>
              <mn>2</mn>
             </msup>
             <mi>d</mi>
             <mi>φ</mi>
            </mrow>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>ρ</mi>
              <mn>3</mn>
             </msup>
            </mrow>
           </mfrac>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> la double intégrale qui entre dans cette expression, étant<lb/> prise dans
     toute l’étendue de la surface terminée par le<lb/> contour AGBH. </p>
    <p>En vertu de notre théorème, cette valeur devient:<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>μ</mi>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∬</mo>
          <mrow>
           <mfrac>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>[</mo>
              <mrow>
               <mn>3</mn>
               <mrow>
                <mo>(</mo>
                <mrow>
                 <mi>x</mi>
                 <mo>−</mo>
                 <mi>x</mi>
                 <mo>'</mo>
                </mrow>
                <mo>)</mo>
               </mrow>
               <mi>cos</mi>
               <mo>.</mo>
               <mi>i</mi>
               <mo>−</mo>
               <mi>ρ</mi>
               <mi>cos</mi>
               <mo>.</mo>
               <mi>a</mi>
              </mrow>
              <mo>]</mo>
             </mrow>
             <mi>d</mi>
             <mi>δ</mi>
            </mrow>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>ρ</mi>
              <mn>4</mn>
             </msup>
            </mrow>
           </mfrac>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> et si la surface est plane, et que ses dimensions soient assez<lb/> petites
     pour qu’on n’en doive conserver dans le calcul<lb/> que les premières puissances, il faudra
     regarder comme<lb/> des quantités constantes, dans cette double intégrale, les<lb/> droites
     <hi rend="it">x, ρ,</hi> et les angles <hi rend="it">a, i,</hi> on aura ainsi:<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mrow>
           <mo>[</mo>
           <mrow>
            <mn>3</mn>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>x</mi>
              <mo>−</mo>
              <mi>x</mi>
              <mo>'</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>i</mi>
            <mo>−</mo>
            <mi>ρ</mi>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>a</mi>
           </mrow>
           <mo>]</mo>
          </mrow>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>4</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∬</mo>
          <mrow>
           <mi>d</mi>
           <mi>δ</mi>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <pb n="24"/>or <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∬</mo>
          <mrow>
           <mi>d</mi>
           <mi>s</mi>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula> est évidemment l’aire même de cette surface, en<lb/> sorte qu’en la représentant par
     λ on a<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>λ</mi>
          <mrow>
           <mo>[</mo>
           <mrow>
            <mi>ρ</mi>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>a</mi>
            <mo>−</mo>
            <mn>3</mn>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <mi>x</mi>
              <mo>−</mo>
              <mi>x</mi>
              <mo>'</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
            <mi>cos</mi>
            <mo>.</mo>
            <mi>i</mi>
           </mrow>
           <mo>]</mo>
          </mrow>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>4</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> pour la composante parallèle à l’axe des <hi rend="it">x</hi> de l’action
     exer<lb rend="hyphen"/> cée sur la molécule magnétique par le petit circuit qui
     cir<lb rend="hyphen"/> conscrit cette aire. </p>
    <p>Le solénoïde étant un assemblage de tels circuits situés<lb/> sur une ligne donnée dans des
     plans <choice>
      <sic>équidistans</sic>
      <corr>équidistants</corr>
     </choice> et perpen<lb rend="hyphen"/> diculaires à cette ligne, si l’on nomme
     <hi rend="it">g</hi> la distance de deux<lb/> plans consécutifs, et <hi rend="it">ds</hi> une
     portion infiniment petite de la<lb/> ligne donnée, il faudra multiplier l’expression
     précédente<lb/> par<formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>s</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>g</mi>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula> mais il est aisé de voir que <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>d</mi>
        <mi>s</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>i</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>d</mi>
        <mi>ρ</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> et que<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>d</mi>
        <mi>s</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>a</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>d</mi>
        <mi>x</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, en sorte que l’action de la portion du so<lb rend="hyphen"/> lénoïde correspondante
     à <hi rend="it">ds,</hi> sera<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>λ</mi>
         </mrow>
         <mi>g</mi>
        </mfrac>
        <mo>.</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>ρ</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>x</mi>
          <mo>−</mo>
          <mn>3</mn>
          <mrow>
           <mo>(</mo>
           <mrow>
            <mi>x</mi>
            <mo>−</mo>
            <mi>x</mi>
            <mo>'</mo>
           </mrow>
           <mo>)</mo>
          </mrow>
          <mi>ρ</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>ρ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>4</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> dont l’intégrale est<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>λ</mi>
         </mrow>
         <mi>g</mi>
        </mfrac>
        <mrow>
         <mo>[</mo>
         <mrow>
          <mi>C</mi>
          <mo>−</mo>
          <mfrac>
           <mrow>
            <mi>x</mi>
            <mo>−</mo>
            <mi>x</mi>
            <mo>'</mo>
           </mrow>
           <mrow>
            <msup>
             <mi>ρ</mi>
             <mn>3</mn>
            </msup>
           </mrow>
          </mfrac>
         </mrow>
         <mo>]</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <pb n="25"/> c’est-à-dire<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>λ</mi>
         </mrow>
         <mi>g</mi>
        </mfrac>
        <mrow>
         <mo>[</mo>
         <mrow>
          <mfrac>
           <mrow>
            <msub>
             <mi>x</mi>
             <mn>1</mn>
            </msub>
            <mo>−</mo>
            <mi>x</mi>
            <mo>'</mo>
           </mrow>
           <mrow>
            <msubsup>
             <mi>ρ</mi>
             <mn>1</mn>
             <mn>3</mn>
            </msubsup>
           </mrow>
          </mfrac>
          <mo>−</mo>
          <mfrac>
           <mrow>
            <msub>
             <mi>x</mi>
             <mn>2</mn>
            </msub>
            <mo>−</mo>
            <mi>x</mi>
            <mo>'</mo>
           </mrow>
           <mrow>
            <msubsup>
             <mi>ρ</mi>
             <mn>2</mn>
             <mn>3</mn>
            </msubsup>
           </mrow>
          </mfrac>
         </mrow>
         <mo>]</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> en représentant par <hi rend="it">x<hi rend="sub">1</hi>
     </hi> et
     <hi rend="it">x<hi rend="sub">2</hi>
     </hi> les abscisses des deux extrémi<lb/> tés du
     solénoïde. </p>
    <p>On trouvera de même pour les composantes parallèles<lb/> aux axes des <hi rend="it">y</hi> et
     des <hi rend="it">z</hi>
     <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>λ</mi>
         </mrow>
         <mi>g</mi>
        </mfrac>
        <mrow>
         <mo>[</mo>
         <mrow>
          <mfrac>
           <mrow>
            <msub>
             <mi>y</mi>
             <mn>1</mn>
            </msub>
            <mo>−</mo>
            <mi>y</mi>
            <mo>'</mo>
           </mrow>
           <mrow>
            <msubsup>
             <mi>ρ</mi>
             <mn>1</mn>
             <mn>3</mn>
            </msubsup>
           </mrow>
          </mfrac>
          <mo>−</mo>
          <mfrac>
           <mrow>
            <msub>
             <mi>y</mi>
             <mn>2</mn>
            </msub>
            <mo>−</mo>
            <mi>y</mi>
            <mo>'</mo>
           </mrow>
           <mrow>
            <msubsup>
             <mi>ρ</mi>
             <mn>2</mn>
             <mn>3</mn>
            </msubsup>
           </mrow>
          </mfrac>
         </mrow>
         <mo>]</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>λ</mi>
         </mrow>
         <mi>g</mi>
        </mfrac>
        <mrow>
         <mo>[</mo>
         <mrow>
          <mfrac>
           <mrow>
            <msub>
             <mi>z</mi>
             <mn>1</mn>
            </msub>
            <mo>−</mo>
            <mi>z</mi>
            <mo>'</mo>
           </mrow>
           <mrow>
            <msubsup>
             <mi>ρ</mi>
             <mn>1</mn>
             <mn>3</mn>
            </msubsup>
           </mrow>
          </mfrac>
          <mo>−</mo>
          <mfrac>
           <mrow>
            <msub>
             <mi>z</mi>
             <mn>2</mn>
            </msub>
            <mo>−</mo>
            <mi>z</mi>
            <mo>'</mo>
           </mrow>
           <mrow>
            <msubsup>
             <mi>ρ</mi>
             <mn>2</mn>
             <mn>3</mn>
            </msubsup>
           </mrow>
          </mfrac>
         </mrow>
         <mo>]</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>Ces trois forces passent par la molécule magnétique, quel<lb rend="hyphen"/> qu’hypothèse
     qu’on admette relativement au point d'appli<lb rend="hyphen"/> cation des forces élémentaires,
     puisque <hi rend="it">les</hi>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> du<lb/> solénoïde forment des circuits fermés, et que nous démon<lb rend="hyphen"/>
     trerons bientôt (pages 31-33), que dans ce cas les trois<lb/> hypothèses conduisent
     identiquement aux mêmes résul<lb rend="hyphen"/> tats ; il est évident d'ailleurs qu’on peut
     les remplacer par<lb/> six forces, savoir :<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>λ</mi>
         </mrow>
         <mi>g</mi>
        </mfrac>
        <mo>.</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msub>
           <mi>x</mi>
           <mn>1</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>x</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <msubsup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>1</mn>
           <mn>3</mn>
          </msubsup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>λ</mi>
         </mrow>
         <mi>g</mi>
        </mfrac>
        <mo>.</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msub>
           <mi>y</mi>
           <mn>1</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>y</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <msubsup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>1</mn>
           <mn>3</mn>
          </msubsup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>λ</mi>
         </mrow>
         <mi>g</mi>
        </mfrac>
        <mo>.</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msub>
           <mi>z</mi>
           <mn>1</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>z</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <msubsup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>1</mn>
           <mn>3</mn>
          </msubsup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <pb n="26"/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>λ</mi>
         </mrow>
         <mi>g</mi>
        </mfrac>
        <mo>.</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msub>
           <mi>x</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>x</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <msubsup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>2</mn>
           <mn>3</mn>
          </msubsup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>λ</mi>
         </mrow>
         <mi>g</mi>
        </mfrac>
        <mo>.</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msub>
           <mi>y</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>y</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <msubsup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>2</mn>
           <mn>3</mn>
          </msubsup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>λ</mi>
         </mrow>
         <mi>g</mi>
        </mfrac>
        <mo>.</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msub>
           <mi>z</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>z</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <msubsup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>2</mn>
           <mn>3</mn>
          </msubsup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> les trois premières ont une résultante égale à <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>λ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>g</mi>
          <msubsup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>1</mn>
           <mn>2</mn>
          </msubsup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula> parce<lb/> que <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msqrt>
         <mrow>
          <msup>
           <mrow>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <msub>
               <mi>x</mi>
               <mn>1</mn>
              </msub>
              <mo>−</mo>
              <mi>x</mi>
              <mo>'</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
           </mrow>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mo>+</mo>
          <msup>
           <mrow>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <msub>
               <mi>y</mi>
               <mn>1</mn>
              </msub>
              <mo>−</mo>
              <mi>y</mi>
              <mo>'</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
           </mrow>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mo>+</mo>
          <msup>
           <mrow>
            <mrow>
             <mo>(</mo>
             <mrow>
              <msub>
               <mi>z</mi>
               <mn>1</mn>
              </msub>
              <mo>−</mo>
              <mi>z</mi>
              <mo>'</mo>
             </mrow>
             <mo>)</mo>
            </mrow>
           </mrow>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </msqrt>
        <mo>=</mo>
        <msub>
         <mi>ρ</mi>
         <mn>1</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> et qui est dirigée suivant la droite qui joint la molécule<lb/> magnétique à l’extrémité
     du solénoïde dont les coordon<lb rend="hyphen"/> nées sont
     <hi rend="it">x<hi rend="sub">1</hi>, y<hi rend="sub">1</hi>, z<hi rend="sub">1</hi>,</hi>
     puisque les cosinus des angles, que sa<lb/> direction forme avec les trois axes, sont
     proportionnels à<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msub>
         <mi>x</mi>
         <mn>1</mn>
        </msub>
        <mo>−</mo>
        <mi>x</mi>
        <mo>'</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msub>
         <mi>y</mi>
         <mn>1</mn>
        </msub>
        <mo>−</mo>
        <mi>y</mi>
        <mo>'</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msub>
         <mi>z</mi>
         <mn>1</mn>
        </msub>
        <mo>−</mo>
        <mi>z</mi>
        <mo>'</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, et sont par conséquent, égaux à<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msub>
           <mi>x</mi>
           <mn>1</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>x</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <msub>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>1</mn>
          </msub>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msub>
           <mi>y</mi>
           <mn>1</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>y</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <msub>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>1</mn>
          </msub>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msub>
           <mi>z</mi>
           <mn>1</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>z</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <msub>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>1</mn>
          </msub>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> on trouve de même, pour la résultante des trois autres,<lb/> une force égale à <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>λ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>g</mi>
          <msubsup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>2</mn>
           <mn>3</mn>
          </msubsup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, dont les angles avec les trois axes sont<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msub>
           <mi>x</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>x</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <msub>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msub>
           <mi>y</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>y</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <msub>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <msub>
           <mi>z</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>z</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <msub>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> et qui est dirigée suivant la droite menée de la molécule<lb/> magnétique à
     l’autre extrémité du solénoïde, mais qui, à<lb/> cause des signes contraires des cosinus, est
     répulsive quand<lb/> la première est attractive, et réciproquement. </p>
    <p>Ces deux forces sont évidemment celles qu'exercerait<pb n="27"/>sur la molécule un aimant
     dont les deux pôles seraient si<lb rend="hyphen"/> tués aux deux extrémités du solénoïde. </p>
    <p>Comme un barreau aimanté peut toujours être considéré<lb/> comme un assemblage de petits <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>, il suit de là qu’on<lb/> peut faire dépendre l’action qu’il exerce sur une molécule
     mag<lb rend="hyphen"/> nétique, et par conséquent, sur un autre barreau, à la même<lb/> force
     élémentaire que l'action découverte par M. Q<hi rend="it">
      <persName>OErsted</persName>,</hi>
     <lb/> entre un fil conducteur et un aimant; mais qu’il faut,<lb/> pour cela, considérer
     l’aimant comme un assemblage<lb/> de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques formant autant de solénoïdes que<lb/> l’on y conçoit de petits <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>.</p>
    <p>Revenons maintenant aux résultats par lesquels nous<lb/> avons au contraire ramené l’action
     découverte par M.
     <hi rend="it">
      <persName>OErs<lb rend="hyphen"/>ted</persName>
     </hi> à celle d’une
     surface recouverte d’<choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques,<lb/> qui ne peut avoir lieu que quand les fils conducteurs
     for<lb rend="hyphen"/> ment des circuits fermés, et remarquons que l’ensemble de<lb/> la pile
     et de tous les conducteurs forment toujours un cir<lb rend="hyphen"/> cuit ou plutôt un
     assemblage de circuits de ce genre ; car les<lb/> fils conducteurs et surtout la pile ne
     peuvent point être<lb/> considérés comme une simple ligne formant un circuit
     fer<lb rend="hyphen"/> mé, mais doivent être comme une multitude de circuits<lb/> fermés,
     passant par tous les points de chaque section trans<lb rend="hyphen"/> versale du fil, et
     s’écartant les uns des autres lorsqu’ils en<lb rend="hyphen"/> trent dans la pile, pour en
     traverser successivement les<lb/> plaques de cuivre et de zinc aux <choice>
      <sic>différens</sic>
      <corr>différents</corr>
     </choice> points des surfaces<lb/> de ces plaques.</p>
    <p>Il suit de cette considération et des calculs que nous ve<pb n="28" rend="hyphen"/>nons de
     faire, que toutes les expériences où l'on fait agir sur<lb/> un aimant mobile, considéré comme
     un assemblage de mo<lb rend="hyphen"/> lécules magnétiques un conducteur fixe de forme
     quelcon<lb rend="hyphen"/> que, ce conducteur, formant avec la pile des circuits
     com<lb rend="hyphen"/> plètement fermés, peuvent toujours être représentés, en<lb/> supposant
     qu’on substitue à ces circuits des surfaces couver<lb rend="hyphen"/> tes d’<choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques, comme nous venons de le voir.<lb/> Au reste, les conducteurs forment
     toujours des circuits fer<lb rend="hyphen"/> més, quand ils sont fixes. </p>
    <p>Mais outre les actions d’un conducteur fixe sur un aimant,<lb/> nous avons encore à
     considérer celles d'un aimant fixe sur<lb/> une portion mobile de conducteur. Toutes les
     parties d’un<lb/> aimant étant invariablement liées <choice>
      <sic>entr’elles</sic>
      <corr>entre elles</corr>
     </choice>, il faut que l'ai<lb rend="hyphen"/> mant soit en masse ou fixe ou mobile. Mais dans
     le conduc<lb rend="hyphen"/> teur, il peut y avoir des parties fixes et des parties
     mobiles.<lb/> Nous ne supposerons jamais qu’une partie mobile, tout le<lb/> reste mobile du
     circuit voltaïque total étant fixe, car on<lb/> dirait pour chaque partie, soit mobile, soit
     fixe, ce que<lb/> nous allons dire d’une seule.</p>
    <p>Il faut distinguer avec soin deux cas: le premier dans<lb/> lequel la partie mobile du
     conducteur forme à elle seule<lb/> un circuit solide fermé, ou plutôt presque fermé ; car
     il<lb/> est impossible que la partie solide mobile le soit rigou<lb rend="hyphen"/> reusement,
     puisqu’il faut que les deux extrémités com<lb rend="hyphen"/> muniquent avec le reste du
     circuit, et où la partie fixe<lb/> forme aussi un circuit fermé ; le second celui où la
     partie<lb/> mobile, et par conséquent le reste du circuit ne forment <pb n="29"/>pas, chacun en
     particulier, un circuit fermé, mais où c’est<lb/> seulement leur ensemble qui l’est. Ainsi dans
     ma
     <hi rend="it">Descrip<lb rend="hyphen"/> tion d'un Nouvel Appareil <choice>
       <sic>Électro-dynamique</sic>
       <corr>électrodynamique</corr>
      </choice>,</hi>
     les con<lb rend="hyphen"/> ducteurs des <hi rend="it">fig.</hi> 4 , 5, 6, forment des circuits
     presque<lb/> fermés, où il ne manque, pour qu’ils le soient complètement,<lb/> que l’intervalle
     des deux pointes <hi rend="it">x et y,</hi> tandis que ceux des<lb/>
     <hi rend="it">fig.</hi> 13, 14, 15, ne le sont pas. </p>
   </div>
   <div>
    <head>&gt;<hi rend="it">Examen du cas où les portions du conducteur forment<lb/> des circuits
      fermés. </hi>
    </head>
    <p>Des deux portions du conducteur, l’une est toujours cen<lb rend="hyphen"/> sée fixe et
     l’autre mobile. Discutons, dans chaque cas, tout ce<lb/> qui doit résulter de l’action mutuelle
     de l’aimant et du cir<lb rend="hyphen"/> cuit total. En concevant l'aimant fixe et une portion
     mobile<lb/> que forme un circuit fermé, on peut, d’après ce que nous<lb/> venons de voir,
     substituer à cette portion fermée une surface<lb/> couverte d'<choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques uniformément distribués,<lb/> comme nous l’avons dit. Alors l’action
     qu’une des molécules<lb/> de l'aimant exerce sur cette portion mobile est la résultante<lb/> de
     toutes les actions exercées sur les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques<lb/> compris dans la surface, d’où il suit que les trois
     com<lb rend="hyphen"/> posantes X, Y, Z, parallèles aux axes, passent aussi par cette<lb/>
     molécule. Ces trois composantes étant<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mfrac>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>u</mi>
              <mn>2</mn>
             </msup>
             <mi>d</mi>
             <mi>φ</mi>
            </mrow>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>ρ</mi>
              <mn>3</mn>
             </msup>
            </mrow>
           </mfrac>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mfrac>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>ν</mi>
              <mn>2</mn>
             </msup>
             <mi>d</mi>
             <mi>χ</mi>
            </mrow>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>ρ</mi>
              <mn>3</mn>
             </msup>
            </mrow>
           </mfrac>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mfrac>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>w</mi>
              <mn>2</mn>
             </msup>
             <mi>d</mi>
             <mi>φ</mi>
            </mrow>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>ρ</mi>
              <mn>3</mn>
             </msup>
            </mrow>
           </mfrac>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <pb n="30"/>leurs <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> relatifs aux trois axes des coordonnées, seront<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>X</mi>
        <mi>y</mi>
        <mo>−</mo>
        <mi>Y</mi>
        <mi>x</mi>
        <mo>=</mo>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>y</mi>
          <mstyle displaystyle="true">
           <mrow>
            <mo>∫</mo>
            <mrow>
             <mfrac>
              <mrow>
               <msup>
                <mi>u</mi>
                <mn>2</mn>
               </msup>
               <mi>d</mi>
               <mi>φ</mi>
              </mrow>
              <mrow>
               <msup>
                <mi>ρ</mi>
                <mn>3</mn>
               </msup>
              </mrow>
             </mfrac>
             <mo>−</mo>
             <mi>x</mi>
             <mstyle displaystyle="true">
              <mrow>
               <mo>∫</mo>
               <mrow>
                <mfrac>
                 <mrow>
                  <msup>
                   <mi>ν</mi>
                   <mn>2</mn>
                  </msup>
                  <mi>d</mi>
                  <mi>χ</mi>
                 </mrow>
                 <mrow>
                  <msup>
                   <mi>ρ</mi>
                   <mn>3</mn>
                  </msup>
                 </mrow>
                </mfrac>
               </mrow>
              </mrow>
             </mstyle>
            </mrow>
           </mrow>
          </mstyle>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>=</mo>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <msup>
         <mstyle mathsize="140%" displaystyle="true">
          <mo>∫</mo>
         </mstyle>
         <mtext>​</mtext>
        </msup>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>y</mi>
          <msup>
           <mi>u</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>φ</mi>
          <mo>−</mo>
          <mi>x</mi>
          <msup>
           <mi>ν</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>χ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>Z</mi>
        <mi>x</mi>
        <mo>−</mo>
        <mi>X</mi>
        <mi>z</mi>
        <mo>=</mo>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <msup>
         <mstyle mathsize="140%" displaystyle="true">
          <mo>∫</mo>
         </mstyle>
         <mtext>​</mtext>
        </msup>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>x</mi>
          <msup>
           <mi>w</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>ψ</mi>
          <mo>−</mo>
          <mi>z</mi>
          <msup>
           <mi>u</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>φ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>Y</mi>
        <mi>z</mi>
        <mo>−</mo>
        <mi>Z</mi>
        <mi>y</mi>
        <mo>=</mo>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <msup>
         <mstyle mathsize="140%" displaystyle="true">
          <mo>∫</mo>
         </mstyle>
         <mtext>​</mtext>
        </msup>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>z</mi>
          <msup>
           <mi>ν</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>χ</mi>
          <mo>−</mo>
          <mi>y</mi>
          <msup>
           <mi>w</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
          <mi>d</mi>
          <mi>ψ</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>ρ</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> en observant que <hi rend="it">x, y</hi> et <hi rend="it">z,</hi> sont constantes dans
     les inté<lb rend="hyphen"/> grations. </p>
    <p>Dans le
     <hi rend="it">Précis de la Théorie de Phénomènes électro-dy<lb rend="hyphen"/>
      namiques,</hi>
     j'ai donné les trois composantes et Les trois mo<lb rend="hyphen"/> mens de l’action exercée
     par un circuit voltaïque fermé, sur<lb/> l'extrémité d’un solénoïde indéfini, dont on suppose
     l’autre<lb/> extrémité infiniment éloignée, et il suit des formules aux<lb rend="hyphen"/>
     quelles je suis parvenu, que les trois composantes de l’ac<lb rend="hyphen"/> tion exercée par
     ce circuit sur l’extrémité du solénoïde, qui<lb/> sont égales et opposées à celles de
     l’extrémité du solénoïde<lb/> sur le circuit, ont précisément les mêmes valeurs que les
     pré<lb rend="hyphen"/> cédentes, excepté que le coefficient constant
     <hi rend="it">m2hρ s'y</hi> trouve<lb/> remplacé par <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mn>1</mn>
         <mn>2</mn>
        </mfrac>
        <mi>i</mi>
        <mi>i</mi>
        <mo>'</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, moitié du produit des deux intensités <hi rend="it">i</hi>
     <lb/> et <hi rend="it">i'</hi> du courant du circuit et de ceux du solénoïde ; en sorte <pb n="31"/>qu’elles deviennent égales quand on suppose ce qui est per<lb rend="hyphen"/> mis <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mn>1</mn>
         <mn>2</mn>
        </mfrac>
        <mi>i</mi>
        <mi>i</mi>
        <mo>'</mo>
        <mo>=</mo>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>ρ</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>Mais les <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> ne paraissent pas les mêmes, car les<lb/> forces que j'ai données pour l'action du
     solénoïde sur le cir<lb rend="hyphen"/> cuit, sont appliquées aux milieux des <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> de ce circuit.<lb/> Cependant, nous allons démontrer que toutes les fois qu'il<lb/>
     s’agit d’un circuit fermé, les valeurs des <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> sont les<lb/> mêmes, soit que les forces se trouvent appliquées aux
     élé<lb rend="hyphen"/> mens mêmes, soit qu’elles passent toutes par un point lié<lb/> avec le
     circuit et placé à l'endroit ouest la molécule magné<lb rend="hyphen"/> tique ou l'extrémité du
     solénoïde.</p>
    <p>En appelant <hi rend="it">x, y, z,</hi> les coordonnées de l’élément
     <hi rend="it">ds<lb/>
     </hi>du circuit, les sommes des <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> qui tendent à faire<lb/> tourner le circuit autour de l’axe des <hi rend="it">z,</hi>
     lorsque les forces<lb/> sont appliquées aux <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice>
     <hi rend="it">ds,</hi> seront<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mn>1</mn>
         <mn>2</mn>
        </mfrac>
        <mi>i</mi>
        <mi>i</mi>
        <mo>'</mo>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mfrac>
            <mrow>
             <mi>y</mi>
             <mo>"</mo>
             <msup>
              <mi>u</mi>
              <mn>2</mn>
             </msup>
             <mi>d</mi>
             <mi>φ</mi>
             <mo>−</mo>
             <mi>x</mi>
             <mo>"</mo>
             <msup>
              <mi>ν</mi>
              <mn>2</mn>
             </msup>
             <mi>d</mi>
             <mi>x</mi>
            </mrow>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>ρ</mi>
              <mn>3</mn>
             </msup>
            </mrow>
           </mfrac>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>Mais si les mêmes forces étaient appliquées au point dont<lb/> les coordonnées sont
     <hi rend="it">x, y, z,</hi> point qu’on suppose lié avec<lb/> le conducteur sans l’être avec la
     molécule magnétique,<lb/> la somme des <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> autour de l’axe des <hi rend="it">z,</hi> serait, comme<lb/> nous l’avons vu, en
     supposant toujours <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>h</mi>
        <mi>δ</mi>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mn>1</mn>
         <mn>2</mn>
        </mfrac>
        <mi>i</mi>
        <mi>i</mi>
        <mo>'</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<pb n="32"/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mn>1</mn>
         <mn>2</mn>
        </mfrac>
        <mi>i</mi>
        <mi>i</mi>
        <mo>'</mo>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mfrac>
            <mrow>
             <mi>y</mi>
             <msup>
              <mi>u</mi>
              <mn>2</mn>
             </msup>
             <mi>d</mi>
             <mi>φ</mi>
             <mo>−</mo>
             <mi>x</mi>
             <msup>
              <mi>ν</mi>
              <mn>2</mn>
             </msup>
             <mi>d</mi>
             <mi>λ</mi>
            </mrow>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>ρ</mi>
              <mn>3</mn>
             </msup>
            </mrow>
           </mfrac>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>La différence entre ces deux sommes de <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice>, relati<lb rend="hyphen"/> ves aux deux hypothèses, est<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mn>1</mn>
         <mn>2</mn>
        </mfrac>
        <mi>i</mi>
        <mi>i</mi>
        <mo>'</mo>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mfrac>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>y</mi>
               <mo>"</mo>
               <mo>−</mo>
               <mi>y</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <msup>
              <mi>u</mi>
              <mn>2</mn>
             </msup>
             <mi>d</mi>
             <mi>φ</mi>
             <mo>−</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>x</mi>
               <mo>"</mo>
               <mo>−</mo>
               <mi>x</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <msup>
              <mi>ν</mi>
              <mn>2</mn>
             </msup>
             <mi>d</mi>
             <mi>χ</mi>
            </mrow>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>ρ</mi>
              <mn>3</mn>
             </msup>
            </mrow>
           </mfrac>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>Mais on a<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>u</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>d</mi>
        <mi>φ</mi>
        <mo>=</mo>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>y</mi>
          <mo>"</mo>
          <mo>−</mo>
          <mi>y</mi>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
        <mi>d</mi>
        <mi>z</mi>
        <mo>"</mo>
        <mo>−</mo>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>z</mi>
          <mo>"</mo>
          <mo>−</mo>
          <mi>z</mi>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
        <mi>d</mi>
        <mi>y</mi>
        <mo>"</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>ν</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>d</mi>
        <mi>χ</mi>
        <mo>=</mo>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>z</mi>
          <mo>"</mo>
          <mo>−</mo>
          <mi>z</mi>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
        <mi>d</mi>
        <mi>x</mi>
        <mo>"</mo>
        <mo>−</mo>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>x</mi>
          <mo>"</mo>
          <mo>−</mo>
          <mi>x</mi>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
        <mi>d</mi>
        <mi>z</mi>
        <mo>"</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>En substituant ces valeurs dans l’expression précédente,<lb/> elle devient<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mn>1</mn>
         <mn>2</mn>
        </mfrac>
        <mi>i</mi>
        <mi>i</mi>
        <mo>'</mo>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mfrac>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>[</mo>
              <mrow>
               <msup>
                <mrow>
                 <mrow>
                  <mo>(</mo>
                  <mrow>
                   <mi>x</mi>
                   <mo>"</mo>
                   <mo>−</mo>
                   <mi>x</mi>
                  </mrow>
                  <mo>)</mo>
                 </mrow>
                </mrow>
                <mn>2</mn>
               </msup>
               <mo>+</mo>
               <msup>
                <mrow>
                 <mrow>
                  <mo>(</mo>
                  <mrow>
                   <mi>y</mi>
                   <mo>"</mo>
                   <mo>−</mo>
                   <mi>y</mi>
                  </mrow>
                  <mo>)</mo>
                 </mrow>
                </mrow>
                <mn>2</mn>
               </msup>
              </mrow>
              <mo>]</mo>
             </mrow>
             <mi>d</mi>
             <mi>z</mi>
             <mo>"</mo>
             <mo>−</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>z</mi>
               <mo>"</mo>
               <mo>−</mo>
               <mi>z</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mrow>
              <mo>[</mo>
              <mrow>
               <mrow>
                <mo>(</mo>
                <mrow>
                 <mi>x</mi>
                 <mo>"</mo>
                 <mo>−</mo>
                 <mi>x</mi>
                </mrow>
                <mo>)</mo>
               </mrow>
               <mi>d</mi>
               <mi>x</mi>
               <mo>"</mo>
               <mo>+</mo>
               <mrow>
                <mo>(</mo>
                <mrow>
                 <mi>y</mi>
                 <mo>"</mo>
                 <mo>−</mo>
                 <mi>y</mi>
                </mrow>
                <mo>)</mo>
               </mrow>
               <mi>d</mi>
               <mi>y</mi>
               <mo>"</mo>
              </mrow>
              <mo>]</mo>
             </mrow>
            </mrow>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>ρ</mi>
              <mn>3</mn>
             </msup>
            </mrow>
           </mfrac>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mn>1</mn>
         <mn>2</mn>
        </mfrac>
        <mi>i</mi>
        <mi>i</mi>
        <mo>'</mo>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mfrac>
            <mrow>
             <mrow>
              <mo>[</mo>
              <mrow>
               <msup>
                <mi>ρ</mi>
                <mn>2</mn>
               </msup>
               <mo>−</mo>
               <msup>
                <mrow>
                 <mrow>
                  <mo>(</mo>
                  <mrow>
                   <mi>z</mi>
                   <mo>"</mo>
                   <mo>−</mo>
                   <mi>z</mi>
                  </mrow>
                  <mo>)</mo>
                 </mrow>
                </mrow>
                <mn>2</mn>
               </msup>
              </mrow>
              <mo>]</mo>
             </mrow>
             <mi>d</mi>
             <mi>z</mi>
             <mo>"</mo>
             <mo>−</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>z</mi>
               <mo>"</mo>
               <mo>−</mo>
               <mi>z</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mrow>
              <mo>[</mo>
              <mrow>
               <mi>ρ</mi>
               <mi>d</mi>
               <mi>ρ</mi>
               <mo>−</mo>
               <mrow>
                <mo>(</mo>
                <mrow>
                 <mi>z</mi>
                 <mo>"</mo>
                 <mo>−</mo>
                 <mi>z</mi>
                </mrow>
                <mo>)</mo>
               </mrow>
               <mi>d</mi>
               <mi>z</mi>
               <mo>"</mo>
              </mrow>
              <mo>]</mo>
             </mrow>
            </mrow>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>ρ</mi>
              <mn>3</mn>
             </msup>
            </mrow>
           </mfrac>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mn>1</mn>
         <mn>2</mn>
        </mfrac>
        <mi>i</mi>
        <mi>i</mi>
        <mo>'</mo>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <mfrac>
            <mrow>
             <mi>ρ</mi>
             <mi>d</mi>
             <mi>z</mi>
             <mo>"</mo>
             <mo>−</mo>
             <mrow>
              <mo>(</mo>
              <mrow>
               <mi>z</mi>
               <mo>"</mo>
               <mo>−</mo>
               <mi>z</mi>
              </mrow>
              <mo>)</mo>
             </mrow>
             <mi>d</mi>
             <mi>ρ</mi>
            </mrow>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>ρ</mi>
              <mn>2</mn>
             </msup>
            </mrow>
           </mfrac>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mn>1</mn>
         <mn>2</mn>
        </mfrac>
        <mi>i</mi>
        <mi>i</mi>
        <mo>'</mo>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mfrac>
           <mrow>
            <mi>z</mi>
            <mo>"</mo>
            <mo>−</mo>
            <mi>z</mi>
           </mrow>
           <mi>ρ</mi>
          </mfrac>
          <mo>+</mo>
          <mi>c</mi>
          <mi>o</mi>
          <mi>n</mi>
          <mi>s</mi>
          <mi>t</mi>
          <mo>.</mo>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>Or, si le circuit est fermé, cette intégrale s’évanouit aux<lb/> limites, de sorte que la
     différence dans les deux sommes de<lb/>
     <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> est nulle, et que ces deux sommes sont égales; <pb n="33"/>d’où il suit que la
     résultante des forces appliquées aux élé<lb rend="hyphen"/> mens <hi rend="it">ds</hi> du
     contour fermé <hi rend="it">s</hi>, passe par la molécule magné<lb rend="hyphen"/> tique, comme
     dans l’hypothèse des <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques.<lb/> Ainsi, dans mon hypothèse où toutes les forces sont
     appli<lb rend="hyphen"/> quées aux <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice>
     <hi rend="it">ds,</hi> on a les mêmes composantes et les<lb/> mêmes sommes de <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> que quand on considère la sur<lb rend="hyphen"/> face <hi rend="it">σ</hi> couverte d’<choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques, mais cette identité<lb/> n’a lieu qu’autant que le circuit est fermé. </p>
    <p>Il existe une troisième manière de concevoir l’action mu<lb rend="hyphen"/> tuelle d’une
     molécule magnétique et d’un élément: c’est de<lb/> supposer que cette action mutuelle produise
     à la fois deux<lb/> forces de même intensité, toutes deux perpendiculaires au<lb/> plan du
     petit secteur M<hi rend="it">s</hi>S (<hi rend="it">fig.</hi> 2 <hi rend="it">)</hi>, agissant
     en sens con<lb rend="hyphen"/> traires, suivant deux directions parallèles, l'une passant<lb/>
     par la molécule magnétique et l’autre par le milieu de l'élé<lb rend="hyphen"/> ment, en sorte
     qu’elles forment un couple que les physiciens,<lb/> qui adoptent cette manière de voir,
     regardent comme l’ac<lb rend="hyphen"/> tion <choice>
      <sic>électro-magnétique</sic>
      <corr>électromagnétique</corr>
     </choice> primitive. Dès lors, quand il s’agit<lb/> d’un aimant mobile, si tout le circuit est
     fixe, on voit im<lb rend="hyphen"/> médiatement que l’action de pareilles forces est
     identique<lb/> par la définition même, avec celle qui résulte de la considé<lb rend="hyphen"/>
     ration des <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques, tandis que, quand il s’agit<lb/> d’un aimant fixe et d’une portion
     mobile du circuit vol<lb rend="hyphen"/> taïque fermé, elle est identique avec la mienne.
     Ainsi, tant<lb/> qu’il est question d’un circuit fermé, et que, par conséquent,<lb/> les forces
     résultantes de la considération des <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magné<lb rend="hyphen"/> tiques, et celles que j’admets entre les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> de fils con <pb n="34" rend="hyphen"/>ducteurs, sont identiques, celles qui
     résulteraient de l'hypo<lb rend="hyphen"/> thèse du couple primitif, leur sont également
     identiques,<lb/> soit que l’aimant soit fixe ou mobile, de sorte qu’il est
     im<lb rend="hyphen"/> possible qu’aucune expérience puisse faire distinguer entre<lb/> ces
     trois hypothèses laquelle doit être préférée, puisqu’elles<lb/> donnent toutes également les
     mêmes forces et les mêmes<lb/>
     <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice>. </p>
    <p>Maintenant, nous pouvons, démontrer que tout mouve<lb rend="hyphen"/> ment continu est
     impossible, soit pour l’aimant mobile,<lb/> soit pour une portion de conducteur supposée
     mobile, tou<lb rend="hyphen"/> tes les fois que cette portion mobile du conducteur, et
     l’au<lb rend="hyphen"/> tre qui est fixe, forment, chacune en particulier, un circuit<lb/>
     considéré comme fermé.</p>
    <p>D’après ce qui précède, nous pouvons remplacer la partie<lb/> mobile fermée par une surface
     <hi rend="it">σ</hi> couverte d'<choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magné<lb rend="hyphen"/> tiques uniformément distribués, comme nous l'avons dit.<lb/>
     L’action ne sera nullement altérée par cette substitution.<lb/> Mais alors nous pouvons
     regarder les molécules de l’aimant<lb/> et les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques de la surface <hi rend="it">σ</hi> comme deux<lb/> systèmes solides de
     points matériels, exerçant les uns sur les<lb/> autres des forces attractives et répulsives,
     dirigées suivant<lb/> les droites qui les joignent et fonctions des distances
     (puis<lb rend="hyphen"/> qu’elles sont en raison inverse des carrés de ces distances).</p>
    <p>Donc, si ces forces produisent le mouvement, le prin<lb rend="hyphen"/> cipe de la
     conservation des forces vives aura lieu pour les<lb/> deux systèmes. En vertu de ce principe,
     si chacun de ces<lb/> systèmes n’a que la liberté de tourner autour d’un point ou <pb n="35"/>d’un axe fixe auquel il soit lié, ce qui est le cas de toutes<lb/> les expériences, les
     vitesses que prendront leurs <choice>
      <sic>différens</sic>
      <corr>différents</corr>
     </choice>
     <lb/> points ne pourront pas croître indéfiniment. Il faut, en effet,<lb/> d’après le principe,
     que la somme des forces vives, c'est-à<lb rend="hyphen"/> dire, la somme des produits des
     masses en mouvement par<lb/> les carrés de leurs vitesses, soit constante, quand il n'y a ni<lb/>
     <choice>
      <sic>frottemens</sic>
      <corr>frottements</corr>
     </choice> ni résistances, et qu’elle diminue sans cesse quand<lb/> il y en a. D’où il suit que
     les vitesses ne peuvent pas croî<lb rend="hyphen"/> tre indéfiniment, ni même finir par devenir
     constantes,<lb/> puisque l'effet des <choice>
      <sic>frottemens</sic>
      <corr>frottements</corr>
     </choice> est de les diminuer sans cesse.<lb/> Les deux systèmes ne peuvent donc pas prendre de
     mouve<lb rend="hyphen"/> ment qui soit indéfiniment continu, avec l’accélération
     né<lb rend="hyphen"/> cessaire pour leur faire vaincre les résistances et les
     frotte<lb rend="hyphen"/> mens qu’ils éprouvent ; ils doivent donc tendre au repos et<lb/>
     finir par s’arrêter dans une position d’équilibre déterminée,<lb/> après avoir oscillé autour
     d’elle, position qu’on démontre<lb/> être celle où la somme des forces vives est un
     <hi rend="it">maximum<lb/>
     </hi>entre toutes les valeurs qu’elle prend aux environs de
     cette<lb/> position, dans un mouvement quelconque. </p>
    <p>Mais nous avons établi plus haut que l’action mutuelle de<lb/> l’aimant et d’un circuit
     voltaïque fermé, est précisément la<lb/> même que celle de cet aimant et de la surface
     <hi rend="it">σ</hi> couverte<lb/> d'<choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques, et ayant ce circuit pour contour.<lb/> Donc aussi, l’impossibilité d'un
     mouvement continu et ac<lb rend="hyphen"/> céléré, soit de l’aimant, soit de la portion mobile
     du con<lb rend="hyphen"/> ducteur, est démontrée.</p>
    <p>D’après ce que nous avons dit précédemment, cette pro<pb n="36" rend="hyphen"/>position a
     lieu, quelle que soit l’hypothèse qu’on adopte<lb/> sur le point d’application des forces
     élémentaires qui s’exer<lb rend="hyphen"/> cent entre les molécules de l’aimant et les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> du fil<lb/> conducteur. </p>
    <p>C’est là le théorème que je m’étais spécialement proposé<lb/> de démontrer dans cette
     lettre ; et l’on voit que la démon<lb rend="hyphen"/> stration consiste à ramener toute action
     entre un aimant et<lb/> une portion fermée de conducteur à des forces qui sont
     sim<lb rend="hyphen"/> plement fonctions des distances des points entre lesquels
     el<lb rend="hyphen"/> les s’exercent, et dirigées suivant les droites qui joignent ces<lb/>
     points, parce qu’il est reconnu par tous les mathématiciens<lb/> que de telles forces ne
     peuvent jamais produire de mouve<lb rend="hyphen"/> ment avec accélération continue, autour
     d’axes ou de points<lb/> fixes quelconques.</p>
    <p>Je concluerai en outre des calculs <choice>
      <sic>
       <choice>
        <sic>précédens</sic>
        <corr>précédents</corr>
       </choice>
      </sic>
      <corr>précédents</corr>
     </choice> qu’il n’est<lb/> pas possible de distinguer par les phénomènes que
     présen<lb rend="hyphen"/> tent les circuits fermés, laquelle des trois hypothèses est la<lb/>
     véritable, puisqu’elles donnent toutes les mêmes résultats.<lb/> On ne peut espérer de décider
     la question qu’en passant aux<lb/> cas où les deux portions, l'une fixe, l’autre mobile du
     cou<lb rend="hyphen"/> rant voltaïque, ne forment pas des circuits fermés. Je vais<lb/>
     maintenant en dire quelques mots.</p>
    <p>L’expérience prouve alors qu’en supposant un aimant<lb/> fixe, on peut obtenir un mouvement
     continu autour d’un<lb/> axe de la partie mobile du conducteur qui ne forme pas un<lb/> circuit
     fermé pourvu que les deux extrémités ne soient<lb/> pas dans cet axe.</p>
    <pb n="37"/>
    <p>Ce mouvement, découvert par M. <hi rend="it">
      <persName>Faraday</persName>,</hi> est
     décrit et<lb/> expliqué dans le <hi rend="it">Manuel
      d'Electricité dynamique,</hi>
     de<lb/> M. <hi rend="it">
      <persName>Demonferrand</persName>.</hi>
    </p>
    <p>Voyons ce qui résulte de ce phénomène, relativement aux<lb/> trois hypothèses
     précédentes.</p>
    <p>L’existence du mouvement dont il s’agit autour d’un axe,<lb/> quand même cet axe passerait
     par les pôles de F aimant con<lb rend="hyphen"/> sidérés comme des molécules magnétiques,
     prouve que les<lb/> forces élémentaires qu’exercent ces molécules sur les
     élé<lb rend="hyphen"/> mens du fil conducteur, ne passent pas par les points où<lb/> ces pôles
     sont situés. La première hypothèse est donc exclue<lb/> par ce fait, et je n’aurai, par
     conséquent, plus à en parler.</p>
    <p>Mais les deux autres subsistent et donnent des effets iden<lb rend="hyphen"/> tiques,
     puisqu’il en résulte également des forces agissant sur<lb/> la partie mobile du conducteur, et
     passant par les milieux<lb/> des <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> sur lesquels elles s'exercent. Cette expérience<lb/> ne prouve donc rien encore en
     faveur de l’une ou l’autre<lb/> hypothèse.</p>
    <p>Mais quand l’aimant est mobile, ainsi qu’une portion non<lb/> fermée du conducteur, et qu’on
     examine le mouvement de<lb/> l’aimant, il semble d’abord qu’il doit y avoir une différence<lb/>
     entre le mouvement que doit prendre l’aimant dans l’hypo<lb rend="hyphen"/> thèse du couple
     primitif et celui qu’il doit prendre dans la<lb/> mienne. Car dans celle du couple primitif,
     les forces qui<lb/> meuvent l’aimant passent par ses molécules ; dans la mienne,<lb/> elles
     passent par les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice>. Les <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> de ces deux sys<lb rend="hyphen"/> tèmes de forces considérés dans l’action mutuelle
     de l’ai <pb n="38" rend="hyphen"/>mant et de la portion mobile non fermée diffèrent alors,<lb/>
     puisque l’intégrale qui exprime la différence de ces mo<lb rend="hyphen"/> mens, savoir:<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mn>1</mn>
         <mn>2</mn>
        </mfrac>
        <mi>i</mi>
        <mi>i</mi>
        <mo>'</mo>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mfrac>
           <mrow>
            <mi>z</mi>
            <mo>"</mo>
            <mo>−</mo>
            <mi>z</mi>
           </mrow>
           <mi>ρ</mi>
          </mfrac>
          <mo>+</mo>
          <mi>c</mi>
          <mi>o</mi>
          <mi>n</mi>
          <mi>s</mi>
          <mi>t</mi>
          <mo>.</mo>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> devient<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mn>1</mn>
         <mn>2</mn>
        </mfrac>
        <mi>i</mi>
        <mi>i</mi>
        <mo>'</mo>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mfrac>
           <mrow>
            <msub>
             <mi>z</mi>
             <mn>2</mn>
            </msub>
            <mo>"</mo>
            <mo>−</mo>
            <mi>z</mi>
           </mrow>
           <mrow>
            <msub>
             <mi>ρ</mi>
             <mn>2</mn>
            </msub>
           </mrow>
          </mfrac>
          <mo>−</mo>
          <mfrac>
           <mrow>
            <msub>
             <mi>z</mi>
             <mn>1</mn>
            </msub>
            <mo>"</mo>
            <mo>−</mo>
            <mi>z</mi>
           </mrow>
           <mrow>
            <msub>
             <mi>ρ</mi>
             <mn>1</mn>
            </msub>
           </mrow>
          </mfrac>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/>
     <hi rend="it">z</hi>
     <hi rend="sub">1</hi>", <hi rend="it">ρ</hi>
     <hi rend="sub">1</hi> et <hi rend="it">z"</hi>"<hi rend="sub">2</hi>, <hi rend="it">ρ</hi>
     <hi rend="sub">2</hi> appartenant aux deux extrémités de la por<lb/> tion non fermée de
     conducteur, et que cette intégrale n’est<lb/> pas nulle, si ce n’est dans le cas où les deux
     extrémités de<lb/> cette portion se trouvent en ligne droite avec la molécule. </p>
    <p>Mais ce n'est pas seulement la portion mobile de circuit vol<lb rend="hyphen"/> taïque qui
     agit alors sur l’aimant, il faut aussi avoir égard<lb/> à l’action qu’exerce sur lui la portion
     fixe de Circuit dans<lb/> laquelle la pile est comprise. Cette considération change<lb/>
     entièrement les conséquences qu’on pourrait déduire de la<lb/> différence des <choice>
      <sic>mouvemens</sic>
      <corr>mouvements</corr>
     </choice> que nous venons de calculer,<lb/> puisque cette différence n’a plus lieu pour le
     circuit entier<lb/> formé de ces deux portions, et qui est nécessairement fermé.<lb/> Quand on
     fait attention à cette circonstance, on voit que<lb/> les <choice>
      <sic>mouvemens</sic>
      <corr>mouvements</corr>
     </choice> produits doivent être les mêmes dans les<lb/> deux hypothèses, et que, pour se faire
     une idée nette de ces<lb/>
     <choice>
      <sic>mouvemens</sic>
      <corr>mouvements</corr>
     </choice>, il faut encore distinguer deux cas, celui où<lb/> l’aimant, dans le mouvement qu’il
     prend pour aller à la <pb n="39"/>position où il s’arrêterait en équilibre après avoir
     oscillé<lb/> autour d’elle, si tout le circuit voltaïque était fixe, dérange<lb/> la portion
     mobile du conducteur, et celui où il la laisse à<lb/> la place qu’elle occupait ; ce dernier
     est identique avec<lb/> celui où le conducteur entier est fixe, et ainsi il ne peut<lb/> donner
     lieu à un mouvement continu. Mais si l’aimant<lb/> dans son mouvement dérange la portion mobile
     du con<lb/> ducteur, sa propre position d’équilibre sera aussi déplacée,<lb/> et il pourra
     arriver qu’elle s’éloigne toujours de manière<lb/> que l’aimant n’y parvienne jamais ; c’est là
     la cause des mou<lb rend="hyphen"/> vemens continus, ou indéfiniment accélérés qu’il peut
     pren<lb rend="hyphen"/> dre dans les divers cas où il déplace ainsi la partie mobile<lb/> du
     circuit voltaïque par son propre mouvement. Ce dépla<lb rend="hyphen"/> cement peut avoir lieu
     de diverses manières, suivant que<lb/> le courant de la partie mobile du circuit a lieu dans
     un<lb/> fluide conducteur sur lequel flotte l’aimant, qu’il traverse<lb/> l'aimant lui-même, ou
     qu’il est conduit par un fil de cui<lb rend="hyphen"/> vre lié à cet aimant et mobile avec
     lui ; j’ai discuté le<lb/> premier de ces trois cas, dans une lettre à M. le professeur<lb/>
     <hi rend="it">
      <persName>Gherardi</persName>,</hi> qu'on trouvera en forme de supplément
     à la suite<lb/> de ce Mémoire, je me bornerai ici à examiner les deux au<lb rend="hyphen"/>
     tres, dans lesquels l’aimant et la portion mobile du circuit<lb/> voltaïque, forment un système
     dont toutes les parties sont<lb/> invariablement liées <choice>
      <sic>entre-elles</sic>
      <corr>entre elles</corr>
     </choice>. Pour cela, je remarquerai<lb/> d’abord que dans un barreau aimanté EF
     <hi rend="it">(fig.</hi> 1<hi rend="it">)</hi>, il y a<lb/> deux points A et B, tels que la
     résultante de toutes les for<lb rend="hyphen"/> ces exercées par les <choice>
      <sic>élemens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques du barreau EF, <pb n="40"/>sur une molécule magnétique M, est
     sensiblement la même<lb/> que celle de deux forces appliquées en M et agissant suivant<lb/> les
     droites MA, MB, l’une attractive et l’autre répulsive,<lb/> et en raison inverse du carré de
     ces droites, en sorte qu’en<lb/> faisant <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>A</mi>
        <mi>M</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>r</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>) et <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>B</mi>
        <mi>M</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>r</mi>
        <mo>'</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, si la force MU suivant MA<lb/> est <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mi>μ</mi>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>la force MV suivant MB sera <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mi>μ</mi>
         <mrow>
          <mi>r</mi>
          <msup>
           <mo>'</mo>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>Les points A et D sont ce qu’on nomme les pèles de l’ai<lb rend="hyphen"/> mant EF.</p>
    <p>La réduction de toutes les forces exercées par les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice>
     <lb/> magnétiques sur la molécule magnétique M, à ces deux<lb/> forces et <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mi>μ</mi>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula> et <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mi>μ</mi>
         <mrow>
          <mi>r</mi>
          <msup>
           <mo>'</mo>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, n’est au reste qu’une approximation<lb/> mais elle suffit pour l’explication des
     phénomènes généraux<lb/> que présentent les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>. M. <hi rend="it">
      <persName>Poisson</persName>
     </hi> a démontré
     qu’on<lb/> doit l’admettre rigoureusement pour chaque élément ma<lb rend="hyphen"/>
     gnétique.</p>
    <p>Les deux pôles d’un tel élément étant situés sur son<lb/> axe à une distance <choice>
      <sic>très-petite</sic>
      <corr>très petite</corr>
     </choice>, qu’on peut prendre à vo<lb rend="hyphen"/> lonté dans l’intérieur de l'élément, en
     faisant varier la<lb/> constante <hi rend="it">μ</hi> en raison inverse de cette distance,
     pourvu que<lb/> celle-ci reste toujours infiniment petite ; relativement à la<lb/> distance de
     l'élément magnétique au point sur lequel il agit.</p>
    <p>Supposons maintenant, qu’au lieu d’agir sur la molécule<lb/> M <hi rend="it">(fig.</hi> 1 )
     l'aimant EF agisse sur une portion infiniment<lb/> petite de fil conducteur
     <hi rend="it">m</hi>M <hi rend="it">(fig.</hi> 2<hi rend="it">),</hi> dont la direction<lb/>
     soit quelconque</p>
    <pb n="41"/>
    <p>Si l’on fait toujours <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>A</mi>
        <mi>M</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>r</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>B</mi>
        <mi>M</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>r</mi>
        <mo>'</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, qu’on nomme<lb/> ω et ω' les angles AMT, BMT, formés par ces droites avec<lb/> la
     direction MT de la petite portion <hi rend="it">m</hi>M de fil conducteur,<lb/> et
     <hi rend="it">ds</hi> la longueur de cette petite portion, et qu’on fasse<lb/> passer par les
     mêmes pôles A, B, du barreau EF et par<lb/>
     <hi rend="it">Mm,</hi> les plans A<hi rend="it">m</hi>M, B<hi rend="it">m</hi>M, d'après la
     formule dont il est<lb/> ici question, la résultante de toutes les forces exercées par<lb/> les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques du barreau EF sur <hi rend="it">m</hi>M sera la<lb/> même que celle de
     deux forces OU, OV, appliquées à mM<lb/> vers son milieu O, perpendiculaires aux plans
     A<hi rend="it">m</hi>M, BmM,<lb/> réciproquement proportionnelles aux carrés des distances<lb/>
     AM, BM, et en raison directe des sinus des angles AMT,<lb/> BMT, et de la longueur de
     <hi rend="it">m</hi>M, en sorte que les valeurs<lb/> ide ces forces sont <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>s</mi>
          <mi>sin</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>ω</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>s</mi>
          <mi>sin</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>ω</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>r</mi>
          <msup>
           <mo>'</mo>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>.</p>
    <p>La réduction de toutes les forces exercées par les élé<lb rend="hyphen"/> mens magnétiques du
     barreau EF sur <hi rend="it">m</hi>M, à ces deux<lb/> forces <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>s</mi>
          <mi>sin</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>ω</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>s</mi>
          <mi>sin</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>ω</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>r</mi>
          <msup>
           <mo>'</mo>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, doit aussi être considérée<lb/> comme une approximation suffisante pour
     l’explication des<lb/> phénomènes, et qui, d’après des calculs dont il ne peut être<lb/>
     question ici, puisque nous regardons ces forces comme dé<lb rend="hyphen"/> duites de
     l’expérience, serait rigoureusement exacte pour<lb/> chaque élément magnétique, en lui
     assignant deux pôles,<lb/> comme nous l’avons dit plus haut.</p>
    <p>Au reste, c’est en la supposant vraie pour les deux pôles<pb n="42"/>d’un assez petit aimant
     de forme parallélépipède, que<lb/> M. <hi rend="it">
      <persName>Biot</persName>
     </hi>
     l’a vérifiée dans les expériences déjà citées, et<lb/> qu’elle s’est trouvée aussi exacte qu’on
     pouvait le désirer. </p>
    <p>Voici maintenant comment j’ai transformé les valeurs<lb/> de ces forces.</p>
    <p>Si l’on nomme <hi rend="it">dv</hi> le double de l’aire du petit secteur<lb/>
     <hi rend="it">m</hi>AM dont la base <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>m</mi>
        <mi>M</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>d</mi>
        <mi>s</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, et dont la hauteur est évi<lb rend="hyphen"/> demment <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>r</mi>
        <mi>sin</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>ω</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, on aura <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>d</mi>
        <mi>v</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>r</mi>
        <mi>d</mi>
        <mi>s</mi>
        <mi>sin</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>ω</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, et comme la<lb/> valeur <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>s</mi>
          <mi>sin</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>ω</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula> OU, peut s’écrire ainsi:<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>r</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>s</mi>
          <mi>sin</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>ω</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, elle deviendra <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>v</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>La composante de cette force suivant une droite OS, qui<lb/> forme avec la direction, de OU,
     un angle quelconque ε,<lb/> a donc pour valeur <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>v</mi>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>ε</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, mais <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>d</mi>
        <mi>v</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>ε</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> est le double<lb/> de la projection de l’aire A<hi rend="it">m</hi>M, sur le plan
     perpendiculaire<lb/> à la droite OS, d’où il suit qu’en nommant <hi rend="it">du,</hi> le
     double<lb/> de cette projection, on a<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>u</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> pour la composante suivant OS ; en nommant <hi rend="it">du'</hi> le
     dou<lb rend="hyphen"/> ble de la projection de l’aire B<hi rend="it">m</hi>M, sur le même
     plan<lb/> perpendiculaire à OS, on trouve de même, pour la com<lb rend="hyphen"/> posante de OV
     suivant la même droite OS, <pb n="43"/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>u</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> d’où il suit que la force totale suivant OS est<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>u</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>u</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>r</mi>
          <msup>
           <mo>'</mo>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>Cherchons maintenant le moment de rotation de la pe<lb rend="hyphen"/> tite portion de fil
     conducteur <hi rend="it">m</hi>M (<hi rend="it">fig.</hi> 3) autour de l’axe<lb/> GH du barreau
     E, c’est-à-dire, de la droite qui passe<lb/> par ses pôles A et B. Pour cela, faisons passer un
     plan<lb/> par GH et par le milieu O de <hi rend="it">m</hi>M et prenons la valeur<lb/> de la
     composante OS perpendiculaire à ce plan ; <hi rend="it">du</hi> étant<lb/> le double de la
     projection A<hi rend="it">n</hi>N de AM<hi rend="it">m</hi> sur ce même plan,<lb/> aura pour
     valeur le produit du carré du rayon vecteur<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>A</mi>
        <mi>N</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>r</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> par l’angle <hi rend="it">n</hi>AN: or, en nommant <hi rend="it">θ</hi> l’angle
     GA<hi rend="it">n</hi>, on<lb/> a évidemment <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>n</mi>
        <mi>A</mi>
        <mi>N</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>d</mi>
        <mi>θ</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> et par conséquent <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>d</mi>
        <mi>u</mi>
        <mo>=</mo>
        <msup>
         <mi>r</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>d</mi>
        <mi>θ</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> ce qui réduit le premier terme de <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>u</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>u</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>r</mi>
          <msup>
           <mo>'</mo>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula> valeur de<lb/> la force OS, à <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>θ</mi>
         </mrow>
         <mi>r</mi>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>. Pour avoir le moment de rotation ré<lb rend="hyphen"/> sultant de ce terme, il faut
     le multiplier par la perpendi<lb rend="hyphen"/> culaire <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>O</mi>
        <mi>P</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>r</mi>
        <mi>sin</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>θ</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, et l'on voit que la distance <hi rend="it">r</hi> disparaît<lb/> de l’expression de
     ce moment qui est<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>μ</mi>
        <mi>d</mi>
        <mi>θ</mi>
        <mi>sin</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>θ</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>.</p>
    <pb n="44"/>
    <p>On trouve de même qu'en nommant <hi rend="it">θ'</hi> l’angle GB<hi rend="it">n</hi>, la<lb/>
     valeur du second de la même force se réduit à <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mi>d</mi>
          <mi>θ</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>r</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, qu'il<lb/> faut multiplier par <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>O</mi>
        <mi>P</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>r</mi>
        <mo>'</mo>
        <mi>sin</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>θ</mi>
        <mo>'</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, pour avoir le moment<lb/> qui en résulte, et qui est par conséquent égal à<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mi>μ</mi>
        <mi>d</mi>
        <mi>θ</mi>
        <mo>'</mo>
        <mi>sin</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>θ</mi>
        <mo>'</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> on a donc<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>μ</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>θ</mi>
          <mi>sin</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>θ</mi>
          <mo>−</mo>
          <mi>d</mi>
          <mi>θ</mi>
          <mo>'</mo>
          <mi>sin</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>θ</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> pour le moment total avec lequel l’aimant tend à faire<lb/> tourner autour de
     son axe la petite portion <hi rend="it">m</hi>M de fil con<lb rend="hyphen"/> ducteur.</p>
    <p>La force totale exercée sur <hi rend="it">m</hi>M par aimant EF, et qui<lb/> se décompose
     dans les deux forces OU, OV (<hi rend="it">fig.</hi> 2), peut<lb/> résulter de différentes
     manières, de forces exercées sur <hi rend="it">m</hi>M<lb/> par les différents points de
     l'aimant, suivant les droites qui<lb/> joignent ces points à cette portion
     <hi rend="it">m</hi>M de fil conducteur,<lb/> supposée infiniment petite, et avec la condition
     que celle<lb rend="hyphen"/> ci réagisse avec des forces égales sur les mêmes points et<lb/>
     suivant les mêmes droites. Il faut seulement, pour que les<lb/> forces OU, OV, puissent être
     perpendiculaires, aux plans<lb/> A<hi rend="it">m</hi>M, B<hi rend="it">m</hi>M, que parmi
     celles qui émanent de chaque point<lb/> de l’aimant et agissent sur <hi rend="it">m</hi>M, les
     unes soient attractives,<lb/> et les autres répulsives, ce qui a lieu, comme on sait, pour <pb n="45"/>toutes les forces exercées par les divers points des <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>.<lb/> Cette condition de l’action égale à la réaction, suivant les<lb/> mêmes
     droites, entre <hi rend="it">m</hi>M et tous les points de l’aimant,<lb/> est une suite
     nécessaire de ce que les molécules des fluides<lb/> impondérables, ne peuvent agir que comme
     celles des corps<lb/> pondérables et doivent, comme celles-ci, lors même qu’elles<lb/> sont en
     mouvement, exercer à chaque instant la même ac<lb rend="hyphen"/> tion que si elles étaient en
     repos là où elles se trouvent à<lb/> cet instant. On sait d’ailleurs, que le mouvement des
     deux<lb/> fluides électriques dans le circuit voltaïque, s’opère par<lb/> une série de
     compositions et de décompositions du fluide<lb/> neutre, sans qu’il en sorte ou en entre dans
     le circuit,<lb/> puisqu’on peut le recouvrir d’un vernis isolant, sans rien<lb/> changer aux
     actions qu’il exerce. </p>
    <p>Dès-lors, on ne peut se refuser à cette conséquence de<lb/> l’égalité entre l'action et la
     réaction suivant les mêmes droi<lb rend="hyphen"/> tes, et de tout ce qu’on sait d’ailleurs des
     lois générales de<lb/> la nature, que si l’on lie <hi rend="it">m</hi>M
     <hi rend="it">(fig</hi>. 3<hi rend="it">)</hi>, avec l’aimant EF,<lb/> de manière à en composer
     un système de forme invariable,<lb/> leur action mutuelle ne pourra produire aucun
     mouvement<lb/> dans ce système; ce sera comme si cette action n’existait<lb/> pas, puisque
     toutes les forces dont elle résulte se trouvent<lb/> égales et opposées deux à deux appliquées
     à des points in<lb rend="hyphen"/> variablement liés entre eux, et par conséquent en
     équilibre.</p>
    <p>Supposons, comme dans les expériences faites à ce sujet,<lb/> que la petite portion
     <hi rend="it">m</hi>M et le barreau EF, ne puissent se<lb/> mouvoir qu’en tournant autour d’un
     axe quelconque: s’ils <pb n="46"/>sont liés invariablement, tout sera immobile ; si on
     rompt<lb/> la liaison qui les unit, ils tourneront en sens contraires au<lb rend="hyphen"/>
     tour de cet axe avec des <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> égaux en intensité, et par<lb/> conséquent, avec des vitesses réciproquement
     proportion<lb rend="hyphen"/> nelles à leurs <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> d’inertie, pris par rapport à l’axe<lb/> autour duquel ils sont <choice>
      <sic>assujétis</sic>
      <corr>assujettis</corr>
     </choice> à tourner. </p>
    <p>Si nous prenons pour cet axe, l'axe GH de l’aimant EF,<lb/> nous aurons<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>μ</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>θ</mi>
          <mi>sin</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>θ</mi>
          <mo>−</mo>
          <mi>d</mi>
          <mi>θ</mi>
          <mo>'</mo>
          <mi>sin</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>θ</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> pour le moment de rotation de <hi rend="it">m</hi>M autour de GH, et<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mi>μ</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>θ</mi>
          <mi>sin</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>θ</mi>
          <mo>−</mo>
          <mi>d</mi>
          <mi>θ</mi>
          <mo>'</mo>
          <mi>sin</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>θ</mi>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> pour celui de l'aimant autour de ce même axes</p>
    <p>Si l’on intègre ce dernier pour un arc L<hi rend="sub">1</hi> L<hi rend="sub">2</hi> de fil
     con<lb rend="hyphen"/> ducteur, en représentant par
     <hi rend="it">θ<hi rend="sub">1</hi>
     </hi>,
     <hi rend="it">θ<hi rend="sub">2</hi>
     </hi> les valeurs de <hi rend="it">θ</hi> aux<lb/>
     points L<hi rend="sub">1</hi> , L<hi rend="sub">2</hi>, et
     <hi rend="it">θ'<hi rend="sub">1</hi>
     </hi>,
     <hi rend="it">θ'<hi rend="sub">2</hi> , </hi>celles de <hi rend="it">θ'</hi> aux mêmes points,
     on<lb/> aura pour le moment de rotation imprimé à l’aimant par<lb/> l’arc
     L<hi rend="sub">1</hi> L<hi rend="sub">2</hi>
     <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>μ</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <msub>
           <mi>θ</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <msub>
           <mi>θ</mi>
           <mn>1</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <msub>
           <mi>θ</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
          <mo>'</mo>
          <mo>+</mo>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <msub>
           <mi>θ</mi>
           <mn>1</mn>
          </msub>
          <mo>'</mo>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>Dans la figure 4,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <msub>
         <mi>θ</mi>
         <mn>1</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mi>G</mi>
        <mi>A</mi>
        <msub>
         <mi>L</mi>
         <mn>1</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <pb n="47"/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <msub>
         <mi>θ</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mi>G</mi>
        <mi>A</mi>
        <msub>
         <mi>L</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>θ</mi>
        <msub>
         <mo>'</mo>
         <mn>1</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mi>G</mi>
        <mi>B</mi>
        <msub>
         <mi>L</mi>
         <mn>1</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>θ</mi>
        <msub>
         <mo>'</mo>
         <mn>2</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mi>G</mi>
        <mi>B</mi>
        <msub>
         <mi>L</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula>. </p>
    <p>Il suit de cette valeur, que le moment de rotation im<lb rend="hyphen"/> primé à l’aimant
     autour de son axe GH, par l’arc de fil<lb/> conducteur
     L<hi rend="sub">1</hi>OL<hi rend="sub">2</hi> est indépendant de la forme et de la<lb/>
     grandeur de cet arc, et ne dépend que de la situation de ces<lb/> extrémités
     L<hi rend="sub">1</hi> et L<hi rend="sub">2</hi> à l’égard des pôles A et B du barreau<lb/>
     EF.</p>
    <p>Si on substitue à L<hi rend="sub">1</hi>OL<hi rend="sub">2</hi>, un autre arc
     L<hi rend="sub">1</hi>KL<hi rend="sub">2</hi> , terminé<lb/> aux mêmes points
     L<hi rend="sub">1</hi>L<hi rend="sub">2 </hi>, le moment sera exactement le<lb/> même, pourvu
     qu’ils soient parcourus par le courant élec<lb rend="hyphen"/> trique dans le même sens, par
     exemple, de L<hi rend="sub">1</hi> en L<hi rend="sub">2</hi> , comme<lb/> l’indiquent les
     flèches de la figure 4.</p>
    <p>Mais si l’on change le sens du courant dans L<hi rend="sub">1</hi>KL<hi rend="sub">2</hi>
     en<lb/> le faisant revenir de L<hi rend="sub">2</hi> en L<hi rend="sub">1</hi> , comme il est
     marqué par les<lb/> flèches de la figure ; l’ensemble de
     L<hi rend="sub">1</hi>OL<hi rend="sub">2</hi> et de L<hi rend="sub">2</hi>KL<hi rend="sub">1</hi>
     <lb/> qui forme le circuit fermé L<hi rend="sub">1</hi>OL<hi rend="sub">2</hi>KL, n'aura plus
     aucune<lb/> action pour faire tourner l’aimant autour de son axe GH,<lb/> puisque les deux
     parties dont il se compose, exerceront<lb/> alors sur l’aimant deux <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> de rotation égaux et de<lb/> signes contraires ; c’est ce qui résulte également de la
     valeur<lb/> générale<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>μ</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <msub>
           <mi>θ</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <msub>
           <mi>θ</mi>
           <mn>1</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>θ</mi>
          <msub>
           <mo>'</mo>
           <mn>2</mn>
          </msub>
          <mo>+</mo>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>θ</mi>
          <msub>
           <mo>'</mo>
           <mn>1</mn>
          </msub>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <pb n="48"/>puisque pour un circuit fermé, les deux limites L<hi rend="sub">1</hi>,
     L<hi rend="sub">2</hi>, étant<lb/> à un même point, on a<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <msub>
         <mi>θ</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <msub>
         <mi>θ</mi>
         <mn>1</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>θ</mi>
        <msub>
         <mo>'</mo>
         <mn>2</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>θ</mi>
        <msub>
         <mo>'</mo>
         <mn>1</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula>;<lb/> et cela, soit que l’aimant soit hors du circuit, ce qui donne<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <msub>
         <mi>θ</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <msub>
         <mi>θ</mi>
         <mn>1</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>θ</mi>
        <msub>
         <mo>'</mo>
         <mn>2</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mi>θ</mi>
        <msub>
         <mo>'</mo>
         <mn>1</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> soit qu'l soit dans l’intérieur du circuit, auquel cas<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <msub>
         <mi>θ</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <msub>
         <mi>θ</mi>
         <mn>1</mn>
        </msub>
        <mo>+</mo>
        <mn>2</mn>
        <mi>π</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>θ</mi>
        <msub>
         <mo>'</mo>
         <mn>2</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mi>θ</mi>
        <msub>
         <mo>'</mo>
         <mn>1</mn>
        </msub>
        <mo>+</mo>
        <mn>2</mn>
        <mi>π</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>. </p>
    <p>C'est ce que les physiciens de Genève ont vérifié par les<lb/> expériences les plus exactes
     et les plus multipliées: ils cher<lb rend="hyphen"/> chèrent avec des appareils extrêmement
     mobiles et en variant,<lb/> de toutes les manières possibles, la forme des circuits fer<lb/>
     més, à faire tourner l’aimant autour de son axe par l’action<lb/> de ces circuits, sans
     parvenir à produire ce mouvement.</p>
    <p>Il est évident qu’en prouvant par l’expérience que, quelle<lb/> que soit la forme du circuit
     fermé, son action est toujours<lb/> nulle, on constate en même temps l’exactitude de ce
     résul<lb rend="hyphen"/> tat du calcul, que le moment de rotation imprimé par un <pb n="49"/>arc quelconque, ne dépend ni de sa forme, ni de sa gran<lb rend="hyphen"/> deur, mais
     seulement de la situation de ses extrémités re<lb rend="hyphen"/> lativement aux pôles de
     l’aimant ; car si les actions des deux<lb/> circuits fermés
     L<hi rend="sub">1</hi>OL<hi rend="sub">2</hi>KL<hi rend="sub">1</hi> et L<hi rend="sub">1</hi>OL<hi rend="sub">2</hi>K'L<hi rend="sub">1</hi>
     <hi rend="it">(fig.</hi> 6),qui ont<lb/> une partie commune
     L<hi rend="sub">1</hi>OL<hi rend="sub">2</hi> , sont toutes deux nulle, il<lb/> faut bien que
     les actions exercées par les arcs L<hi rend="sub">2</hi>KL<hi rend="sub">1</hi> , L<hi rend="sub">2</hi>K'L<hi rend="sub">1</hi>
     <lb/> soient égales, puisqu’elles font également équilibre à l’action<lb/> de
     L<hi rend="sub">1</hi>OL<hi rend="sub">2</hi>. </p>
    <p>Lorsque M. <hi rend="it">
      <persName>Faraday</persName>
     </hi> eut annoncé, que,
     d’après ses expé<lb rend="hyphen"/> riences, il était impossible de faire tourner un aimant
     autour<lb/> de son axe par l’action d’un fil conducteur, je m’assurai<lb/> aisément que cela
     venait de ce que la réunion des fils con<lb rend="hyphen"/> ducteurs et de la pile, forme
     nécessairement un système de<lb/> circuits fermés, dont nous venons de voir que l’action
     ro<lb rend="hyphen"/> tatoire est toujours nulle. Alors il me vint l’idée de faire<lb/> passer
     une portion du courant par l'aimant ; comme cette<lb/> portion forme, dans ce cas, un système
     invariable avec l’ai<lb rend="hyphen"/> mant, elle n’exerce plus aucune action pour le mouvoir:
     c’est<lb/> comme si elle était anéantie ; d’où il suit que le reste du cir<lb rend="hyphen"/>
     cuit, qui exerçait une action égale et opposée à la sienne, agit<lb/> seul alors et fait
     tourner l’aimant, à moins que le moment<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>μ</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <msub>
           <mi>θ</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <msub>
           <mi>θ</mi>
           <mn>1</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <msub>
           <mi>θ</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
          <mo>'</mo>
          <mo>+</mo>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>θ</mi>
          <msub>
           <mo>'</mo>
           <mn>1</mn>
          </msub>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> ne fut par hasard nul.</p>
    <p>Les points L<hi rend="sub">1</hi>, L<hi rend="sub">2</hi> sont dans ce cas celui où le
     courant<lb/> entre dans l’aimant et celui où il en sort.</p>
    <pb n="50"/>
    <p>J'observai à ce sujet que, si ces points d'entrée et de sortie<lb/> L<hi rend="sub">1</hi>,
     L<hi rend="sub">2</hi> (fig<hi rend="it">.</hi> 7 <hi rend="it">)</hi> étaient dans l’axe de
     l’aimant, il ne pou<lb rend="hyphen"/> vait y avoir de rotation, parce qu’alors<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msub>
         <mi>θ</mi>
         <mn>1</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>θ</mi>
        <msub>
         <mo>'</mo>
         <mn>1</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msub>
         <mi>θ</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mi>π</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>θ</mi>
        <msub>
         <mo>'</mo>
         <mn>2</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mi>π</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> ce qui donne<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <msub>
         <mi>θ</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
        <mo>−</mo>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <msub>
         <mi>θ</mi>
         <mn>1</mn>
        </msub>
        <mo>−</mo>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>θ</mi>
        <msub>
         <mo>'</mo>
         <mn>2</mn>
        </msub>
        <mo>+</mo>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>θ</mi>
        <msub>
         <mo>'</mo>
         <mn>1</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mo>−</mo>
        <mn>1</mn>
        <mo>−</mo>
        <mn>1</mn>
        <mo>+</mo>
        <mn>1</mn>
        <mo>+</mo>
        <mn>1</mn>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </mrow>
      </math>
     </formula>.</p>
    <p>Je remarquai bientôt après, dans la lettre à M.
     <hi rend="it">
      <persName>Faraday</persName>,<lb/>
     </hi>imprimée dans les
     <hi rend="it">Annales de physique et de chimie,</hi> qu’on<lb/> explique de même le fait qu’il
     avait observé, savoir: qu’au<lb/> lieu de faire passer une portion du courant par
     l’aimant,<lb/> il suffit pour obtenir la rotation du barreau autour de son<lb/> axe, de faire
     passer le courant par une portion de conduc<lb rend="hyphen"/> teur métallique qui lui soit
     invariablement lié, et dont les<lb/> deux extrémités ne soient pas dans l’axe, parce que
     cette<lb/> portion formant avec l’aimant un système invariable, n’agit<lb/> plus sur lui et que
     le reste du circuit, qui a les mêmes<lb/> extrémités, le fait tourner.</p>
    <p>Il y a <choice>
      <sic>long-temps</sic>
      <corr>longtemps</corr>
     </choice> que j'ai dit, dans les ouvrages que j’ai<lb/> publiés sur ce sujet, que d’après la
     valeur du moment de<lb/> rotation donnée plus haut, le mouvement de l’aimant
     res<lb rend="hyphen"/> tait le même, quelque forme qu’on donnât à cette portion<lb/> du
     circuit; dire qu’il faut négliger l’action de cette partie,<lb/> parce qu’elle ne varie pas
     quand on en change la forme,<lb/> c’est comme si l’on disait qu’il faut négliger l'action calo
      <pb n="51" rend="hyphen"/>rifique d’une portion de l’enveloppe de chaleur constante,<lb/>
     puisque cette action calorifique ne dépend pas de la forme<lb/> de cette portion. </p>
    <p>Voici quelques conséquences qui résultent immédiatement<lb/> des considérations et des
     calculs <choice>
      <sic>précédens</sic>
      <corr>précédents</corr>
     </choice>, qui ne faisaient<lb/> pas d’abord partie de ce Mémoire, et que j’y ajoute
     pendant<lb/> qu’on l’imprime, parce que ces conséquences sont en général<lb/> celles que M.
     <hi rend="it">
      <persName>Pouillet</persName>
     </hi> a obtenues des expériences qu’il
     a<lb/> faites sur ce sujet en 1827.</p>
    <p>Soit qu’on veuille faire tourner une portion de fil con<lb rend="hyphen"/> ducteur autour de
     l’axe d’un aimant, ou un aimant autour<lb/> de son axe par l’action de la portion du circuit
     total, qui<lb/> ne lui est pas unie en un système invariable, il est com<lb rend="hyphen"/>
     mode de rendre l’axe de l’aimant vertical, et de faire arriver<lb/> ces portions de fil
     conducteur dans une coupe O, située sur<lb/> le prolongement GO de l’axe de l'aimant, cette
     coupe est<lb/> fixe dans le premier cas, soit qu’elle soit ou ne soit pas en<lb/> communication
     avec l’aimant, qui est aussi supposé fixe ;<lb/> mais dans le second elle doit, dans la
     disposition que repré<lb rend="hyphen"/> sente la figure, être soudée à l’aimant et mobile avec
     lui.</p>
    <p>Quand le point L<hi rend="it">1</hi> est sur le prolongement de l’axe de<lb/> l’aimant, on a<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msub>
         <mi>θ</mi>
         <mn>1</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>θ</mi>
        <msub>
         <mo>'</mo>
         <mn>1</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> d’où il suit que<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <msub>
         <mi>θ</mi>
         <mn>1</mn>
        </msub>
        <mo>−</mo>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>θ</mi>
        <msub>
         <mo>'</mo>
         <mn>1</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mn>1</mn>
        <mo>−</mo>
        <mn>1</mn>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <pb n="52"/>qu’ainsi le moment de rotation imprimé au fil
     L<hi rend="sub">1</hi>L<hi rend="sub">2</hi>, par<lb/> l’aimant est<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mi>μ</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <msub>
           <mi>θ</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>θ</mi>
          <msub>
           <mo>'</mo>
           <mn>2</mn>
          </msub>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> et celui qui l’est à l’aimant par toute la partie du circuit<lb/> qui n'y est
     pas liée, est<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>μ</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <msub>
           <mi>θ</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>θ</mi>
          <msub>
           <mo>'</mo>
           <mn>2</mn>
          </msub>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>.<lb/>
     <hi rend="it">θ<hi rend="sub">1</hi>
     </hi> et
     <hi rend="it">θ<hi rend="sub">2</hi>
     </hi> étant les deux angles OAL<hi rend="sub">2</hi>,
     OBL<hi rend="sub">2</hi>. </p>
    <p>Quand les choses sont disposées comme dans la figure 8,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>θ</mi>
        <msub>
         <mo>'</mo>
         <mn>2</mn>
        </msub>
        <mo>&gt;</mo>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <msub>
         <mi>θ</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, en sorte que le premier moment est<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>μ</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>O</mi>
          <mi>B</mi>
          <msub>
           <mi>L</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>O</mi>
          <mi>A</mi>
          <msub>
           <mi>L</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> et le second<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mi>μ</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>O</mi>
          <mi>B</mi>
          <msub>
           <mi>L</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>O</mi>
          <mi>A</mi>
          <msub>
           <mi>L</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>.</p>
    <p>Tant que le point L2 est au-dessus du plan horizontal,<lb/> passant par le pôle A, ces
     valeurs ne contiennent que la<lb/> différence des deux cosinus, et deviennent très-petites,
     quand<lb/> le point L2 est près du prolongement GO de l'axe de l’ai<lb rend="hyphen"/> mant,
     parce qu’alors ces deux cosinus diffèrent peu de l’unité.</p>
    <p>Quand le point L2 est dans le plan horizontal, dont nous<pb n="53"/>venons de parler, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>O</mi>
        <mi>A</mi>
        <msub>
         <mi>L</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </mrow>
      </math>
     </formula> ; on a donc seulement<lb/> pour les valeurs des <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice>
     <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>μ</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>O</mi>
        <mi>B</mi>
        <msub>
         <mi>L</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> et<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mi>μ</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>O</mi>
        <mi>B</mi>
        <msub>
         <mi>L</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula>. </p>
    <p>Lorsque le point L<hi rend="sub">2 </hi>tombe entre ce plan horizontal et<lb/> celui qui
     passe par l’autre pôle B, l’angle OAL<hi rend="sub">2</hi> devient obtus,<lb/> comme on le voit
     dans la figure 9, on a alors <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>O</mi>
        <mi>A</mi>
        <msub>
         <mi>L</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
        <mo>−</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>B</mi>
        <mi>A</mi>
        <msub>
         <mi>L</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, et comme on peut écrire ABL<hi rend="sub">2</hi> au lieu de<lb/>
     OBL<hi rend="sub">2</hi>, on a pour les <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice>
     <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>μ</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>A</mi>
          <mi>B</mi>
          <msub>
           <mi>L</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
          <mo>+</mo>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>B</mi>
          <mi>A</mi>
          <msub>
           <mi>L</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> et<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mi>μ</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>A</mi>
          <mi>B</mi>
          <msub>
           <mi>L</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
          <mo>+</mo>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>B</mi>
          <mi>A</mi>
          <msub>
           <mi>L</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>.</p>
    <p>Les valeurs de ces <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice>, contenant la somme au lieu<lb/> de la différence des deux cosinus, sont beaucoup
     plus gran<lb rend="hyphen"/> des que dans le premier cas.</p>
    <p>Si l’on suppose que le point L<hi rend="sub">2</hi>, restant toujours à la<lb/> même distance
     de l’axe de l’aimant, réponde successive<lb rend="hyphen"/> ment à divers points de la longueur
     de cet axe, il est aisé<lb/> de voir à la seule inspection de ces valeurs: 1° qu’elles
     at<lb rend="hyphen"/> teindront leur <hi rend="it">maximum</hi> quand le point
     L<hi rend="sub">2</hi> répondra au<lb/> milieu de l’aimant ; elles deviendront alors <pb n="54"/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mn>2</mn>
        <mi>μ</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>A</mi>
        <mi>B</mi>
        <msub>
         <mi>L</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> et<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mn>2</mn>
        <mi>μ</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>A</mi>
        <mi>B</mi>
        <msub>
         <mi>L</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula> .<lb/> 2° qu’elles seront les mêmes à égales distances au-dessus et<lb/> au-dessous
     de ce milieu : c’est ainsi que quand le point L,<lb/> se trouvera dans le plan horizontal,
     passant par le pôle B,<lb/> on aura, pour ces valeurs,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>μ</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>B</mi>
        <mi>A</mi>
        <msub>
         <mi>L</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> et<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mi>μ</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>B</mi>
        <mi>A</mi>
        <msub>
         <mi>L</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> qui sont les mêmes que nous avons trouvées, quand L<hi rend="sub">2</hi>
     est<lb/> dans le plan horizontal passant par le pôle A. Enfin, lors<lb rend="hyphen"/> que le
     point L<hi rend="sub">2</hi> se trouve comme on le voit dans la fig. 10,<lb/> l'angle
     ABL<hi rend="sub">2</hi> devient obtus, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>A</mi>
        <mi>B</mi>
        <msub>
         <mi>L</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mo>−</mo>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>H</mi>
        <mi>B</mi>
        <mi>L</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> et l’on a pour les deux <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice>
     <lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>μ</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>B</mi>
          <mi>A</mi>
          <msub>
           <mi>L</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>H</mi>
          <mi>B</mi>
          <msub>
           <mi>L</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> et<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mi>μ</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>B</mi>
          <mi>A</mi>
          <msub>
           <mi>L</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>H</mi>
          <mi>B</mi>
          <mi>L</mi>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> qui sont évidemment égales à celles que nous avons trou<lb rend="hyphen"/>
     vées, quand L<hi rend="sub">2</hi> est situé précisément de la même manière<lb/> au-dessus du
     plan horizontal passant par le pôle A. </p>
    <p>Il suit de ces calculs, que le sens de la rotation reste tou<lb rend="hyphen"/> jours le
     même, quelle que soit la position du point L<hi rend="sub">2</hi>, mais <pb n="55"/>qu'après
     avoir atteint son <hi rend="it">maximum,</hi> quand le point L<hi rend="sub">2</hi> est<lb/>
     vis-à-vis du milieu de l’aimant, elle va en diminuant à me<lb rend="hyphen"/> sure qu’il s’en
     écarte, et devient très-faible et susceptible<lb/> d’être arrêtée par les <choice>
      <sic>frottemens</sic>
      <corr>frottements</corr>
     </choice>, quand le point L<hi rend="sub">2</hi> est près<lb/> de l'axe de l'aimant et hors de
     l’intervalle compris entre les<lb/> deux plans horizontaux, menés par les pôles A et B. </p>
    <p>Si nous considérons en particulier le cas où le point L<hi rend="sub">2</hi> est<lb/> dans le
     plan horizontal passant par le milieu K <hi rend="it">(fig.</hi> 11<hi rend="it">)</hi>
     <lb/> de l’intervalle AB des deux pôles, alors les <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> sont<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mn>2</mn>
        <mi>μ</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>B</mi>
        <mi>A</mi>
        <msub>
         <mi>L</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> et<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mn>2</mn>
        <mi>μ</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>B</mi>
        <mi>A</mi>
        <msub>
         <mi>L</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> valeur d’autant plus grande, pour un même aimant, que<lb/> la distance
     KL<hi rend="sub">2</hi> est plus petite, et par conséquent aussi,<lb/> l’angle
     BAL<hi rend="sub">2</hi> ; c’est pour cela que, quand l’aimant est fixe, et<lb/> que
     L<hi rend="sub">2</hi>ML<hi rend="sub">2</hi> est une portion mobile de fil conducteur,
     celle-ci<lb/> tourne d’autant plus rapidement autour de l’aimant que son<lb/> extrémité
     L<hi rend="sub">2</hi> est plus près de la surface de cet aimant, et<lb/> que, quand c’est au
     contraire l’aimant qui peut tourner au<lb rend="hyphen"/> tour de son axe, et qu’une portion du
     circuit total parcourt<lb/> l’aimant et une roue de métal XL<hi rend="sub">2</hi>Y qui lui est
     invariable<lb rend="hyphen"/> ment liée, depuis le point L, jusqu’au point
     L<hi rend="sub">2</hi> le mouve<lb rend="hyphen"/> ment que prend le barreau par l’action du
     reste L<hi rend="sub">1</hi>ML<hi rend="sub">2 </hi>du<lb/> circuit, est d’autant plus rapide
     que le rayon KL<hi rend="sub">2 </hi>de cette<lb/> roue est plus petit.</p>
    <pb n="56"/>
    <p>Il se présente ici une difficulté qu’il est bon d’éclaircir.</p>
    <p>Lorsque le point L<hi rend="sub">2</hi> se trouve aussi dans le prolongement<lb/> de l'axe de
     l’aimant, soit du même côté que le point L<hi rend="sub">1</hi>
     <lb/> comme on le voit (<hi rend="it">fig.</hi> 12)<hi rend="it">,</hi> soit de l'autre côté,
     ainsi que<lb/> dans la figure 13, les deux angles <hi rend="it">θ</hi>
     <hi rend="sub">2</hi> et <hi rend="it">θ'</hi>
     <hi rend="sub">2</hi> , deviennent tous<lb/> deux égaux à 0 ou à π, et la différence de leurs
     cosinus<lb/> étant nulle, le moment de rotation l’est aussi ; aussi observe<lb rend="hyphen"/>
     t-on alors que, quand les deux extrémités de l'arc L<hi rend="sub">1</hi>ML<hi rend="sub">2</hi>
     <lb/> sont dans l’axe autour duquel il peut tourner librement, il<lb/> reste immobile, dans le
     cas où cet axe coïncide avec celui<lb/> de l’aimant EF ; et que si cette coïncidence n’a lieu
     qu’à peu<lb/> près, il se meut d’autant plus lentement que les deux axes<lb/> sont plus près
     l’un de l’autre, mais seulement pour prendre<lb/> une position fixe, et non pour tourner d'un
     mouvement<lb/> continu autour de l’aimant.</p>
    <p>Dans le cas où Von courbe l'aimant, comme on le voit<lb/> (<hi rend="it">fig.</hi> 14) afin
     que le milieu de l’axe GH, qui joint ses deux<lb/> pôles, se trouve en dehors du barreau, et
     qu’ainsi l’autre<lb/> extrémité L<hi rend="sub">2</hi> du fil
     L<hi rend="sub">1</hi>ML<hi rend="sub">2</hi> puisse, de même que la première<lb/>
     L<hi rend="sub">1</hi>, être placé sur la direction de cet axe, mais entre les deux<lb/> pôles
     A et B, il résulte des calculs de M. <hi rend="it">
      <persName>Savary</persName>,</hi> et
     des<lb/> expériences faites, il y a quelques années, par <choice>
      <sic>différens</sic>
      <corr>différents</corr>
     </choice> phy<lb rend="hyphen"/> siciens, sur les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> annulaires, que la courbure de l’ai<lb rend="hyphen"/> mant ne fait rien à l’action
     qu’il exerce, et que cette action est<lb/> toujours la même que celle d’un aimant rectiligne
     qui aurait<lb/> ses pôles aux mêmes points A et B, d’où il suit que le mo<lb rend="hyphen"/>
     ment de rotation <pb n="57"/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mi>μ</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <msub>
           <mi>θ</mi>
           <mn>2</mn>
          </msub>
          <mo>−</mo>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>θ</mi>
          <msub>
           <mo>'</mo>
           <mn>2</mn>
          </msub>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
     <lb/> de L<hi rend="sub">1</hi>ML<hi rend="sub">2</hi> autour de l’axe GH, devient égal à 2μ,
     parce<lb/> qu’on a <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>c</mi>
        <mi>o</mi>
        <mi>s</mi>
        <mo>.</mo>
        <msub>
         <mi>θ</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mo>−</mo>
        <mn>1</mn>
       </mrow>
      </math>
     </formula> et <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>c</mi>
        <mi>o</mi>
        <mi>s</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>θ</mi>
        <msub>
         <mo>'</mo>
         <mn>1</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mo>−</mo>
        <mn>1</mn>
       </mrow>
      </math>
     </formula> ; aussi voit-on tour<lb rend="hyphen"/> ner, dans ce cas, la portion de fil
     conducteur L<hi rend="sub">1</hi>ML<hi rend="sub">2</hi> autour<lb/> de l’axe GH, jusqu’à ce
     qu’elle vienne s’appuyer contre l'ai<lb rend="hyphen"/> mant, ce qui arrive nécessairement vers
     un de ses points R<lb/> compris entre les pôles A et B, toutes les fois que
     l'extré<lb rend="hyphen"/> mité L<hi rend="sub">2 </hi>est sur l’axe GH entre ces pôles, ainsi
     qu’on le sup<lb rend="hyphen"/> pose ici. </p>
    <p>Il semble d’abord, que c’est cette circonstance seule qui<lb/> empêche le fil
     L<hi rend="sub">1</hi>ML<hi rend="sub">2</hi> de tourner indéfiniment autour de<lb/> l’axe GH,
     car si l’on enlève ce fil des coupes X, Y, qui le<lb/> mettent en communication avec les deux
     extrémités de la<lb/> pile, pour le replacer aussitôt dans ces mêmes coupes, de<lb/> manière
     qu’il se trouve de l'autre côté de l’aimant, il tour<lb rend="hyphen"/> nera dans le même sens
     autour de GH, jusqu’à ce qu'il<lb/> vienne de nouveau s’appuyer contre l’aimant au même
     point<lb/> K, et en le faisant de nouveau passer de la même manière<lb/> de l’autre côté de
     l’aimant, cette sorte de mouvement se<lb/> continuera indéfiniment.</p>
    <p>C’est sur cela qu’est fondée la difficulté qu’il s'agit d’éclair<lb rend="hyphen"/> cir et
     qui m’a été proposée par M. le professeur
     <hi rend="it">
      <persName>S. Gherardi</persName>.</hi>
    </p>
    <p>Elle consiste en ce qu’il semble, pour me servir des ex<lb rend="hyphen"/> pressions qu’il a
     employées, que ce n’est qu’un obstacle<lb/>
     <hi rend="it">physique</hi> qui empêche le mouvement de rotation indéfini<lb rend="hyphen"/>
     ment accéléré d’être produit par l’action mutuelle d’un ai <pb n="58" rend="hyphen"/>mant et
     d'un fil conducteur, dont les deux extrémités sont<lb/> dans l’axe, et qu’à considérer les
     choses sous le point de vue<lb/> purement <hi rend="it">mathématique,</hi> où le fil conducteur
     passerait à<lb/> travers l’aimant, entre les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques qui agissent<lb/> sur lui, ce mouvement indéfiniment accéléré aurait
     lieu,<lb/> ce qui est en contradiction avec la démonstration purement<lb/> mathématique de son
     impossibilité que j’ai donnée ailleurs,<lb/> en la déduisant de la formule par laquelle j’ai
     exprimé<lb/> l’action mutuelle de deux conducteurs voltaïques, et que je<lb/> donne de nouveau
     dans ce Mémoire, en partant de la seule<lb/> loi de l’action qu’un aimant et un fil conducteur
     exercent<lb/> l’un sur l’autre. </p>
    <p>La réponse à cette difficulté est fondée sur ce que, comme<lb/> je l'ai remarqué au
     commencement de ce Mémoire, la valeur<lb/> de la force résultant de l’action mutuelle d’un
     aimant et<lb/> d’une portion infiniment petite de fil conducteur, quelqu’ap<lb rend="hyphen"/>
     prochée qu'elle soit lorsqu’il s’agit d’un aimant de dimen<lb rend="hyphen"/> sions finies, ne
     peut dans ce cas être regardée que comme<lb/> une approximation, et qu’elle n’est
     rigoureusement exacte,<lb/> que pour chacun des <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques dont l’aimant<lb/> est composé.</p>
    <p>Or, il est aisé de voir que dans le cas, où l’on suppose<lb rend="hyphen"/> rait que la
     portion L<hi rend="sub">1</hi>ML<hi rend="sub">2</hi> de fil conducteur, venant à
     ren<lb rend="hyphen"/> contrer l’aimant en K, le pénétrerait et passerait entre les<lb/>
     <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques, l’action de ceux-ci, pour la faire tour<lb rend="hyphen"/> ner autour de
     l’axe GH, changerait de signe, et que bien<lb/> loin qu’on pût regarder alors comme une
     approximation, le <pb n="59"/>moment calculé relativement aux deux pôles de l’aimant<lb/>
     total, ce moment se trouverait de signe contraire à celui<lb/> qui, ayant réellement lieu,
     résulte des actions réunies de<lb/> tous les élemens magnétiques. </p>
    <p>C’est ce que je vais expliquer en détail, sur un exemple<lb/> assez simple, pour que cette
     explication soit facile à suivre.</p>
    <p>Cet exemple consiste à ne considérer, au lieu de l'aimant,<lb/> qu’une seule série d’<choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques de même inten<lb rend="hyphen"/> sité, et dont les axes sont situés dans
     une ligne quelconque<lb/> AB <hi rend="it">(fig.</hi> 15<hi rend="it">),</hi> sur laquelle ils
     se trouvent tous à égales<lb/> distances les uns des autres. Si l’on suppose d’abord que<lb/>
     les pôles de ces <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> soient aux points <hi rend="it">a,</hi> b, pour<lb/> l’un d’eux, <hi rend="it">a',</hi>
     <hi rend="it">b',</hi> pour le suivant, et ainsi de suite, on<lb/> pourra sans changer l’action
     exercée par ces <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> sur<lb/> un point O, situé à une distance qu’on puisse considérer<lb/> comme infinie
     relativement aux intervalles <hi rend="it">ab,</hi> a'<hi rend="it">b',</hi>etc.,<lb/> imaginer
     que les deux pôles de chaque élément magnétique,<lb/> s'écartent l’un de l’autre en diminuant
     d’intensité en raison<lb/> inverse de leur distance mutuelle, jusqu’à ce que le pôle<lb/>
     boréal de l’élément <hi rend="it">ab,</hi> se confonde avec le pôle austral de<lb/> l’élément
     <hi rend="it">a'b',</hi> et que la même chose ait lieu pour les pôles<lb/> de tous les autres <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice>. Ceux-ci étant supposés équidis<lb rend="hyphen"/> tans et de même intensité, les
     deux pôles d’espèces opposées,<lb/> appartenant l’un à un élément et l’autre à l’élément
     pré<lb rend="hyphen"/> cédent ou suivant, qui se trouveront ainsi <choice>
      <sic>supperposés</sic>
      <corr>superposés</corr>
     </choice>, se<lb/> neutraliseront mutuellement, en sorte qu’il ne restera que<lb/> l’action des
     deux pôles extrêmes, c’est-à-dire, du pôle <pb n="60"/>austral α de l’élément A, et du pôle
     boréal β de l’élément<lb/> B, précisément comme si, au lieu de tous les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> ma<lb rend="hyphen"/> gnétiques de la ligne AB, il n’y avait qu'un pôle austral<lb/>
     à l’extrémité A de cette ligne, et un pôle boréal à son ex<lb rend="hyphen"/> trémité B. </p>
    <p>Un aimant peut donc être remplacé par une ligne d’une<lb/> forme quelconque, ainsi occupée
     par des <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> de même<lb/> intensité et <choice>
      <sic>équidistans</sic>
      <corr>équidistants</corr>
     </choice>, et dont les deux extrémités seraient<lb/> aux deux pôles de cet aimant.</p>
    <p>Concevons donc une pareille série d’<choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnéti<lb rend="hyphen"/> ques, et voyons ce qui doit arriver à un élément d’un<lb/>
     courant voltaïque M<hi rend="it">m</hi>, dirigé comme l'indique la flèche de<lb/> la figure, et
     placé à une distance suffisante pour que l’ac<lb rend="hyphen"/> tion de AB se réduise, d’après
     ce que nous venons de dire,<lb/> à celle des deux pôles extrêmes <hi rend="it">α</hi> et
     <hi rend="it">β</hi>. La force relative au<lb/> pôle austral α, tendra à porter l’élément
     M<hi rend="it">m</hi> suivant la per<lb rend="hyphen"/> pendiculaire OS au plan
     <hi rend="it">α</hi>M<hi rend="it">m</hi>, du côté de ce plan qui est<lb/> à gauche d’un
     observateur qui serait placé dans la parallèle<lb/> N<hi rend="it">n</hi> à
     <hi rend="it">Mm,</hi> menée par le point α et qui, ayant les pieds en<lb/> N et la tête en
     <hi rend="it">n</hi>, regarderait l'élément M<hi rend="it">m</hi> ; par la même<lb/> raison, la
     force relative au pôle <hi rend="it">β</hi> tendra à porter l’élément<lb/>
     <hi rend="it">Mm</hi> suivant la perpendiculaire OT au plan α<hi rend="it">Mm,</hi> à la
     gau<lb rend="hyphen"/> che d’un observateur placé en <hi rend="it">β</hi> de la même manière.
     La<lb/> résultante OR de ces deux forces dirigée comme on le voit<lb/> dans la figure, tendra
     donc à rapprocher, dans ce cas, l’élé<lb rend="hyphen"/> ment <hi rend="it">Mm</hi> de la ligne
     AB qui représente un aimant: il est<lb/> aisé de voir que, si l’on place l’élément
     M<hi rend="it">m</hi> dans la même <pb n="61"/>direction en M" <hi rend="it">m</hi>" de l’autre
     côté de AB, il tendra à s'en<lb/> éloigner, d’où il semble résulter qu’en le supposant
     assu<lb rend="hyphen"/> jéti à tourner autour d’un axe situé convenablement, il
     pour<lb rend="hyphen"/> rait revenir en M<hi rend="it">m</hi> pour se rapprocher de nouveau de
     AB,<lb/> et tourner ainsi d’un mouvement continuellement accé<lb rend="hyphen"/> léré, s’il
     pouvait traverser cette ligne, en passant, par<lb/> exemple, entre les deux <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques <hi rend="it">ab,</hi>
     <hi rend="it">a'b',<lb/>
     </hi>Cela n’arrive pas dans l’expérience, parce que le fil
     con<lb rend="hyphen"/> ducteur s’appuie contre l’aimant, et l'objection consiste<lb/> à
     prétendre qu’il y passerait sans l’obstacle <hi rend="it">physique<lb/>
     </hi>que lui
     oppose l’aimant ; en sorte qu’à considérer les<lb/> choses <hi rend="it">mathématiquement,</hi>
     on pourrait produire un mou<lb rend="hyphen"/> vement indéfiniment accéléré par l’action d’un
     aimant et<lb/> d’un circuit fermé, dont l'élément M<hi rend="it">m</hi> est supposé celui<lb/>
     qui, dans ce mouvement, rencontrerait la ligne AB. La ré<lb rend="hyphen"/> ponse est que, même
     en considérant les choses sous ce point<lb/> de vue, l’élément M<hi rend="it">m</hi> ne
     pourrait jamais passer entre les<lb/>
     <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques <hi rend="it">ab,</hi>
     <hi rend="it">a'b'</hi> parce que dès qu’il en serait<lb/> assez près, comme dans la situation
     M'<hi rend="it">m</hi>', pour qu’on ne<lb/> pût plus supposer sans changer l’action, les deux
     pôles <hi rend="it">b</hi> et<lb/>
     <hi rend="it">a'</hi> superposés, il faudrait considérer, au lieu de la série
     d’é<lb rend="hyphen"/> lémens magnétiques AB, les deux séries A<hi rend="it">b</hi>,
     <hi rend="it">a'</hi>B<hi rend="it">,</hi> qui agi<lb rend="hyphen"/> raient en vertu des
     forces relatives aux pôles <hi rend="it">b</hi> et <hi rend="it">a</hi>', en sens<lb/>
     contraire des actions relatives aux pôles de nom contraire<lb/>
     <hi rend="it">α</hi> et <hi rend="it">β</hi> qui existaient seules dans le cas précédent ; ce
     qu’on<lb/> voit dans la figure, par les directions de ces forces O'S',<lb/> O'T', et de leur
     résultante O'R' D'ailleurs, à cause de la <pb n="62"/>
     <choice>
      <sic>très-petite</sic>
      <corr>très petite</corr>
     </choice> distance, ces forces deviendraient comme infinies,<lb/> par rapport aux forces
     relatives aux pôles <hi rend="it">α</hi>, <hi rend="it">β</hi>, dès que<lb/> l’élément
     M<hi rend="it">m</hi> serait sur le point de passer entre les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice>
     <lb/> magnétiques <hi rend="it">ab,</hi>
     <hi rend="it">a'b' ;</hi> il serait donc violemment repoussé<lb/> en sens contraire du
     mouvement acquis ; et ce mouvement,<lb/> à considérer les choses même sous le point de vue
     purement<lb/> mathématique, serait peu à peu anéanti et remplacé par<lb/> un mouvement en sens
     contraire, en sorte qu'on n’aurait<lb/> que des oscillations autour d’une position fixe, au
     lieu d’un<lb/> mouvement indéfiniment accéléré dans le même sens, ce<lb/> qui est d'ailleurs
     rigoureusement démontré pour le cas où<lb/> le fil conducteur, dont M<hi rend="it">m</hi> fait
     partie, forme un circuit<lb/> fermé, puisque dans ce cas, l’action peut être ramenée à des<lb/>
     forces en raison inverse du carré de la distance, qui ne<lb/> peuvent jamais produire un
     mouvement indéfiniment accé<lb rend="hyphen"/> léré. </p>
    <p>Le même changement dans la direction de l’action exer<lb rend="hyphen"/> cée par la série d'<choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques AB, qui a lieu à<lb/> l’égard de l’élément de fil conducteur
     M<hi rend="it">m</hi>, lorsqu’on sup<lb rend="hyphen"/> pose que cet élément est successivement
     placé hors de l'ai<lb rend="hyphen"/> mant, et dans son intérieur entre deux <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques,<lb/> a également lieu à l’égard d’un autre élément magnétique,<lb/> que
     l’on supposerait placé successivement dans ces deux<lb/> situations. Il est évident, en effet,
     que dans le cas où cet<lb/> élément magnétique serait placé en M assez loin de la ligne<lb/>
     AB, il se dirigerait de manière que son pôle austral fut en<lb/> bas dans la figure du côté du
     pôle boréal β, et son pôle <pb n="63"/>boréal en haut, du côté du pôle austral α ; tandis que
     s’il<lb/> se trouvait entre les deux <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques <hi rend="it">ab</hi>, <hi rend="it">a'b'</hi>, il<lb/> se dirigerait au
     contraire, de manière que son pôle austral<lb/> fut en haut, le plus près possible du pôle
     boréal <hi rend="it">b</hi>, et son<lb/> pôle boréal en bas du côté du pôle austral
     <hi rend="it">a'</hi>. </p>
    <p>Je terminerai ces considérations sur les <choice>
      <sic>mouvemens</sic>
      <corr>mouvements</corr>
     </choice> qu’un<lb/> fil conducteur imprime à un aimant, par le calcul des
     for<lb rend="hyphen"/> ces qui produisent le mouvement que prend l’aimant dans<lb/>
     l’expérience de M. <hi rend="it">
      <persName>OErsted</persName> ;</hi> et je supposerai,
     pour fixer les<lb/> idées, qu’il s’agisse de calculer l'action qu’un conducteur<lb/> rectiligne
     indéfini et horizontal NM (<hi rend="it">fig</hi> 16), exerce sur<lb/> un aimant AB, suspendu
     par un fil de soie ZC au crochet<lb/> Z, et dont le milieu C est dans le plan vertical
     EFMN,<lb/> passant par ce conducteur, l’aimant AB étant aussi hori<lb rend="hyphen"/> zontal et
     susceptible de tourner autour de ce point C.</p>
    <p>Soit CD la perpendiculaire élevée au point C à ce plan,<lb/> laquelle se trouve dans le même
     plan horizontal que l’axe<lb/> BA de l'aimant ; nommons <hi rend="it">ε</hi> l’angle DCA de
     l’oscillation,<lb/> angle qu’on suppose <choice>
      <sic>très-petit</sic>
      <corr>très petit</corr>
     </choice>.</p>
    <p>Soit la perpendiculaire <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>A</mi>
        <mi>H</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>a</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> la distance <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>A</mi>
        <mi>M</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>r</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, l’angle<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>H</mi>
        <mi>A</mi>
        <mi>M</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>θ</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> d’après la règle énoncée d’abord par M. <hi rend="it">
      <persName>Biot</persName>,</hi>
     <lb/> l’action relative au pôle austral A, exercée par l’aimant sur<lb/> l’élément
     M<hi rend="it">m</hi> du fil conducteur, dont O est le milieu, est<lb/> dirigée suivant la
     perpendiculaire OS au plan AM<hi rend="it">m,</hi> et<lb/> égale à <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>μ</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>M</mi>
          <mi>m</mi>
          <mi>sin</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>A</mi>
          <mi>M</mi>
          <mi>H</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, que j'ai montré pouvoir s'écrire<lb/> ainsi <pb n="64"/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>μ</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mn>2</mn>
          <mi>A</mi>
          <mi>M</mi>
          <mi>m</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mn>3</mn>
          </msup>
         </mrow>
        </mfrac>
        <mo>=</mo>
        <mi>μ</mi>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>θ</mi>
         </mrow>
         <mi>r</mi>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> parce que <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mn>2</mn>
        <mi>A</mi>
        <mi>M</mi>
        <mi>m</mi>
        <mo>=</mo>
        <msup>
         <mi>r</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mi>d</mi>
        <mi>θ</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>Or, dans le triangle rectangle AHM, on a <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>r</mi>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mi>a</mi>
         <mrow>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>θ</mi>
         </mrow>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula> ;<lb/> ainsi la force suivant OS est<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>μ</mi>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>θ</mi>
          <mi>cos</mi>
          <mi>θ</mi>
         </mrow>
         <mi>a</mi>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> dont l'intégrale, entre les limites <hi rend="it">θ</hi>
     <hi rend="sub">1</hi> et <hi rend="it">θ</hi>
     <hi rend="sub">2</hi>, donne pour la va<lb rend="hyphen"/>eur de la résultante de toutes les
     forces parallèles exercées<lb/> sur AB,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>μ</mi>
          <mrow>
           <mo>(</mo>
           <mrow>
            <mi>sin</mi>
            <mo>.</mo>
            <msub>
             <mi>θ</mi>
             <mn>2</mn>
            </msub>
            <mo>−</mo>
            <mi>sin</mi>
            <mo>.</mo>
            <msub>
             <mi>θ</mi>
             <mn>1</mn>
            </msub>
           </mrow>
           <mo>)</mo>
          </mrow>
         </mrow>
         <mi>a</mi>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>.</p>
    <p>Quand on suppose que le fil conducteur BA s’étend à l’in<lb rend="hyphen"/> fini dans les
     deux sens, on a <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msub>
         <mi>θ</mi>
         <mn>1</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mi>π</mi>
         <mn>2</mn>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msub>
         <mi>θ</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mo>−</mo>
        <mfrac>
         <mi>π</mi>
         <mn>2</mn>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, ainsi,<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>sin</mi>
        <mo>.</mo>
        <msub>
         <mi>θ</mi>
         <mn>1</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mo>−</mo>
        <mn>1</mn>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>sin</mi>
        <mo>.</mo>
        <msub>
         <mi>θ</mi>
         <mn>2</mn>
        </msub>
        <mo>=</mo>
        <mn>1</mn>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, et la résultante est égale à<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mn>2</mn>
          <mi>μ</mi>
         </mrow>
         <mi>a</mi>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula> ; <pb n="65"/>elle est donc en raison inverse de la distance <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>A</mi>
        <mi>H</mi>
        <mo>=</mo>
        <mi>a</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, du<lb/> pôle A au fil conducteur. </p>
    <p>Cette résultante est comme toutes ses composantes élevée<lb/> perpendiculairement au plan
     ANM, par un des points de<lb/> la droite NM.</p>
    <p>Dans le cas du conducteur indéfini dans les deux sens, ce<lb/> point est en H, c’est-à-dire
     que c'est le pied de la perpendi<lb rend="hyphen"/> culaire abaissée du pôle A sur NM, en sorte
     que la résul<lb rend="hyphen"/> tante est dirigée suivant l’horizontale HR,
     perpendiculaire<lb/> à NM, parce qu’à égales distances de part et d’autre de ce<lb/> point H
     les composantes sont égales, et donnent, par con<lb rend="hyphen"/> séquent, deux à deux, des
     résultantes partielles qui passent<lb/> par H.</p>
    <p>En abaissant du pôle boréal B, la perpendiculaire BL<lb/> sur NM, on trouvera une autre
     résultante de toutes ces for<lb rend="hyphen"/> ces relatives à ce pôle, exercée par l'aimant
     sur le conduc<lb rend="hyphen"/> teur NM ; dans le cas que nous supposons ici, où le
     milieu<lb/> de l'aimant est dans le plan vertical ENMF, cette résultante<lb/> est égale à la
     première et a de même pour valeur <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mn>2</mn>
          <mi>μ</mi>
         </mrow>
         <mi>a</mi>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>Pour avoir l’action qu’exerce réciproquement le fil con<lb rend="hyphen"/> ducteur NM sur
     l’aimant AB, il faut, suivant les premiers<lb/> principes de la statique : 1° concevoir en H un
     point <hi rend="it">h</hi> sans<lb/> liaison avec ce fil, mais invariablement lié avec
     l’aimant, on<lb/> aura pour première force agissant sur l’aimant, une force<lb/> égale et
     opposée à la force <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mn>2</mn>
          <mi>μ</mi>
         </mrow>
         <mi>a</mi>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula> appliquée en H et dirigée et dirigée <pb n="66"/>suivant HR, cette première force
     appliquée au point <hi rend="it">h</hi> lié<lb/> à l’aimant, aura la même valeur et sera
     dirigée suivant<lb/>
     <hi rend="it">h</hi>R'. </p>
    <p>2° Concevoir en L un point <hi rend="it">l,</hi> qui soit de même sans<lb/> liaison avec le
     fil NM, et invariablement lié à l'aimant ; à<lb/> ce point <hi rend="it">l</hi>, on aura une
     seconde force appliquée en <hi rend="it">l</hi> égale<lb/> et opposée à LT qui sera, par
     conséquent, dirigée suivant<lb/>
     <hi rend="it">l</hi>T', et aura pour valeur <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mn>2</mn>
          <mi>μ</mi>
         </mrow>
         <mi>a</mi>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
    </p>
    <p>Tous les <choice>
      <sic>mouvemens</sic>
      <corr>mouvements</corr>
     </choice> que pourra prendre l’aimant, résul<lb rend="hyphen"/> teront de ces deux forces, et
     si l’on nomme φ l’angle AHG,<lb/> qui est égal à BLK, on pourra décomposer chacune d’elles<lb/>
     en deux autres forces, l'une horizontale et l’autre verticale,<lb/> ce qui en donnera quatre,
     savoir : <list>
      <item>1.°</item>
     </list>
     <hi rend="it">h</hi>R" et <hi rend="it">l</hi>T" égales à <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mstyle scriptlevel="+1">
         <mfrac>
          <mrow>
           <mn>2</mn>
           <mi>μ</mi>
           <mi>cos</mi>
           <mo>.</mo>
           <mi>φ</mi>
          </mrow>
          <mi>a</mi>
         </mfrac>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/>
     <list>
      <item>2.°</item>
     </list>
     <hi rend="it">h</hi>R"' et <hi rend="it">l</hi>T"' égales <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mstyle scriptlevel="+1">
         <mfrac>
          <mrow>
           <mn>2</mn>
           <mi>μ</mi>
           <mi>sin</mi>
           <mo>.</mo>
           <mi>φ</mi>
          </mrow>
          <mi>a</mi>
         </mfrac>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> ces deux dernières agissant dans le même sens, étant paral<lb rend="hyphen"/>
     lèles à la verticale CU et situées à égales distances de cette<lb/> verticale, se composeront
     en une force unique dirigée sui<lb rend="hyphen"/> vant CU, et qu’on pourra supposer appliquée
     au point C:<lb/> elle sera détruite par le fil CZ, auquel l’aimant est suspendu<lb/> dans
     l’expérience actuelle ; mais s’il ne l’était pas, elle le<lb/> porterait vers le conducteur NM.
     C’est précisément cette<lb/> force, que j’ai désignée sous le nom d’action attractive ou <pb n="67"/>répulsive <ref xml:id="note-P152-1827_AMA4" target="#P152-1827_AMA4">(1)</ref> dans le
     premier Mémoire sur ce genre de<lb/> phénomène, où j’ai <choice>
      <sic>analisé</sic>
      <corr>analysé</corr>
     </choice> les <choice>
      <sic>mouvemens</sic>
      <corr>mouvements</corr>
     </choice> produits dans<lb/> l’expérience de M.
     <hi rend="it">
      <persName>OErsted</persName>.</hi>
    </p>
    <p>Quant aux deux forces horizontales, dirigées suivant les<lb/> droites <hi rend="it">h</hi>R",
     <hi rend="it">l</hi>T" et égales à <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mstyle scriptlevel="+1">
         <mfrac>
          <mrow>
           <mn>2</mn>
           <mi>μ</mi>
           <mi>cos</mi>
           <mo>.</mo>
           <mi>φ</mi>
          </mrow>
          <mi>a</mi>
         </mfrac>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula> elles formeront<lb/> évidemment un couple dont on trouvera la valeur en
     mul<lb rend="hyphen"/> tipliant cette expression par la distance <hi rend="it">lh</hi> des deux
     forces,<lb/> distance qui est égale à <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mn>2</mn>
        <mi>b</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>ε</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> en nommant <hi rend="it">b</hi> la demi<lb rend="hyphen"/> longueur CA ou CB de
     l’aimant, prise d’un de ses pôles à<lb/> l’autre.</p>
    <p>Le moment cherché, sera donc égal à <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mn>4</mn>
          <mi>μ</mi>
          <mi>b</mi>
          <mi>sin</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>ε</mi>
          <mi>cos</mi>
          <mo>.</mo>
          <mi>φ</mi>
         </mrow>
         <mi>a</mi>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> et l’équation du mouvement sera<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>ω</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>t</mi>
         </mrow>
        </mfrac>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <msup>
            <mi>r</mi>
            <mn>2</mn>
           </msup>
           <mi>d</mi>
           <mi>m</mi>
           <mo>=</mo>
           <mfrac>
            <mrow>
             <mn>4</mn>
             <mi>μ</mi>
             <mi>b</mi>
             <mi>sin</mi>
             <mo>.</mo>
             <mi>ε</mi>
             <mi>cos</mi>
             <mo>.</mo>
             <mi>φ</mi>
            </mrow>
            <mi>a</mi>
           </mfrac>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,<lb/> ω étant la vitesse autour de CU à la distance I. Plus l’ai<lb rend="hyphen"/>
     mant est court et plus l’angle φ est petit, on a donc sensi<lb rend="hyphen"/> blement <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>φ</mi>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </mrow>
      </math>
     </formula> et<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>ω</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>t</mi>
         </mrow>
        </mfrac>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <msup>
            <mi>r</mi>
            <mn>2</mn>
           </msup>
           <mi>d</mi>
           <mi>m</mi>
           <mo>=</mo>
           <mfrac>
            <mrow>
             <mn>4</mn>
             <mi>μ</mi>
             <mi>b</mi>
             <mi>sin</mi>
             <mo>.</mo>
             <mi>ε</mi>
            </mrow>
            <mi>a</mi>
           </mfrac>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <pb n="68"/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mstyle displaystyle="true">
         <mrow>
          <mo>∫</mo>
          <mrow>
           <msup>
            <mi>r</mi>
            <mn>2</mn>
           </msup>
           <mi>d</mi>
           <mi>m</mi>
          </mrow>
         </mrow>
        </mstyle>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, dans cette équation, est le moment d’inertie de<lb/> l’aimant autour de l'axe CU,
     qui passe par son centre d’i<lb rend="hyphen"/> nertie C. </p>
    <p>On voit, à la seule inspection de la figure, que les forces<lb/> dirigées suivant
     <hi rend="it">h</hi>R", <hi rend="it">l</hi>T", se réunissent pour amener
     l'ai<lb rend="hyphen"/> mant dans la direction CD perpendiculaire au plan ENMF,<lb/> en le
     faisant tourner autour de CU ; mais s’il était d’abord<lb/> dans cette direction, il y
     resterait en équilibre, parce qu’a<lb rend="hyphen"/> lors ces deux forces se trouvent opposées
     dans la même di<lb rend="hyphen"/> rection, ce qu’on voit, parce que l’angle ε étant alors
     nul,<lb/> on a <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>sin</mi>
        <mo>.</mo>
        <mi>ε</mi>
        <mo>=</mo>
        <mn>0</mn>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, ce qui réduit à o la valeur que nous ve<lb rend="hyphen"/> nons de trouver pour le
     couple. La force qui, en agissant à<lb/> la distance <hi rend="it">b</hi> de l’axe CU sous
     l’angle ε, produirait le même<lb/> effet que ce couple, pour faire tourner l’aimant autour
     de<lb/> CU, est évidemment égale à <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mn>4</mn>
          <mi>μ</mi>
         </mrow>
         <mi>a</mi>
        </mfrac>
       </mrow>
      </math>
     </formula>), en faisant toujours <hi rend="it">cos.φ</hi>
     <lb/> sensiblement égale à l’unité. Cette force est, comme l’a trou<lb rend="hyphen"/> vée M.
     <hi rend="it">
      <persName>Biot</persName>,</hi> en raison inverse de <hi rend="it">a.</hi>
    </p>
    <p>C’est à cause que nous avons supposé l’aimant horizontal et<lb/> son milieu C dans le plan
     vertical ENMF, que les distances<lb/> des deux pôles au conducteur NM, et par conséquent,
     les<lb/> forces relatives à ces pôles, se sont trouvées égales, d'où il est<lb/> résulté que
     leurs composantes horizontales, dirigées suivant<lb/>
     <hi rend="it">h</hi>R" et ZT" ont formé un couple ; dans ce cas, il est évident<lb/> que le
     résultat est identiquement le même que dans l’hypo<lb rend="hyphen"/> thèse du couple primitif,
     parce qu’un couple peut être<lb/> transporté, sans que les effets produits éprouvent aucun <pb n="69"/>changement, dans tout plan parallèle au sien, pourvu qu'il<lb/> conserve la même
     valeur et que les nouveaux points d’appli<lb rend="hyphen"/> cation des forces soient
     invariablement liés aux anciens. </p>
    <p>Cette identité des résultats produits par les forces appli<lb rend="hyphen"/> quées comme
     elles le sont réellement aux points <hi rend="it">h</hi> et <hi rend="it">l</hi>, et<lb/> par
     des forces égales aux premières, qu’on supposerait ap<lb rend="hyphen"/> pliquées aux pôles A
     et B, se voit immédiatement dans le<lb/> cas que nous avons considéré ici, parce que les
     composan<lb rend="hyphen"/> tes horizontales de ces forces forment un couple qui peut<lb/> être
     transporté où l’on veut. Cette sorte de démonstration<lb/> n’a plus lieu quand les pôles A et B
     ne sont pas à la même<lb/> distance du fil conducteur, parce qu’alors les forces qui leur<lb/>
     sont relatives, n’étant plus égales entre elles, il n’y a plus<lb/> de couple. Dans ce cas, la
     même identité dépend d’une<lb/> autre condition, savoir, que le conducteur qui agit sur
     l’ai<lb rend="hyphen"/> mant, forme un circuit fermé ou un système de circuit<lb/> fermé, alors
     l’identité a toujours lieu comme je l’ai démon<lb rend="hyphen"/> tré dans la <hi rend="it">Théorie des phénomènes <choice>
       <sic>électro-dynamiques</sic>
       <corr>électrodynamiques</corr>
      </choice>,</hi>
     <lb/> que j’ai publiée en 1826, page 102. On sent bien au reste,<lb/> qu’à moins qu’une portion
     du courant électrique ne passe<lb/> par l’aimant ou par un conducteur lié à l’aimant, cette
     con<lb rend="hyphen"/> dition est toujours remplie, ainsi que je l’ai dit dans le<lb/> même
     ouvrage, parce que la pile, les <choice>
      <sic>rhéophores</sic>
      <corr>théophores</corr>
     </choice> et toutes<lb/> les portions de conducteurs qui mettent ceux-ci en
     com<lb rend="hyphen"/> munication, forment réellement un circuit toujours fermé.</p>
    <p>Quand M. <hi rend="it">
      <persName>Biot</persName>
     </hi> a fait ses expériences,
     c’était réellement<lb/> un circuit fermé qui agissait sur l’aimant, et cela seul <pb n="70"/>suffisait pour démontrer que les résultats devaient être<lb/> identiques dans ma manière de
     considérer l’action d’un fil<lb/> conducteur et d’un aimant, et dans l’hypothèse du couple<lb/>
     primitif. Voyez à ce sujet l’ouvrage que je viens de citer,<lb/> note V, page 216 et
     suivantes.</p>
   </div>
   <pb/>
   <figure>
    <graphic url="1827-P152_fig001.jpg"/>
   </figure>
   <pb/>
   <figure>
    <graphic url="1827-P152_fig002.jpg"/>
   </figure>
   <pb/>
   <figure>
    <graphic url="1827-P152_fig003.jpg"/>
   </figure>
   <pb/>
  </body>
  <back>
   <div>
    <note xml:id="P152-1827_AMA1" target="#note-P152-1827_AMA1">(1) La plus grande partie de ce
     Mémoire fut d'abord, avec la lettre qui est jointe ici, adressée, au commencement de 1826, à M.
     le docteur <persName>Gherardi</persName>. Je l'ai revu depuis, et j'y ai ajouté divers <choice>
      <sic>développemens</sic>
      <corr>développements</corr>
     </choice> propres à éclaircir toutes les difficultés qui pouvaient rester sur le sujet dont il
     traite.</note>
    <note xml:id="P152-1827_AMA2" target="#note-P152-1827_AMA2">(1) C’est ainsi qu’un grand nombre
     de physiciens ont pensé qu’il était possible<lb/> d’expliquer les phénomènes découverts par M.
     <persName>Oersted</persName>, et ceux que j’ai observés<lb/> le premier, par certaines
     dispositions des deux fluides magnétiques, austral et<lb/> boréal. Mais il ne suffisait pas de
     quelques aperçus vagues et généraux, pour<lb/> l’explication des faits dont se compose cette
     nouvelle branche de la physique<lb/> il fallait surtout trouver une distribution des <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> magnétiques qui pût repré<lb rend="hyphen"/> senter exactement la loi dont nous nous
     occupons, c’est ce que j’ai fait dans le<lb/> Mémoire que j’ai lu à l’Académie des sciences de
     Paris le 28 novembre 1825<lb/> où se trouvent les principaux résultats dont celui que je publie
     aujourd’hui<lb/> contient le développement ; on y verra quels sont les phénomènes
     électro-dyna<lb rend="hyphen"/> miques qui peuvent être expliqués de cette manière et ceux qui
     prouvent qu’elle<lb/> ne peut être admise dans tous les cas </note>
    <note xml:id="P152-1827_AMA3" target="#note-P152-1827_AMA3">(1) J’appellerai toujours ainsi dans
     ce Mémoire, le mouvement qui résulte<lb/> dans certains cas de l’action mutuelle, soit de
     conducteurs voltaîques soit d’un<lb/> conducteur et d’un aimant, et qui présente cette
     circonstance singulière, que la<lb/> vitesse du conducteur ou de l’aimant mobile va toujours
     croissant, jusqu’à ce<lb/> que les <choice>
      <sic>frottemens</sic>
      <corr>frottements</corr>
     </choice> et la résistance des milieux mettent des bornes à son accrois<lb/> sement et qu’alors
     elle reste constante, malgré ces <choice>
      <sic>frottemens</sic>
      <corr>frottements</corr>
     </choice> et ces résistances;<lb/> en sorte, qu’il est prouvé par l’expérience qu'il y a dans
     ce cas une production<lb/> continuelle de force vive,quelle qu’en soit la cause. </note>
    <note xml:id="P152-1827_AMA4" target="#note-P152-1827_AMA4">(1) Cette action est ici attractive,
     parce que l’aimant est situé de manière<lb/> que son pôle austral A. est à gauche du courant NM
    </note>
   </div>
  </back>
 </text>
</TEI>