<?xml-model href="../../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P44</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1816-b" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Suite d'une classification naturelle pour les corps
                            simples</title>
                        <author>
                            <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Annales de chimie et de physique</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 5-32, p. 105-125</biblScope>
                            <biblScope type="vol">2</biblScope>
                            <date when="1816">1816</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="issn">0365-1444</idno>
                    <idno type="url_pdf">1816-P44-p5.pdf</idno>
                    <!--<idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1816-P044.pdf</idno>-->
                    <!--<idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=DHCz1nhhYL8C&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:0uQx72yhfVPwMl6&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false
                    </idno>-->
                <idno type="old">P44</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>mars 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
            <change>
                <date>avril 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1816-b" type="publications">
        <body>
            <div xml:id="P1816-b-div1">
                <pb n="1"/>
                <head>
                    <title>ANNALES<lb/> DE<lb/> CHIMIE ET DE PHYSIQUE.<lb/> Mai 1816<lb/> SUITE<lb/>
                        <hi rend="it">D’une Classification naturelle pour les Corps<lb/> simples. </hi>
            <lb/>
                        <hi rend="sc">Par</hi> M. <persName ref="#pers_A366">AMPERE</persName>.</title>
                </head>
                <head>
                    <hi rend="it">Suite du</hi> § II</head>
                <p xml:id="P1816-b-p1">
                    <hi rend="sc">Les</hi> réflexions sur les principaux caractères des corps<lb/>
                    simples par lesquelles j’ai commencé ce paragraphe n’a<lb rend="hyphen"/>vaient
                    pas seulement pour but de donner une idée géné<lb rend="hyphen"/>rale de ces
                    caractères et de leurs divers degrés d'impor<lb rend="hyphen"/>tance ; je les ai
                    surtout regardées comme une introduction<lb/> nécessaire au travail que j’avais
                    à faire sur chaque genre<lb/> en particulier, pour fixer les limites qui les
                    séparent les<lb/> uns des autres. Elles pouvaient seules en effet indiquer,<lb/>
                    avant que ce travail fût achevé, l'ordre des genres dans le <pb n="6"/>système
                    entier de la classification, et donner ainsi le<lb/> moyen de les étudier
                    Successivement dans cet ordre, afin<lb/> que l’examen des propriétés qui les
                    caractérisent mit en<lb/> évidence leurs rapports mutuels de la manière la
                    plus<lb/> méthodique et la plus facile à saisir. </p>
                <p xml:id="P1816-b-p2">Pour résumer les principales conséquences de ces ré<lb/> flexions, nous en
                    conclurons :</p>
                <p xml:id="P1816-b-p3">
                    <list>
                        <item n="1">
                            <p xml:id="P1816-b-p4"> Que chaque genre se trouvant placé dans l’ordre<lb/> naturel entre
                                deux autres qui ne peuvent eu être séparés,<lb/> on est libre de
                                choisir à volonté celui qu’on étudiera le<lb/> premier, pourvu que,
                                des deux genres qui s’en rappror<lb rend="hyphen"/>chent le plus,
                                l’un soit examiné immédiatement après,<lb/> et l’autre le dernier de
                                tous. Pour qu’on puisse, par<lb/> exemple, conformément à l’usage
                                ordinaire, s’occuper<lb/> d’abord des gazolytes, il faut partir d’un
                                des genres ex<lb rend="hyphen"/>trêmes de cette classe, tel que
                                celui où l’on doit réunir<lb/> le silicium et le bore, d’après ce
                                qui a été établi précé<lb rend="hyphen"/>demment sur l’impossibilité
                                de séparer ces deux corps ;<lb/> passer ensuite à l’examen des corps
                                de la même classe qui<lb/> offrent avec eux des analogies plus
                                marquées, et ne s’oc<lb rend="hyphen"/>cuper qu’en dernier lieu des
                                substances métalliques à la<lb/> fois infusibles et acidifiables,
                                qui sont, de tous les mé<lb rend="hyphen"/>taux, ceux qui s’en
                                rapprochent le plus ; </p>
                        </item>
                        <item n="2">
                            <p xml:id="P1816-b-p5"> Que les <choice>
                                    <sic>différens</sic>
                                    <corr>différents</corr>
                                </choice> genres des gazolytes doivent être<lb/> disposés de manière
                                que le soufre se trouve entre l’<choice>
                                    <sic>oxi<lb rend="hyphen"/>gène</sic>
                                    <corr>oxy<lb rend="hyphen"/>gène</corr>
                                </choice> et le chlore , et le tellure entre l’iode et le
                                phos<lb rend="hyphen"/>phore ou l’arsenic ; ce qui suffit, comme
                                nous le verrons<lb/> bientôt, pour qu’on n’éprouve aucune difficulté
                                à ranger<lb/> ces genres dans l’ordre naturel ; </p>
                        </item>
                        <item n="3">
                            <p xml:id="P1816-b-p6"> Qu’à la suite du phosphore et de l’arsenic, on doit<lb/> placer
                                d’abord l’antimoine et l'étain, et ensuite tous les <pb n="7"/>autres métaux qui appartiennent comme eux la série<lb/> des
                                leucolytes ; que, dans cette série, l’argent et le plomb<lb/> sont
                                eaux que les propriétés alcalines de leurs <choice>
                                    <sic>oxides</sic>
                                    <corr>oxydes</corr>
                                </choice>
                                <lb/> rapprochent le plus du sodium et du potassium, et qu’elle<lb/>
                                doit se terminer par les radicaux métalliques des substances<lb/>
                                connues sous le nom de <hi rend="it">terres.</hi> Nous allons voir
                                que, d’a<lb rend="hyphen"/>près ces données, rien n’est plus facile
                                que d’assigner à<lb/> chaque genre de leucolytes la place qu’il doit
                                occuper ; </p>
                        </item>
                        <item n="4">
                            <p xml:id="P1816-b-p7"> Que tous les autres métaux venant par conséquent<lb/> à la suite de
                                l’aluminium et du zirconium, on doit com<lb rend="hyphen"/>mencer la
                                série des chroïcolytes par ceux qui se
                                rappro<lb rend="hyphen"/>chent le plus de ces deux corps ; ici le
                                choix ne peut être<lb/> douteux ; le cérium appartient à cette
                                série, puisqu’à l’é<lb rend="hyphen"/>tat de <choice>
                                    <sic>peroxide</sic>
                                    <corr>peroxyde</corr>
                                </choice> il forme des dissolutions colorées avec<lb/> les acides
                                incolores ; mais son <choice>
                                    <sic>protoxide</sic>
                                    <corr>protoxyde</corr>
                                </choice> présente une<lb/> grande analogie avec les terres, <choice>
                                    <sic>non-seulement</sic>
                                    <corr>non seulement</corr>
                                </choice> par ses<lb/> propriétés physiques, mais encore par un
                                caractère qu’offre<lb/> aussi le <choice>
                                    <sic>protoxide</sic>
                                    <corr>protoxyde</corr>
                                </choice> de manganèse, celui de former avec<lb/> les mêmes acides
                                des dissolutions sans couleur. Il est aisé<lb/> d’en conclure que
                                c'est par le cérium et le manganèse<lb/> que doit commencer la série
                                dont nous parlons ; et comme<lb/> leur affinité pour l’<choice>
                                    <sic>oxigène</sic>
                                    <corr>oxygène</corr>
                                </choice> est <choice>
                                    <sic>très-grande</sic>
                                    <corr>très grande</corr>
                                </choice>, et que les<lb/> propriétés alcalines de leurs <choice>
                                    <sic>protoxides</sic>
                                    <corr>protoxydes</corr>
                                </choice> sont bien mar<lb rend="hyphen"/>quées par la facilité avec
                                laquelle ils se dissolvent dans<lb/> les acides, on ne peut hésiter
                                à placer immédiatement<lb/> après les métaux dont les <choice>
                                    <sic>oxides</sic>
                                    <corr>oxydes</corr>
                                </choice> présentent aussi cette<lb/> dernière propriété, qui
                                forment des dissolutions toujours<lb/> colorées, et dont l’affinité
                                pour l’<choice>
                                    <sic>oxigène</sic>
                                    <corr>oxygène</corr>
                                </choice> diminue gra<lb rend="hyphen"/>duellement, en sorte qu’ils
                                se joignent naturellement aux<lb/> substances métalliques
                                inaltérables à l’air à quelque tem<lb rend="hyphen"/>pérature qu’on
                                les y expose. Parmi ces substances dont <pb n="8"/>les <choice>
                                    <sic>oxides</sic>
                                    <corr>oxydes</corr>
                                </choice> sont, engendrai, peu solubles, se trouve le<lb/> rhodium,
                                qui, d’après les expériences de M.
                                <persName ref="#pers_V577">Vauquelin</persName>,<lb/> forme avec l’<choice>
                                    <sic>oxigène</sic>
                                    <corr>oxygène</corr>
                                </choice> une combinaison absolument in<lb rend="hyphen"/>soluble
                                dans les acides. C’est donc à la suite de ce genre<lb/> que viennent
                                les métaux dont les <choice>
                                    <sic>oxides</sic>
                                    <corr>oxydes</corr>
                                </choice> sont également<lb/> insolubles, qui diffèrent des <choice>
                                    <sic>précédens</sic>
                                    <corr>précédents</corr>
                                </choice> en ce qu’ils s’<choice>
                                    <sic>oxi<lb rend="hyphen"/>dent</sic>
                                    <corr>oxy<lb rend="hyphen"/>dent</corr>
                                </choice> lorsqu’on les expose à l'air à une température
                                suf<lb rend="hyphen"/>fisante, et dont nous verrons bientôt qu’on ne
                                peut mé<lb rend="hyphen"/>connaître l’analogie avec le seul genre
                                qui n’ait pas trouvé<lb/> place dans la chaîne que nous venons de
                                former, et que<lb/> nous savons déjà devoir la terminer, celui des
                                métaux<lb/> infusibles acidifiables. Il est à remarquer que, dans
                                la<lb/> série des leucolytes comme dans celle des chroicolytes,
                                le<lb/> passage des métaux dont les <choice>
                                    <sic>oxides</sic>
                                    <corr>oxydes</corr>
                                </choice> se rapprochent le<lb/> plus des acides, à ceux dont les <choice>
                                    <sic>oxides</sic>
                                    <corr>oxydes</corr>
                                </choice> offrent, au con<lb/> traire, des propriétés alcalines plus
                                développées, a tou<lb rend="hyphen"/>jours lieu par les corps les
                                moins combustibles de chaque<lb/> série la seule différence qu’on
                                observe, lorsqu’on établit,<lb/> à cet égard, une sorte de
                                correspondance entre les mé<lb rend="hyphen"/>taux de l’une et ceux
                                de l’autre, consiste en ce que les<lb/> leucolytes sont constamment
                                plus combustibles et plus<lb/> alcalins que les chroïcolytes <choice>
                                    <sic>correspondans</sic>
                                    <corr>correspondants</corr>
                                </choice>.</p>
                        </item>
                    </list>
                </p>
                <p xml:id="P1816-b-p8">Il est facile, d’après ces considérations générales, de<lb/> prévoir l’ordre
                    suivant lequel les genres doivent être exa<lb rend="hyphen"/>minés chacun en
                    particulier, afin que cet ordre soit con<lb rend="hyphen"/>forme à celui
                    qu’établit entre eux l’ensemble des pro<lb rend="hyphen"/>priétés qui les
                    caractérisent. C’est de cet examen détaillé<lb/> des genres que je vais
                    maintenant m’occuper.</p>
                <p xml:id="P1816-b-p9">A la suite du genre qui réunit le silicium et le bore, on<lb/> doit placer le
                    carbone, ces trois corps sont les seuls gazo<lb rend="hyphen"/>lytes qui soient
                    infusibles à l’état de pureté. Malgré cette <pb n="9"/>analogie et celle des
                    combinaisons qu’ils forment tous<lb/> trois avec le fer, je ne crois pas qu'on
                    puisse comprendre<lb/> le carbone dans le même genre que le bore et le
                    silicium ;<lb/> il n’en présente point, d’après les expériences de sir
                    <persName ref="#pers_D174">H.<lb/> Davy</persName>, le caractère le pins remarquable, celui de se
                    com<lb rend="hyphen"/>biner avec le corps analogue au soufre, au chlore et
                    à<lb/> l’iode, qui forme avec l’hydrogène l’hydracide connu<lb/> sous le nom
                    <hi rend="it">d'acide fluorique</hi> ; le carbone d’ailleurs
                    pro<lb rend="hyphen"/>duit des gaz <choice>
                        <sic>permanens</sic>
                        <corr>permanents</corr>
                    </choice> en s’unissant à l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, à l’hy<lb rend="hyphen"/>drogène et à l’azote, tandis que le silicium
                    et le bore for<lb rend="hyphen"/>ment avec l'<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> des composés solides, et ne paraissent<lb/> point pouvoir se combiner
                    avec les deux derniers gaz.<lb/> Cette opposition entre des caractères aussi <choice>
                        <sic>importans</sic>
                        <corr>importants</corr>
                    </choice> ne<lb/> permet pas de réunir dans un même genre des corps<lb/> qu’elle
                    sépare. Ce serait peut-être l’osmium qui se rap<lb rend="hyphen"/>procherait le
                    plus du carbone s’il appartenait à la classe<lb/> des gazolytes. La volatilité
                    de l’<choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> d’osmium établit<lb/> entre ces deux corps une analogie à la vérité
                    fort incom<lb rend="hyphen"/>plète, mais qui semble augmentée par celle qu’on
                    re<lb rend="hyphen"/>marque entre les propriétés physiques de cet <choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> et<lb/> celles du cyanogène, le seul composé binaire qui
                    pré<lb rend="hyphen"/>sente quelques traits de ressemblance avec lui. Il ne
                    me<lb/> paraît pas cependant que, dans l’état actuel de la
                    chi<lb rend="hyphen"/>mie, il y ait des motifs <choice>
                        <sic>suffisans</sic>
                        <corr>suffisants</corr>
                    </choice> pour faire un aussi grand<lb/> changement dans la manière ordinaire de
                    classer ces<lb/> corps. J’ai donc cru devoir laisser l’osmium parmi les<lb/>
                    métaux ; je l’y ai placé entre deux corps qui présentent<lb/> la même
                    infusibilité, dont les <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice>, comme les siens,<lb/> ne peuvent se dissoudre dans les acides, et qui
                    ont pour<lb/> l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, l’un une affinité beaucoup plus faible ; et
                    l’au<lb rend="hyphen"/>tre une affinité bien plus grande à l’égard du carbone,
                        <pb n="10"/>il m’a semblé qu’on ne devait pas le séparer de
                    l’hydro<lb rend="hyphen"/>gène, auquel les chimistes l’associent depuis <choice>
                        <sic>long-temps</sic>
                        <corr>longtemps</corr>
                    </choice>.<lb/> Peu de corps diffèrent davantage par les propriétés
                    phy<lb rend="hyphen"/>siques ; mais cette différence ne paraît dépendre que
                    de<lb/> la plus grande cohésion des particules du. carbone ; ils<lb/> produisent
                    tous deux, avec l’azote, des gaz <choice>
                        <sic>permanens</sic>
                        <corr>permanents</corr>
                    </choice>,<lb/> ont à peu près le même degré d’affinité pour <choice>
                        <sic>l’oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>,<lb/> et jouent le même rôle dans la composition des matières<lb/>
                    organiques. Ces analogies semblent confirmées par une<lb/> circonstance qui me
                    parait mériter quelque attention.<lb/> On sait qu’en général ce sont les corps
                    de même nature<lb/> qui sont susceptibles de s’unir en un plus grand nombre<lb/>
                    de proportions, et dont les combinaisons présentent plus<lb/> de caractères
                    semblables à ceux de leurs <choice>
                        <sic>composans</sic>
                        <corr>composants</corr>
                    </choice>. Or,<lb/> le carbone est le seul corps qui forme, en s’unissant à<lb/>
                    l’hydrogène en des proportions différentes, plusieurs gaz<lb/>
                    <choice>
                        <sic>permanens</sic>
                        <corr>permanents</corr>
                    </choice>, et les propriétés de ces composés ne dif<lb rend="hyphen"/>fèrent
                    pas, comme on sait, <choice>
                        <sic>très-sensiblement</sic>
                        <corr>très sensiblement</corr>
                    </choice> de celles<lb/> de leurs <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice>. </p>
                <p xml:id="P1816-b-p10">La différence la plus remarquable qu’il y ait entre<lb/> les deux corps dont nous
                    parlons consiste dans l’im<lb rend="hyphen"/>possibilité où l’on a été jusqu’à
                    présent d’unir le car<lb rend="hyphen"/>bone à plusieurs corps qui s’unissent,
                    au contraire, à<lb/> l'hydrogène avec une grande énergie, tel est surtout
                    le<lb/> chlore ; mais la raison de cette différence se trouve
                    en<lb rend="hyphen"/>core dans la grande cohésion des particules du
                    carbone ;<lb/> car on ne peut se refuser d’admettre un certain degré<lb/>
                    d’affinité entre le carbone et le chlore, quand on fait<lb/> attention qu’une
                    fois que cette cohésion est détruite, ils<lb/> forment des composés triples,
                    doués d’un assez grand<lb/> degré de stabilité, soit avec l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr> oxygène</corr>
                    </choice>, soit avec l’hy<pb n="11" rend="hyphen"/>drogène, quoique l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr> oxygène</corr>
                    </choice> ait tant d’affinité pour le car<lb rend="hyphen"/>bone et si peu pour
                    le chlore, et que l’hydrogène en ait,<lb/> au contraire, une si forte pour le
                    chlore et une si faible<lb/> pour le carbone. </p>
                <p xml:id="P1816-b-p11">Après la réunion dans le même genre du carbone et<lb/> de l’hydrogène, il faut
                    voir parmi les autres gazolytes<lb/> quel est celui qui offre le plus d’analogie
                    avec l’hydro<lb rend="hyphen"/>gène, et qui doit par conséquent commencer le
                    genre<lb/> suivant. L’azote et le phosphore se présentent ; leurs<lb/> traits de
                    ressemblance avec l’hydrogène sont fondés sur<lb/> des caractères absolument <choice>
                        <sic>différens</sic>
                        <corr>différents</corr>
                    </choice>. Ceux du phosphore<lb/> consistent presque uniquement dans le degré de
                    com<lb rend="hyphen"/>bustibilité, qui, seul, doit être regardé comme
                    n’éta<lb rend="hyphen"/>blissant entre ces deux corps qu’une analogie <choice>
                        <sic>très-secon<lb rend="hyphen"/>daire</sic>
                        <corr>très secon<lb rend="hyphen"/>daire</corr>
                    </choice>, surtout quand il y a autant de différences entre<lb/> les produits de
                    la combustion. Nous avons d’ailleurs<lb/> déjà vu que le phosphore doit être
                    placé auprès de l’ar<lb rend="hyphen"/>senic et du tellure, et le tellure auprès
                    de l’iode ce<lb/> qui le sépare nécessairement de l’hydrogène. A l’égard<lb/> de
                    l’azote, il diffère évidemment trop de ce dernier corps<lb/> pour être réuni
                    dans un même genre avec lui ; mais il<lb/> n’en est pas moins de tous les
                    gazolytes celui qui, après<lb/> le carbone, s’en rapproche davantage. C’est donc
                    par<lb/> l’azote que doit commencer le genre suivant. Voyons<lb/> avec quel
                    corps il convient de le réunir.</p>
                <p xml:id="P1816-b-p12">On a cru pendant <choice>
                        <sic>long-temps</sic>
                        <corr>longtemps</corr>
                    </choice> que l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> était' la<lb/> seule substance qui formât des acides en se
                    combinant<lb/> avec d’autres corps. On ne reconnaît aujourd'hui pour<lb/> bases
                    semblables que l’ammoniaque et des combinaisons<lb/> où entre l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>. La propriété de former des bases<lb/> propres à produire des sels
                    avec les acides n'appartient <pb n="12"/>probablement pas plus exclusivement à l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr> oxygène</corr>
                    </choice> que celle<lb/> d’entrer dans la composition des acides Si le chlore
                    ne<lb/> forme aucun composé analogue aux bases salifiables, il<lb/> paraît que
                    c’est parce qu’ayant une tendance acide, su<lb rend="hyphen"/>périeure même à
                    celle de l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, et la propriété d'en<lb rend="hyphen"/>trer en plus grande proportion
                    que lui dans les com<lb rend="hyphen"/>binaisons qu’il forme avec les mêmes
                    corps, il ramène<lb/> ainsi à l’état neutre les métaux dont la tendance
                    alcaline<lb/> est plus grande. Mais les corps qui sont à cet égard,<lb/>
                    inférieurs ou <choice>
                        <sic>très-peu</sic>
                        <corr>très peu</corr>
                    </choice> supérieurs, à l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, doivent<lb/> former comme lui des bases salifiables ; ces corps
                    sont<lb/> l’azote et le soufre. L’azote en produit même une avec<lb/>
                    l’hydrogène, que l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> neutralise et que le soufre<lb/> rend faiblement acide. Cette
                    observation paraît propre<lb/> à indiquer l’ordre suivant lequel les propriétés
                    alcalines<lb/> doivent se présenter dans les composés que ces trois corps<lb/>
                    forment avec des substances susceptibles de les acquérir.<lb/> Les azotures
                    doivent, en général, être plus alcalins que<lb/> les <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice>, et ceux-ci plus que les sulfures <choice>
                        <sic>correspon<lb rend="hyphen"/>dans</sic>
                        <corr>correspon<lb rend="hyphen"/>dants</corr>
                    </choice>. On ne connaît jusqu’à présent que peu d’azotures<lb/> sur lesquels on
                    puisse vérifier ces analogies ; elles sem<lb rend="hyphen"/>blent cependant
                    confirmées par quelques expériences<lb/> que je ne rapporterai point, parce
                    qu’elles n’ont été ni<lb/> assez répétées ni assez variées pour que les
                    résultats en<lb/> soient mis absolument hors de doute. </p>
                <p xml:id="P1816-b-p13">Ces analogies sont encore confirmées par une autre<lb/> considération sur
                    laquelle je crois devoir insister, parce<lb/> qu’elle se rapporte à une nouvelle
                    branche de la chimie<lb/> dont M. <persName>Gay-Lussac</persName> a eu le
                    premier l’idée, et qui promet<lb/> une longue suite de découvertes qu’on ne peut
                    encore<lb/> qu’entrevoir. Je veux parler de la théorie des corps qui, <pb n="13"/>quoique composés, se conduisent comme des corps simples<lb/> analogues à ceux
                    dont on a voulu former une classe à part<lb/> sous le nom de
                    <hi rend="it">soutiens de la combustion.</hi> On ne connaît<lb/> encore que deux
                    combinaisons, le cyanogène et le gaz<lb/> carbonique, qui présentent cette
                    propriété ; mais il est<lb/> bien probable qu’on la retrouvera dans plusieurs
                    autres.<lb/> Ces deux combinaisons ont un élément commun, le
                    car<lb rend="hyphen"/>bone, qui est uni dans l’un à l’azote, et dans l’autre
                    à<lb/> l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, et l’on observe que quand elles forment, soit<lb/> des hydracides
                    avec l'hydrogène, soit des composés ana<lb rend="hyphen"/>logues aux <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice>, aux sulfures, aux chlorures, etc.,<lb/> avec les métaux, la quantité
                    de carbone est toujours la<lb/> même pour une même quantité de métal ; mais que
                    le<lb/> volume de l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> est double de celui de l’azote dans<lb/> les combinaisons
                    correspondances. II n’est pas étonnant<lb/> dès-lors que les métaux qui ont le
                    plus de tendance à<lb/> former des composés alcalins produisent, avec le
                    gaz<lb/> carbonique, des combinaisons neutres, où il y a quatre<lb/> fois plus d’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> que dans leurs <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice>, et que les cya<lb rend="hyphen"/>nures des mêmes métaux où le volume
                    de l’azote n’est<lb/> que le double celui de l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> de ces <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice>, soient<lb/> de véritables alcalis, ainsi que l’a établi M. <persName>Gay-Lussac</persName>
                    <lb/> dans les recherches sur l’acide prussique.
                    (<hi rend="it">Ann. de<lb/>
                        Chim</hi>., tom. XCV, pag.
                    136 et suiv.). </p>
                <p xml:id="P1816-b-p14">Parmi les faits nouveaux consignés dans cet ouvrage,<lb/> qui a ouvert une
                    nouvelle carrière à la chimie, on doit<lb/> donner, si je ne me trompe, une
                    attention particulière<lb/> à ceux qui prouvent :</p>
                <p xml:id="P1816-b-p15">
                    <list>
                        <item n="1">
                            <p xml:id="P1816-b-p16"> Que les cyanures des métaux dont les <choice>
                                    <sic>oxides</sic>
                                    <corr>oxydes</corr>
                                </choice> sont<lb/>
                                <choice>
                                    <sic>très-alcalins</sic>
                                    <corr>très alcalins</corr>
                                </choice> doivent être considérés comme également<lb/> doués d’une
                                grande énergie alcaline ;</p>
                        </item>
                        <pb n="14"/>
                        <item n="2">
                            <p xml:id="P1816-b-p17"> Que le cyanure d’argent se comporte, de même<lb/> que l’<choice>
                                    <sic>oxide</sic>
                                    <corr>oxyde</corr>
                                </choice> de ce métal, comme un alcali faible ; </p>
                        </item>
                        <item n="3">
                            <p xml:id="P1816-b-p18"> Que le percyanure de fer, ou bleu de Prusse, est<lb/> un corps
                                neutre ; mais qu’il existe un sous-cyanure du<lb/> même métal,
                                contenant la moitié moins de cyanure, qui<lb/> est encore un alcali
                                faible, susceptible de se combiner<lb/> avec l’acide hydrocyanique ;
                            </p>
                        </item>
                        <item n="4">
                            <p xml:id="P1816-b-p19"> Que les sulfures doivent être, à cet égard, assimilés<lb/>
                                complètement aux cyanures, en sorte que le sulfure de<lb/> potassium
                                est un véritable alcali ; que, quand on le forme<lb/> en chauffant
                                ce métal dans l’acide hydrosulfurique, dont<lb/> il se dégage,
                                pendant cette opération, autant d’hydrogène<lb/> que la même
                                quantité de potassium produirait en décom<lb rend="hyphen"/>posant
                                l’eau, il absorbe un volume d’acide
                                hydrosulfu<lb rend="hyphen"/>rique égal à celui de la partie de cet
                                acide qui a été dé<lb rend="hyphen"/>composée, et forme ainsi un
                                hydrosulfate de sulfure qui<lb/> est encore alcalin comme le
                                sous-carbonate, et pour la<lb/> même raison <ref xml:id="note-P044-1816_AMA1" target="#P044-1816_AMA1">(1)</ref> ; tandis qu’en substituant, dans cette<lb/> expérience,
                                l’étain au potassium, on décompose préci<lb rend="hyphen"/>sément la
                                même quantité d’acide hydrosulfurique ; mais<lb/> que le sulfure
                                d’étain qui en résulte n’absorbe aucune<lb/> partie de l’hydracide
                                restant, parce que l’acide d’étain<lb/> étant à peine alcalin, ce
                                sulfure doit être neutre, comme<lb/> on le voit en faisant attention
                                que la tendance acide du<lb/> soufre est un peu plus grande que
                                celle de l’<choice>
                                    <sic>oxigène</sic>
                                    <corr>oxygène</corr>
                                </choice> dans<lb/> les combinaisons correspondantes, et qu’il doit
                                par con<lb rend="hyphen"/>séquent diminuer davantage les propriétés
                                alcalines des<lb/> corps avec lesquels il s’unit. On sait, en effet,
                                qu’un <pb n="15"/>même volume d’hydrogène se combine avec des
                                quantités<lb/> d’<choice>
                                    <sic>oxigène</sic>
                                    <corr>oxygène</corr>
                                </choice> pour faire de l’eau, et de soufre pour faire de<lb/>
                                l’acide hydrosulfurique, qui sont dans le même rapport<lb/> que les
                                quantités d’<choice>
                                    <sic>oxigène</sic>
                                    <corr>oxygène</corr>
                                </choice> et de soufre contenues dans<lb/> les <choice>
                                    <sic>oxides</sic>
                                    <corr>oxydes</corr>
                                </choice> et les sulfures <choice>
                                    <sic>correspondans</sic>
                                    <corr>correspondants</corr>
                                </choice>, et que l’eau est<lb/> neutre, tandis que l’acide
                                hydrosulfurique, comme l’in<lb rend="hyphen"/>dique le nom même que
                                lui a donné avec raison M. <persName>Gay-<lb/>Lussac</persName>,
                                doit incontestablement être rangé parmi les<lb/> substances acides.
                                Ce grand chimiste, dans une note qui<lb/> se trouve à la page 165 du
                                Mémoire inséré dans les
                                <hi rend="it">An<lb rend="hyphen"/>nales de
                                    Chimie</hi>,
                                que je viens de citer, rappelle l’analyse<lb/> du sulfite sulfuré de
                                strontiane, qu’il avait déjà donnée<lb/> dans un autre Mémoire lu à
                                la <orgName>Société philomatique</orgName> en<lb/>
                                <date when-iso="1814">1814</date>, et où il avait considéré
                                <hi rend="it">le rôle semblable à celui<lb/> des <choice>
                                        <sic>oxides</sic>
                                        <corr>oxydes</corr>
                                    </choice> que jouent les sulfures dans certaines
                                    com<lb rend="hyphen"/>binaisons analogues aux sels.</hi>
                            </p>
                        </item>
                    </list>
                </p>
                <p xml:id="P1816-b-p20">Il résulte de cette analyse qu’un sulfite sulfuré, pour<lb/> la même quantité de
                    métal, contient précisément autant<lb/> d’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> et une quantité double de soufre, qu’un simple<lb/> sulfite. En
                    comparant ces résultats avec la production<lb/> d’un volume de gaz sulfureux
                    égal à la moitié de celui<lb/> qui est contenu dans le sel, lorsqu’on fait
                    bouillir avec<lb/> du soufre une dissolution de sulfite, il me semble
                    évi<lb rend="hyphen"/>dent qu’il existe deux sortes de sulfites sulfurés,
                    et<lb/> qu’elles contiennent du soufre et de l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> unis au<lb/> métal dans des proportions telles qu'elles peuvent
                    être<lb/> considérées, l’une comme un sulfate, et l’autre comme<lb/> un sulfite,
                    dans lesquels on aurait simplement substitué<lb/> à l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr> oxygène</corr>
                    </choice> de l’<choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> qui sert de base à ces sels, la quan<lb rend="hyphen"/>tité de soufre
                    nécessaire pour convertir cet <choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> en sul<lb rend="hyphen"/>fure. La seule difficulté qui m’ait empêché
                    d’admettre <pb n="16"/>que ces deux sortes de combinaisons, sont réellement<lb/>
                    l’une un sulfate et l’autre un sulfite de sulfure, c’est<lb/> que l’ammoniaque,
                    pour laquelle la même explication<lb/> ne peut subsister sans modification <ref xml:id="note-P044-1816_AMA2" target="#P044-1816_AMA2">(1)</ref>, forme des
                    sul<lb rend="hyphen"/>fites sulfurés comme les autres bases salifiables. Ce
                    n’est<lb/> pas ici le lieu d’insister sur la nature des sels où les
                    sul<lb rend="hyphen"/>fures paraissent remplacer les <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice>, ni sur l’existence<lb/> des carbonates de sulfures que M.
                    <persName>Dulong</persName> paraît avoir<lb/> obtenus le premier, si l’on en
                    juge par les phénomènes<lb/> qu’il a observés en faisant agir le soufre sur les
                    hydro<lb rend="hyphen"/>carbonates des <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice> alcalins, et qui sont rapportés dans<lb/> la lettre à
                    l’<orgName>Institut</orgName> citée au commencement de ce
                    Mé<lb rend="hyphen"/>moire. Je me bornerai à cet aperçu général de l’analogie
                        <pb n="17"/>qui existe entre l’azote, l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> et le soufre, sous le<lb/> point de vue de l’alcalinité de leurs
                    combinaisons avec <pb n="18"/>des corps propres à produire des bases
                    salifiables ; et j’y<lb/> joindrai seulement deux autres motifs qui ont achevé
                    de<lb/> me déterminer à placer ces trois corps dans le même<lb/> genre. L’un est
                    la propriété qu’a le soufre de se combiner, <pb n="19"/>comme l’azote et l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, avec le carbone, et de former<lb/> ainsi un composé qui, s'il n’est
                    pas constamment à l’état<lb/> de gaz comme le cyanogène et l’acide carbonique,
                    passe<lb/> du moins à cet état, à une température bien inférieure à<lb/> celle
                    de l’eau bouillante, propriété qu’on n’observe point<lb/> dans les autres corps
                    qui pourraient être associés au<lb/> soufre, tels que le phosphore, l’arsenic,
                    etc. ; l’autre est<lb/> le volume de l’acide hydrosulfurique, qui, comme
                    celui<lb/> de la vapeur d'eau, est égal au volume de l’hydrogène qu’il<lb/>
                    contient. Ce dernier caractère indique entre le soufre et<lb/> l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> une analogie d’autant plus grande, qu'il paraît<lb/> n’appartenir à
                    aucun des autres composés binaires, gazeux<lb/> ou <choice>
                        <sic>très-volatils</sic>
                        <corr>très volatils </corr>
                    </choice>, dont l'hydrogène est un élément. </p>
                <p xml:id="P1816-b-p21">En plaçant le soufre dans le même genre que l’azote<lb/> et l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, on ne s’éloigne point, comme on pourrait<lb/> d’abord le croire, des
                    idées que j’ai émises dans le pre<lb rend="hyphen"/>mier paragraphe de ce
                    Mémoire, sur les propriétés qui<lb/> le rapprochent plus encore que l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> des corps que<lb/> l’on a compris, avec ce dernier, sous le nom de
                    <hi rend="it">soutiens<lb/> de la combustion.</hi> On doit seulement conclure de
                    ces<lb/> idées que parmi les trois corps dont se compose le genre<lb/> que nous
                    venons d’examiner, c’est le soufre qui offre le<lb/> plus d’analogie avec les
                    substances comprises dans le<lb/> genre suivant ; celui-ci ne présente aucune
                    difficulté ;<lb/> outre le chlore et l’iode, il contient un corps que sir<lb/>
                    <persName ref="#pers_D174">H. Davy</persName> a obtenu le premier à l’état de pureté, comme<lb/>
                    je le dirai tout à l’heure, mais qu’il n’a point encore été<lb/> possible
                    d’examiner dans cet état, faute de vases où l’on<lb/> pût le renfermer sans
                    qu’ils fussent promptement at<lb rend="hyphen"/>taqués.</p>
                <p xml:id="P1816-b-p22">On le trouve, comme on sait, assez abondamment<pb n="20"/>dans la nature, combiné
                    avec le calcium ; le composé<lb/> qui en résulte, et qui a d’abord été connu
                    sous le nom<lb/> de <hi rend="it">spath fluor</hi>, est facilement décomposé par
                    l’acide sul<lb rend="hyphen"/>furique au moyen de l’eau qui est unie à cet
                    acide.<lb/> L’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> de cette eau <choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> le calcium, et à mesure que<lb/> la chaux qui en résulte passe à
                    l’état de sulfate, l'hydro<lb rend="hyphen"/>gène se combine avec le corps dont
                    nous parlons, et il en<lb/> résulte un hydracide que MM.
                    <persName ref="#pers_T561">Thénard</persName>et <persName>Gay-Lussac</persName>
                    <lb/> ont les premiers obtenu sans mélange, et dont ils ont<lb/> fait connaître
                    les propriétés dans un travail complet sur<lb/> cette combinaison, publié dans
                    <hi rend="it">les Recherches physico<lb rend="hyphen"/>chimiques.</hi> Lorsqu’on
                    met cet hydracide en contact avec<lb/> l’acide borique, l’acide silicique ou un <choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> métal<lb rend="hyphen"/>lique, il se forme de l’eau, et le radical de
                    l’hydra<lb rend="hyphen"/>cide s'unit au bore, au silicium ou au métal ; les
                    deux<lb/> premières combinaisons sont des gaz <choice>
                        <sic>permanens</sic>
                        <corr>permanents</corr>
                    </choice> acides,<lb/> les autres sont <choice>
                        <sic>très-analogues</sic>
                        <corr>très analogues</corr>
                    </choice> aux chlorures et aux iodu<lb rend="hyphen"/>res, et ont été <choice>
                        <sic>long-temps</sic>
                        <corr>longtemps</corr>
                    </choice> considérées comme des sels,<lb/> sous le nom de
                    <hi rend="it">fluates.</hi> Suivant les expériences de sir<lb/>
                    <persName ref="#pers_D174">H. Davy</persName>, ce radical a moins d’affinité que le chlore
                    pour<lb/> plusieurs métaux ; et lorsqu’on chauffe les fluates de ces<lb/> métaux
                    dans ce dernier gaz, il se dégage, et, se mêlant<lb/> avec le chlore, attaque <choice>
                        <sic>sur-le-champ</sic>
                        <corr>sur le champ</corr>
                    </choice> les parois de la<lb/> cornue où l’on fait l’expérience. On constate
                    aisément le<lb/> dégagement de ce corps quand la cornue est de verre,<lb/> par
                    l’action qu’il exerce sur cette matière en se substi<lb rend="hyphen"/>tuant à l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> qui y est uni au silicium, et qui passe<lb/> ainsi à l’état de gaz ;
                    on s’en assure également quand le<lb/> vase est de platine, par la combinaison
                    qu’il forme alors<lb/> avec ce métal. Je suis le premier qui ai fait connaître
                    la<lb/> composition de cet hydracide et établi l’existence du corps <pb n="21"/>dont il est ici question <ref xml:id="note-P044-1816_AMA3" target="#P044-1816_AMA3">(1)</ref> ; je crois en conséquence<lb/> devoir lui
                    donner un nom propre à le désigner, et à entrer<lb/> dans les mots composés qui
                    serviront à en nommer les<lb/> combinaisons les plus remarquables. </p>
                <p xml:id="P1816-b-p23">Il semble d’abord que le nom de <hi rend="it">fluore</hi> pourrait
                    con<lb rend="hyphen"/>venir ; mais, outre que celui de
                    <hi rend="it">fluorure</hi>, qu’il faudrait<pb n="22"/> alors employer, est trop
                    difficile à prononcer, un autre<lb/> motif doit faire rejeter absolument cette
                    dénomination.<lb/> Il est fondé sur ce que, si l’on venait à découvrir une<lb/>
                    combinaison du corps dont nous parlons avec l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>,<lb/> qui, comme les acides chlorique et iodique, formât<lb/> des sels
                    avec les diverses bases, il faudrait, d’après les <pb n="23"/>principes de la
                    nomenclature adoptée, désigner cet acide<lb/> et ces sels sous les noms
                    <hi rend="it">d'acide fluorique</hi> et de
                    <hi rend="it">fluates ;<lb/>
                    </hi>et comme ils ont été
                    employés jusqu’à présent dans un<lb/> sens tout différent, il en résulterait la
                    même confusion<lb/> que si l’on avait nommé <hi rend="it">acide muriatiquc</hi>
                    et <hi rend="it">muriates,<lb/>
                    </hi>non plus l’acide et les
                    sels qui avaient porté jusqu’alors<lb/> ce nom, mais l’acide chlorique et les
                    chlorates. Con<lb rend="hyphen"/>vaincu qu’on doit chercher seulement dans les
                    propriétés<lb/> physiques des corps simples l’étymologie des
                    dénomina<lb rend="hyphen"/>tions qu’on leur assigne, comme on l’a fait à l’égard
                    du<lb/> phosphore, du chlore, de l’iode, et même du cyanogène<lb/> lorsqu’on a
                    voulu considérer le rôle qu’il joue, quoique<lb/> composé, comme s’il était
                    simple, j’ai choisi le nom de<pb n="24"/> <hi rend="it">phtore,</hi> de l’adjectif grec <foreign xml:lang="grc"/>
                    <ref xml:id="note-P044-1816_AMA4" target="#P044-1816_AMA4">(1)</ref>,
                    <hi rend="it">délétère</hi>, <hi rend="it">qui à la</hi>
          <lb/>
                    <hi rend="it">force de ruiner, de détruire, de corrompre.</hi> Ce nom me<lb/>
                    paraît <choice>
                        <sic>très-propre</sic>
                        <corr>très propre</corr>
                    </choice> à exprimer l’extrême énergie de cette<lb/> substance, la propriété
                    qu’elle possède exclusivement de<lb/> détruire tous les vases où l’on veut la
                    renfermer, et<lb/> l’action si remarquable qu’exerce la combinaison qu’elle<lb/>
                    forme avec l’hydrogène sur les corps organisés. Cette<lb/> combinaison sera
                    l’acide <hi rend="it">hydrophtorique,</hi> celles que le<lb/> même corps produit
                    en s’unissant au bore et au silicium<lb/> prendront les noms d’acide
                    <hi rend="it">phtoroborique</hi> et d’acide<lb/>
                    <hi rend="it">phtorosilicique</hi>, et les sels <choice>
                        <sic>correspondans</sic>
                        <corr>correspondants</corr>
                    </choice> ceux de
                    <hi rend="it">hy<lb rend="hyphen"/>drophtorates,
                        phtoroborates</hi>
                    et <hi rend="it">phtorosiliciates.</hi> Les hy<lb rend="hyphen"/>drophtorates se
                    convertiront en <hi rend="it">phtorures</hi> lorsqu’ils
                    se<lb rend="hyphen"/>ront privés d’eau. </p>
                <p xml:id="P1816-b-p24">Enfin, si l’on vient à découvrir un acide formé de<lb/> phtore et d’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, ce qui est bien probable, ce sera<lb/> l’acide
                    <hi rend="it">phtorique</hi>, et les sels où il entrera seront des<lb/>
                    <hi rend="it">phtorates.</hi>
                </p>
                <p xml:id="P1816-b-p25">Le phtore, dans l’ordre naturel, doit être placé entre<lb/> le chlore et l’iode,
                    comme possédant au plus haut degré<lb/> les propriétés qui arrivent à leur
                    maximum dans le genre<lb/> où sont réunis ces trois corps ; le chlore, qui
                    forme,<lb/> comme le soufre, un composé gazeux avec l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, se<lb/> trouvera ainsi entre le soufre et le phtore, et l’iode
                    qui,<lb/> comme le tellure, ne se combine à l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> que sous la<lb/> forme concrète, sera placé entre le phtore et le
                    tellure. J’ai<lb/> séparé ce dernier corps, comme le soufre, du genre où<lb/>
                    j’ai réuni le chlore, le phtore et l’iode, parce que l’en<pb n="25" rend="hyphen"/>semble de ses propriétés le rapproche bien plus du
                    phos<lb rend="hyphen"/>phore et de l’arsenic, qui, comme lui, s’<choice>
                        <sic>oxident</sic>
                        <corr>oxydent</corr>
                    </choice> à l’air<lb/> quand on les y expose à une température convenable,
                    et<lb/> produisent avec l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> des combinaisons solides. J'ai<lb/> cru en conséquence qu’on ne devait
                    pas balancer à former<lb/> de ces trois corps le dernier genre des gazolytes. Ce
                    genre<lb/> doit commencer par le tellure, dont la combinaison avec<lb/>
                    l’hydrogène est acide ; il doit finir par l’arsenic, dont j’ai<lb/> déjà fait
                    remarquer l’analogie avec le premier genre des<lb/> leucolytes, qui, dans
                    l’ordre naturel, vient immédiate<lb rend="hyphen"/>ment après lui ; c’est donc
                    entre ces deux corps que se<lb/> trouve placé le phosphore. </p>
                <p xml:id="P1816-b-p26">L’antimoine et l’étain, comme nous l’avons déjà vu,<lb/> appartiennent à ce
                    premier genre des substances métal<lb rend="hyphen"/>liques ; il faut les y
                    placer dans cet ordre, parce que c’est<lb/> l’antimoine qui se rapproche
                    davantage de l'arsenic à la<lb/> suite de l’étain on doit admettre encore le
                    zinc dans le<lb/> même genre. La tendance acide diminue graduellement<lb/> dans
                    ces trois corps, et l’affinité pour le chlore augmente<lb/> en même temps.
                    L’antimoine, d’après les expériences de<lb/> M. <persName>Berzélius</persName>,
                    forme deux acides avec l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, et on<lb/> doit également regarder comme un acide la combinaison<lb/>
                    de ce métal avec le chlore ; cette combinaison est décom<lb rend="hyphen"/>posée
                    par l’eau, comme les acides chlorophosphoreux,<lb/> chlorophosphorique et
                    chlorarsenique. Le <choice>
                        <sic>peroxide</sic>
                        <corr>peroxyde</corr>
                    </choice>
                    <lb/> d’étain, ou, si l’on veut, l’acide stannique, présente
                    en<lb rend="hyphen"/>core la plupart des propriétés qui caractérisent les
                    acides.<lb/> Il rougit l’hématine ; il forme, avec plusieurs <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice>, des<lb/> composés qu'on doit considérer comme des sels, et la<lb/>
                    combinaison connue sous le nom de <hi rend="it">potée d'étain</hi> est un<lb/>
                    véritable stannate de plomb. L’acide chlorostannique est <pb n="26"/>un acide
                    parfaitement caractérisé ; rien ne prouve qu’il<lb/> décompose l’eau ; les
                    phénomènes qu’il présente lors<lb rend="hyphen"/>qu’on le mêle avec ce liquide
                    sont assez semblables à<lb/> ceux qui accompagnent l’union de l’acide sulfurique
                    et<lb/> de l’eau, et sa cristallisation, dans ce cas, paraît analogue<lb/> à
                    celle de l’acide sulfurique contenant une quantité d’eau<lb/> double de celle à
                    laquelle il est uni dans son plus grand<lb/> état de condensation. L’action des
                    alcalis sur l’acide<lb/> chlorostannique étendu n’a rien de contraire à
                    l’opinion<lb/> qu’il peut se mêler à l’eau sans que ces deux corps se
                    dé<lb rend="hyphen"/>composent mutuellement, puisqu’il esttout simple que<lb/>
                    cette action en détermine la décomposition par l’affinité<lb/> des alcalis pour
                    l’acide hydrochlorique. </p>
                <p xml:id="P1816-b-p27">En général, la décomposition de l’eau par les chlo<lb rend="hyphen"/>rures ne
                    doit être admise que quand elle est appuyée sur<lb/> des preuves positives ;
                    autrement c’est une supposition<lb/> purement gratuite, qui ne fait que
                    compliquer l’explica<lb rend="hyphen"/>tion des phénomènes.</p>
                <p xml:id="P1816-b-p28">Je remarquerai, en passant, que lorsqu’on dissout l'é<lb rend="hyphen"/>tain avec
                    dégagement de gaz hydrogène dans l’acide chlo<lb rend="hyphen"/>rique liquide et
                    sans le contact de l’air atmosphérique ou<lb/> de l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, la combinaison qu’on obtient n'est proba<lb rend="hyphen"/>blement ni
                    un hydrochlorate d’<choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> d’étain, ni un chlo<lb rend="hyphen"/>rure dissous dans l’eau, mais un
                    sous-chlorure uni à de<lb/> l’acide hydrochlorique, en sorte qu’elle peut être
                    assimi<lb rend="hyphen"/>lée à la dissolution du sous-chlorure de cuivre dans
                    ce<lb/> même acide. Il me semble qu’on n’a pas assez étudié<lb/> cette sorte de
                    combinaisons qu’on peut considérer sous<lb/> deux points de vue ; comme elles
                    paraissent douées de<lb/> propriétés particulières, que beaucoup d’autres
                    métaux<lb/> en forment de semblable, et qu’une connaissance précise <pb n="27"/> de la nature de ces composés jetterait un grand jour sur<lb/> celle des sels
                    décrits par les chimistes sous le nom de<lb/>
                    <hi rend="it">muriates doubles,</hi> je crois devoir m’arrêter un moment<lb/>
                    sur ce sujet, en me bornant néanmoins à la combinaison<lb/> d’étain, de chlore
                    et d’hydrogène, dont je viens de parler. </p>
                <p xml:id="P1816-b-p29">Sous le premier point de vue, on peut supposer que<lb/> le sous-chlorure y joue
                    le rôle d’une base salifiable unie<lb/> à l’acide hydrochlorique en un sel
                    soluble qui devrait<lb/> alors porter le non
                    d<hi rend="it">’hydrochlorate de
                        protochlorure d'é<lb rend="hyphen"/>tain ;</hi>
                    mais si l’on fait attention que les deux quantités de<lb/> chlore combinées,
                    l’une à l’étain dans le sous-chlore,<lb/> l’autre à l’hydrogène dans l’acide
                    hydrochlorique, sont<lb/>
                    <choice>
                        <sic>très-probablement</sic>
                        <corr>très probablement</corr>
                    </choice> égales entre elles et A la moitié de celle<lb/> que prendrait le métal
                    pour passer à l’état d’acide chlo<lb rend="hyphen"/>rostannique, on verra que la
                    même combinaison peut aussi<lb/> être considérée comme formée d’acide
                    chlorostannique<lb/> et d’un volume d’hydrogène égal à la moitié de celui
                    du<lb/> chlore contenu dans cet acide, en sorte qu’elle serait à<lb/> son égard
                    ce que l’acide hydrocarbonique est à l’acide<lb/> carbonique. On concevrait
                    alors beaucoup mieux com<lb rend="hyphen"/>ment la dissolution d’étain <choice>
                        <sic>désoxiderait</sic>
                        <corr>désoxyderait</corr>
                    </choice> les sels dont la<lb/> base est susceptible de céder son <choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, en tout ou en<lb/> partie, à l’hydrogène combiné avec l’acide
                    chlorostan<lb rend="hyphen"/>nique, qui serait uni à cet acide par une affinité <choice>
                        <sic>très-in<lb rend="hyphen"/>férieure</sic>
                        <corr>très in<lb rend="hyphen"/>férieure</corr>
                    </choice> à celle du même corps pour l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>. Ce n’est<lb/> pas ici, au reste, qu’il convient d’examiner cette
                    ma<lb rend="hyphen"/>nière de considérer les dissolutions de certains
                    métaux<lb/> dans l’acide hydrochlorique, parce que ce sont surtout<lb/> les
                    phénomènes que présentent les sels doubles formés<lb/> par la plupart des
                    chroïcolytes, qui doivent la confirmer<lb/> ou l’infirmer. Je reviendrai sur ce
                    sujet quand je traite <pb n="28" rend="hyphen"/>rai en particulier des corps
                    dont les combinaisons salines<lb/> sont les plus remarquables sous ce rapport. </p>
                <p xml:id="P1816-b-p30">Dans le zinc, qui est le dernier corps du genre que nous<lb/> examinons
                    maintenant, il ne reste de la tendance acide,<lb/> relativement aux combinaisons <choice>
                        <sic>oxigénées</sic>
                        <corr>oxygénées</corr>
                    </choice>, que la facilité<lb/> avec laquelle l’<choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> de ce métal est dissous par les alca<lb rend="hyphen"/>lis, et la
                    production de gaz hydrogène qui a lieu lors<lb rend="hyphen"/>qu’on le fait
                    chauffer dans une dissolution de potassé ou<lb/> de soude ; mais son chlorure
                    qui, d’après les expériences<lb/> de M. <persName>Dulong</persName>, est volatil
                    au-dessous de la température<lb/> rouge, paraît se rapprocher beaucoup plus des
                    acides<lb/> chlorantimonique et chlorostannique, que l’<choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> de zinc<lb/> des <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice> d’antimoine et d’étain. Il paraît probable qu’il<lb/> conviendra aussi
                    de comprendre ce composé parmi les<lb/> chloracides, sous le nom
                    d'<hi rend="it">acide chlorozincique.</hi> Mais<lb/> avant de rien décider à
                    .cet égard d’une manière définitive,<lb/> il faudra examiner avec plus de soin
                    que les chimistes ne<lb/> l’ont encore fait, l’action qu’il exerce sur le gaz
                    ammo<lb rend="hyphen"/>niacal et la nature de la combinaison de zinc, de
                    chlore<lb/> et d’hydrochlorate d’ammoniaque, qu’on a regardé
                    jus<lb rend="hyphen"/>qu’à présent comme un sel double. Le caractère qui
                    dis<lb rend="hyphen"/>tingue essentiellement les trois métaux dont je viens
                    de<lb/> parler de ceux qui appartiennent au genre suivant,
                    con<lb rend="hyphen"/>siste dans la décomposition des iodures de ces métaux
                    par<lb/> l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, tandis que les <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice> de ceux qui appartiennent<lb/> au genre suivant sont, au contraire,
                    décomposés par<lb/> l’iode. J’ai réuni dans ce dernier genre tous les
                    leucolytes<lb/> dont les <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice> peuvent être décomposés, et par l’hydro<lb rend="hyphen"/>gène qui en
                    enlève l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, et par l’iode qui s’empare<lb/> du métal. Ils sont au nombre de
                    quatre, le bismuth, le<lb/> mercure, l’argent et le plomb.</p>
                <pb n="29"/>
                <p xml:id="P1816-b-p31">La seule chose que j’aie à faire, relativement aux corps<lb/> dont se compose ce
                    genre, est d’indiquer les motifs qui<lb/> m’ont déterminé à les ranger dans cet
                    ordre.</p>
                <p xml:id="P1816-b-p32">Il faut d’abord remarquer que, comme il tient de part<lb/> et d’autre à des
                    genres dont les métaux ont un degré de<lb/> combustibilité beaucoup plus grand,
                    il doit commencer et<lb/> finir par ceux des corps qu’il renferme qui sont le
                    plus<lb/> combustibles ; ensuite que la tendance alcaline
                    n’attei<lb rend="hyphen"/>gnant son maximum que dans les genres <choice>
                        <sic>suivans</sic>
                        <corr>suivants</corr>
                    </choice> , on doit<lb/> commencer par celui de ces corps où elle est le moins
                    dé<lb rend="hyphen"/>veloppée, c’est-à-dire par le bismuth, dont l’<choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> se<lb/> sépare si facilement des acides. Cette place est
                    d’ailleurs<lb/> assignée au bismuth par l’analogie de son chlorure avec<lb/>
                    celui de zinc, dont il n’a cependant pas la volatilité,<lb/> comme celui de ce
                    dernier corps n’a pas celle des acides<lb/> chlorantimonique et chlorostannique.
                    Le mercure, dont<lb/> les <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice> saturent les acides moins complètement que<lb/> celui de l’argent,
                    doit nécessairement venir après le bis<lb rend="hyphen"/>muth, ensuite l’argent,
                    et enfin le plomb, qui forme,<lb/> comme les métaux du genre suivant, plusieurs <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice>, dont<lb/> le second <ref xml:id="note-P044-1816_AMA5" target="#P044-1816_AMA5">(1)</ref> jouit de même de toutes les propriétés
                    des<lb/> alcalis, et verdit aussi les teintures bleues qui sont
                    suscep<lb rend="hyphen"/>tibles d’éprouver ce changement, dès qu’il est rendu
                    so<lb rend="hyphen"/>luble, soit par son union avec le sucre, soit dans
                    l’acétate<lb/> ou le nitrate sursaturés. A la suite de ce genre vient se<lb/>
                    placer naturellement celui des corps dont les <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice>, émi<lb rend="hyphen"/>nemment alcalins, sont encore décomposables par
                    l’iode, <pb n="30"/>mais ne le sont plus par l’hydrogène, qui ne peut en
                    sépa<lb rend="hyphen"/>rer l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>. Il ne contient que deux métaux, le sodium<lb/> et le potassium, qu’on
                    doit y ranger dans cet ordre, soit<lb/> sous le rapport de leur affinité pour l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, soit d’a<lb rend="hyphen"/>près le degré de l’énergie alcaline de
                    leurs <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice>. Le so<lb rend="hyphen"/>dium est d’ailleurs évidemment celui de ces
                    deux corps<lb/> qui se rapproche le plus du plomb par ses propriétés. </p>
                <p xml:id="P1816-b-p33">Il est à remarquer que ces deux métaux enlèvent l’<choice>
                        <sic>oxi<lb rend="hyphen"/>gène</sic>
                        <corr>oxy<lb rend="hyphen"/>gène</corr>
                    </choice> au fer en réduisant ses <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice> à l’état métallique,<lb/> et que cependant le fer décompose la soude
                    et la potasse.<lb/> Il est aisé de se rendre raison de ces phénomènes, qui<lb/>
                    paraissent d’abord opposés, en faisant attention que la<lb/> première
                    expérience, où les deux métaux sont exposés<lb/> à la même température, prouve
                    que l’affinité du sodium<lb/> et du potassium pour l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> est en général plus grande<lb/> que celle du fer pour le même corps,
                    et qu’on ne réussit<lb/> bien dans la seconde qu’autant que le fer est
                    d’abord<lb/> chauffé au rouge blanc, et qu’on le met ensuite en contact<lb/>
                    avec la soude ou la potasse élevées à une température<lb/> bien inférieure.
                    Celle de l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> et des métaux de ces<lb/> alcalis étant alors la même, leur affinité
                    est surmontée<lb/> par la réunion de deux forces incapables de produire cet<lb/>
                    effet si elles agissaient séparément, savoir l’affinité de<lb/> l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> pour le fer, et l’attraction qui résulte de la<lb/> différence de la
                    température entre les particules de ces<lb/> deux corps. C’est ainsi que, quand
                    on chauffe un hydrate<lb/> alcalin dans le gaz carbonique, l’eau est chassée par
                    ce<lb/> gaz, ce qui prouve que son affinité pour l’alcali est
                    moin<lb rend="hyphen"/>dre que celle de l’acide carbonique, et que cependant
                    si<lb/> l’on élève le sel formé de ces deux corps à une
                    tempéra<lb rend="hyphen"/>ture supérieure à celle de l’eau qu’on met à l’état de
                        <pb n="31"/>vapeur en contact avec lui, il est à sou tour décomposé,<lb/>
                    parce que l'affinité de l’eau pour l’alcali est augmentée<lb/> par la différence
                    de leurs températures <ref xml:id="note-P044-1816_AMA6" target="#P044-1816_AMA6">(1)</ref>. </p>
                <p xml:id="P1816-b-p34">Le genre suivant est facile à caractériser par la pro<lb rend="hyphen"/>priété
                    que présentent les corps dont il se compose, de<lb/> former avec l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> des combinaisons qui ne peuvent<lb/> être décomposées, ni par
                    l’hydrogène ni par l’iode, mais<lb/> qui le sont par le chlore. Ces corps
                    présentent un autre<lb/> caractère commun qui n’est pas moins remarquable ; ils
                        <pb n="32"/>sont, avec le sodium et le potassium, les seuls qui
                    saturent<lb/> complètement tous les acides. Le premier est le barium,<lb/> que
                    la propriété de former deux combinaisons différentes<lb/> avec l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> rapproche plus que les trois autres des<lb/> métaux du genre
                    précédent ; vient ensuite le strontium,<lb/> puis le calcium, et enfin le
                    magnésium. Quoique ce der<lb rend="hyphen"/>nier se rapproche plus que les trois
                    autres du genre sui<lb rend="hyphen"/>vant, on ne peut douter qu’on ne doive le
                    ranger dans<lb/> celui que nous examinons actuellement, puisqu’il en<lb/>
                    présente les deux caractères distinctifs, et que sir <persName ref="#pers_D174">H. Davy</persName>
                    <lb/> a décomposé son <choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> à peu près aussi facilement que<lb/> celui du calcium, et par les
                    mêmes moyens. (Voyez<lb/>
                    <hi rend="it">Ann. de Chimie</hi>, tom. xxv, page 153.).</p>
                <p xml:id="P1816-b-p35">J’ai formé le dernier genre des leucolytes, des métaux<lb/> dont les <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice> ne sont décomposables ni par l’hydrogène,<lb/> ni par l’iode, ni par
                    le chlore. Comme ici l’énergie alca<lb rend="hyphen"/>line des <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice> va en diminuant après avoir atteint son<lb/>
                    <hi rend="it">maximum</hi> dans les genres <choice>
                        <sic>précédens</sic>
                        <corr>précédents</corr>
                    </choice>, j’ai dû ranger ces<lb/> corps dans l’ordre de leur affinité pour les
                    acides les plus<lb/>
                    <choice>
                        <sic>puissans</sic>
                        <corr>puissants</corr>
                    </choice> : ce sont l’yttrium, le glucinium, l’aluminium,<lb/> et le
                    zirconium.</p>
            </div>
            <div xml:id="P1816-b-div2">
                <pb n="105"/>
                <head>
                    <hi rend="sc">
                        <date when-iso="1816-06-00">Juin 1816</date>
                    </hi>
                    <lb/> SUITE<lb/>
                    <hi rend="it">D'une Classification naturelle pour les Corps<lb/> simples</hi>.<lb/>
                    <hi rend="sc">Par M. <persName>Ampère</persName>.</hi>
                    <lb/>
                    <hi rend="it">Suite du</hi> § II.</head>
                <p xml:id="P1816-b-p36">
                    <hi rend="sc">Le</hi> premier genre de chroïcolytes est, comme nous<lb/> l’avons
                    vu, composé de deux métaux, dont les dissolu<lb rend="hyphen"/>tions ne sont
                    colorées qu’à certains degrés d’<choice>
                        <sic>oxidation</sic>
                        <corr>oxydation</corr>
                    </choice>,<lb/> et qui forment des dissolutions incolores à l’état de <choice>
                        <sic>pro<lb rend="hyphen"/>toxides</sic>
                        <corr>protoxydes</corr>
                    </choice>. Ils présentent un autre caractère commun, qui<lb/> se retrouve
                    d’ailleurs dans quelques métaux appartenant<lb/> à d’autres genres celui de
                    produire du chlore lorsqu’on<lb/> en fait chauffer les <choice>
                        <sic>peroxides</sic>
                        <corr>peroxydes</corr>
                    </choice> dans l’acide hydrochlori<lb rend="hyphen"/>que liquide.</p>
                <p xml:id="P1816-b-p37">L’analogie extrêmement marquée qu’on observe entre<lb/> le cérium et les métaux
                    du genre précédent détermine<lb/> l’ordre suivant lequel ils doivent être
                    placés. Ces deux<lb/> corps sont le cérium et le manganèse.</p>
                <p xml:id="P1816-b-p38">J’ai cru devoir réunir dans le genre suivant tous ceux<lb/> des autres
                    chroïcolytes qui, ne réunissant pas les deux<lb/> caractères que nous venons
                    d’assigner au genre du cérium<lb/> et du manganèse, s’<choice>
                        <sic>oxident</sic>
                        <corr>oxydent</corr>
                    </choice> à l’air lorsqu’on les y expose<lb/> à une température suffisante, se
                    dissolvent dans les acides<lb/> sans l'intermédiaire des alcalis, et ne forment
                    point d’a <pb n="106" rend="hyphen"/>cides avec l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>. L'urane et le cobalt sont ceux qui<lb/> se rapprochent le plus des
                    deux métaux du genre précé<lb rend="hyphen"/>dent. On doit, dans l’ordre
                    naturel, placer d’abord l’u<lb rend="hyphen"/>rane, pour que le cobalt, dont
                    l’analogie avec les autres<lb/> métaux attirables à l’aimant ne peut être mise
                    en doute,<lb/> se trouve auprès du fer qui vient immédiatement après ;<lb/>
                    ensuite le nickel, et enfin le cuivre, qui, ayant tous deux<lb/> moins
                    d’affinité pour l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> que le fer, doivent être<lb/> placés après lui dans l’ordre déterminé
                    par le degré de<lb/> cette affinité. </p>
                <p xml:id="P1816-b-p39">Le genre qui comprend tous les métaux inaltérables à<lb/> l’air, à quelque
                    température qu’on les expose, vient na<lb rend="hyphen"/>turellement à la suite
                    du nickel et du cuivre. Des cinq<lb/> corps dont il se compose, le palladium est
                    celui qui a le<lb/> plus d’affinité pour l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> et donc l’<choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> est le plus<lb/> alcalin ; il est le seul qui agisse sur l’acide
                    nitrique,<lb/> comme le cuivre et l'argent ; c’est donc par lui qu’il
                    con<lb rend="hyphen"/>vient de commencer ce genre. On doit placer ensuite
                    le<lb/> platine, qui s’en rapproche beaucoup par ses propriétés,<lb/> qui s’<choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> plus facilement que l’or par l’action de la po<lb rend="hyphen"/>tasse
                    fondue, et dont la dissolution dans l’acide hydro<lb rend="hyphen"/>chlorique
                    n’est pas précipitée, comme celle de ce dernier<lb/> métal, par le protosulfate
                    de fer ; puis l’or, dont l’ana<lb rend="hyphen"/>logie avec le platine est mise
                    en évidence par tant de pro<lb rend="hyphen"/>priétés communes. J'ai cru d’abord
                    que c’était le rhodium<lb/> qu’on devait placer à la suite de l’or ; mais j'ai
                    changé<lb/> d’opinion à cet égard, quand j’ai connu les expériences<lb/> que
                    vient de publier en dernier lieu M. <persName>Berzélius</persName>, sur<lb/> les
                    divers degrés d'<choice>
                        <sic>oxidation</sic>
                        <corr>oxydation</corr>
                    </choice> du rhodium, et d’où il ré<lb rend="hyphen"/>sulte que son <choice>
                        <sic>peroxide</sic>
                        <corr>peroxyde</corr>
                    </choice> se combine avec les alcalis à la<lb/> manière des acides ; qu’il
                    existe un <choice>
                        <sic>protoxide</sic>
                        <corr>protoxyde</corr>
                    </choice> qui se dis<pb n="107" rend="hyphen"/>sout dans les acides, et un
                    composé intermédiaire formé<lb/> de ce métal et d’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, qui me paraît devoir être con<lb rend="hyphen"/>sidéré comme un
                    rhodiate de rhodium, conformément<lb/> à la théorie établie par M.
                    <persName ref="#pers_P1666">Proust</persName> relativement aux com<lb rend="hyphen"/>binaisons
                    entre deux <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice> d’un même métal, dans les<lb rend="hyphen"/>quels l’un de ces <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice> joue le rôle d’un acide, et l’autre<lb/> celui d’une base salifiable ;
                    théorie qui eût sans doute été<lb/> généralement adoptée à l’époque où elle a
                    paru, si tous<lb/> les faits qui l’appuient avaient alors été mieux connus
                    et<lb/> surtout mieux interprétés. <lb/>
                </p>
                <p xml:id="P1816-b-p40">Cette propriété de former avec l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, an plus haut<lb/> degré d’<choice>
                        <sic>oxigénation</sic>
                        <corr>oxygénation</corr>
                    </choice>, un composé analogue aux acides,<lb/> rapproche le rhodium, plus que
                    les quatre autres corps<lb/> du même genre, des métaux qui appartiennent aux
                    deux<lb/> genres <choice>
                        <sic>suivans</sic>
                        <corr>suivants</corr>
                    </choice> ; je pense donc que c’est l’iridium qui doit<lb/> être placé
                    immédiatement après l’or, afin que le rho<lb rend="hyphen"/>dium, se trouvant le
                    dernier des métaux inaltérables à<lb/> l’air à toute température, soit aussi
                    près qu’il est pos<lb rend="hyphen"/>sible des métaux du genre suivant ce
                    dernier genre<lb/> commence par l’osmium, dont le rhodium se rapproche<lb/>
                    encore, en ce qu’il est, comme lui, inattaquable à l’é<lb rend="hyphen"/>tat de
                    pureté par l’eau régale, ainsi que l’a fait voir<lb/> M.
                    <persName ref="#pers_V577">Vauquelin</persName>.</p>
                <p xml:id="P1816-b-p41">Un caractère commun à tous les métaux du genre que<lb/> nous venons d’examiner,
                    est de former, avec le chlore,<lb/> l’hydrogène et les alcalis, des combinaisons
                    auxquelles<lb/> on a donné le nom de <hi rend="it">muriates doubles,</hi> dont
                    la nature<lb/> n’est peut-être pas entièrement connue, et sur lesquelles<lb/> il
                    me paraît qu'il reste à faire un travail qui contribue<lb rend="hyphen"/>rait
                    beaucoup au progrès de la chimie. Pour bien com<lb rend="hyphen"/>prendre en
                    quoi consistent les difficultés qui peuvent <pb n="108"/>rester à ce sujet, il
                    faut faire attention qu’avant que la<lb/> nature du chlore et de l'acide
                    hydrochlorique fût connue,<lb/> on confondait, sous le nom de
                    <hi rend="it">muriales,</hi> quatre sortes<lb/> de composés qui doivent être
                    aujourd'hui soigneusement<lb/> distingués : les chlorures, les hydrochlorates,
                    et ceux<lb/> que forment certains chlorures, soit avec l’acide
                    hydro<lb rend="hyphen"/> chlorique, soit avec les <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice> des mêmes métaux qui<lb/> entrent dans la composition de ces
                    chlorures. Reste à<lb/> savoir à laquelle on doit rapporter les combinaisons
                    qu’on<lb/> obtient en traitant par l’eau régale <ref xml:id="note-P044-1816_AMA7" target="#P044-1816_AMA7">(1)</ref> les métaux
                    que<lb/> nous considérons ici. </p>
                <p xml:id="P1816-b-p42">On ne connaît encore aucun moyen de décider avec<lb/> une entière certitude si
                    une combinaison de chlore, de<lb/> métal et d’eau, est un chlorure hydraté ou un
                    hydro<lb rend="hyphen"/>chlorate ; mais, quoiqu’il puisse rester, dans certains
                    cas,<lb/> quelques difficultés sur ce qu’on doit penser des deux<lb/> autres
                    espèces de composés qu’on a aussi confondues<lb/> sous le nom de
                    <hi rend="it">muriales</hi>, les phénomènes qu’elles pré<lb rend="hyphen"/>
                    sentent quand on les décompose par le feu, ou qu’on<lb/> les met en contact avec
                    d’autres substances qui exer<lb rend="hyphen"/>cent sur elles une action
                    quelconque, suffisent le plus <pb n="109"/>souvent pour mettre en évidence la
                    nature de ces com<lb rend="hyphen"/>binaisons. En effet, lorsqu’on fait évaporer
                    ou cristalliser<lb/> la dissolution, soit d’un chlorure, soit d’un
                    hydrochlo<lb rend="hyphen"/>rate, et qu’on calcine le résidu de cette opération,
                    il<lb/> n’en doit résulter en général que de l’eau et un
                    chlo<lb rend="hyphen"/>rure, ou que de l’acide hydrochlorique et un <choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice>,<lb/> lorsque ce résidu est un chlorure hydraté ou un
                    hydro<lb rend="hyphen"/>chlorate ; mais quand on obtient à la fois de l’acide
                    hy<lb rend="hyphen"/>drochlorique et un chlorure, il faudrait préférer des
                    hy<lb rend="hyphen"/>pothèses compliquées et purement gratuites, aux
                    simples<lb/> résultats de l'analyse, pour admettre autre chose dans<lb/> ce
                    résidu ou dans la dissolution d’où on l’a tiré, qu’une<lb/> combinaison de ces
                    deux corps ; enfin, lorsqu’on ne<lb/> trouve dans le résidu dont nous venons de
                    parler qu’un<lb/> chlorure et un <choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> formés tous deux du même métal,<lb/> et qu’en le traitant par l’eau,
                    on reproduit une dissolu<lb rend="hyphen"/>tion semblable à la première, on doit
                    en conclure que ce<lb/> chlorure et cet <choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> forment une de ces combinaisons<lb/> analogues aux sels, sur
                    lesquelles M. <persName>Gay-Lussac</persName> a le<lb/> premier appelé
                    l’attention des chimistes ; que le chlorure<lb/> y doit être considéré comme un
                    acide, l’<choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> comme<lb/> une base salifiable, et que la dissolution dont il s’agit
                    est<lb/> celle du sel qui résulte de leur union dans une quantité<lb/> d’eau
                    suffisante pour le dissoudre. On voit un exemple,<lb/> remarquable de ce dernier
                    cas, lorsqu’on décompose<lb/> l’acide chlorantimonique par l’eau. Le précipité
                    connu<lb/> sous le nom de <hi rend="it">poudre d'Algaroth,</hi> qu'on obtient de
                    cette<lb/> manière, ne donne, quand on l’analyse, qu’une partie<lb/> de cet
                    acide qui n’a pas été décomposée, et du <choice>
                        <sic>protoxide</sic>
                        <corr>protoxyde</corr>
                    </choice>
                    <lb/> d’antimoine : c’est donc un chlorantimoniate
                    d’anti<lb rend="hyphen"/>moine. La formation de ce sel est facile à expliquer
                    dans <pb n="110"/>le cas dont nous parlons, puisqu'il mesure qu’une partie<lb/>
                    de l'acide est décomposée par l'eau, il se produit du<lb/>
                    <choice>
                        <sic>protoxide</sic>
                        <corr>protoxyde</corr>
                    </choice> d’antimoine qui, en se combinant d'une autre<lb/> portion d’acide
                    chlorantimonique, l'empêche d’éprouver<lb/> la même décomposition. Il se forme
                    en même temps de<lb/> l’acide hydrochlorique qui reste dans l’eau avec un
                    peu<lb/> du chlorantimoniate d'antimoine ainsi formé, parce que<lb/> ce sel est
                    soluble dans une quantité suffisante de ce liquide,<lb/> comme on le voit en
                    traitant le précipité par autant d’eau<lb/> qu’il en faut pour le dissoudre
                    complètement ; il se peut<lb/> d’ailleurs que la présence de l’acide
                    hydrochlorique on<lb/> augmente la solubilité, comme il arrive pour
                    beaucoup<lb/> d’autres sels. </p>
                <p xml:id="P1816-b-p43">A l’égard des combinaisons des chlorures avec ce der<lb rend="hyphen"/>nier
                    acide, il est bon de remarquer qu'outre le cas d’un<lb/> résidu dont ou ne
                    retirerait que de l’acide hydrochlori<lb rend="hyphen"/>que et un chlorure, cas
                    où la nature de ce résidu ne sau<lb rend="hyphen"/>rait être douteuse, on peut,
                    quand même on est privé<lb/> de cette preuve directe par la grande affinité des
                    compo<lb rend="hyphen"/>sés de ce genre pour l’eau, y suppléer par d’autres
                    expé<lb rend="hyphen"/>riences. Le sous-chlorure de cuivre, par exemple, se<lb/>
                    dissout dans l'acide hydrochlorique, et la substance qu’on<lb/> obtient en
                    évaporant la dissolution se conduit comme<lb/> doit le faire un simple composé
                    de ces deux corps ; cette<lb/> même dissolution, étendue au contraire avec une
                    suffi<lb rend="hyphen"/>sante quantité d’eau, laissé précipiter le
                    sous-chlorure<lb/> sans qu’il ait éprouvé aucun changement. Peut-on se<lb/>
                    refuser à admettre, dans ce cas, une combinaison de ce<lb/> corps avec l’acide ?
                    et préférera-t-on de supposer gratui<lb rend="hyphen"/>tement une décomposition
                    et une recomposition d'eau<lb/> par un composé de chlore et de métal qui y est
                    insoluble ?</p>
                <pb n="111"/>
                <p xml:id="P1816-b-p44">Pour en revenir aux corps dont se compose le genre<lb/> dont nous nous occupons
                    actuellement, les métaux inal<lb rend="hyphen"/>térables à l’air à quelque
                    température qu’on les y ex<lb rend="hyphen"/>pose, on sait que les résidus de
                    leurs dissolutions dans<lb/> l’eau régale forment, en se décomposant parle feu,
                    d’a<lb rend="hyphen"/>bord de l’acide hydrochlorique, et ensuite du chlore
                    pro<lb rend="hyphen"/>venant de la décomposition du chlorure qui y était
                    uni.<lb/> On doit donc aussi considérer ces dissolutions comme ne<lb/> contenant
                    que de l’eau et une combinaison de ces deux<lb/> corps ; et on peut tirer de là
                    une explication <choice>
                        <sic>très-simple</sic>
                        <corr>très simple</corr>
                    </choice>
                    <lb/> de ce fait général, qu’elles forment toutes, lorsqu’on les<lb/> traite par
                    un alcali, cette sorte de composés à laquelle<lb/> on a donné le nom de
                    <hi rend="it">muriates doubles.</hi> Cette explica<lb rend="hyphen"/>tion
                    consiste à considérer la combinaison de métal, de<lb/> chlore et d’hydrogène
                    existant dans la dissolution, comme<lb/> une sorte d’hydracide à radical composé
                    de ce métal et<lb/> de chlore, analogue, sous ce point de vue, aux acides<lb/>
                    hydrocyanique et hydrocarbonique, et qui se combine en<lb/> totalité avec
                    l’alcali pour former le muriate double.</p>
                <p xml:id="P1816-b-p45">Cette manière d’expliquer les phénomènes n’est pas<lb/> seulement propre à faire
                    mieux connaître la nature de<lb/> ces composés, et en général de tous ceux qu’on
                    connaît<lb/> sous le nom de <hi rend="it">muriates doubles</hi>, elle présente
                    un autre<lb/> avantage, celui de pouvoir conduire à l’aide de
                    quel<lb rend="hyphen"/>ques expériences, à établir des lois générales sur les
                    pro<lb rend="hyphen"/>portions des <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> de ces sels.</p>
                <p xml:id="P1816-b-p46">Il est à remarquer : <list>
                        <item n="1">
                            <p xml:id="P1816-b-p47"> que tous les chroïcolytes que<lb/> nous avons examinés jusqu’ici, à
                                l’exception du cérium,<lb/> qui est une sorte d’intermédiaire entre
                                ces métaux et les<lb/> leucolytes, et peut-être de l’urane, sont
                                susceptibles de<lb/> former des combinaisons de ce genre, soit avec
                                    l’ammo<pb n="112" rend="hyphen"/>niaque, soit avec la potasse et
                                la soude, soit avec ces<lb/> trois substances indifféremment, comme
                                il est aisé de<lb/> s’en assurer en jetant les yeux sur le tableau
                                des sels<lb/> doubles que donne M. <persName ref="#pers_T561">Thénard</persName> dans
                                son excellent<lb/>
                                <hi rend="it">Traité de Chimie</hi> (tome II pag. 366 et 367), en
                                se<lb/> bornant aux composés qu’il nomme
                                <hi rend="it">muriates
                                    doubles</hi>,<lb/>
                                et en y joignant ce qu’il dit (même tome, pag. 601)<lb/> sur ce
                                qu’il paraît que l’iridium en forme aussi un,<lb/> tandis qu’il n’y
                                a qu’un <choice>
                                    <sic>très-petit</sic>
                                    <corr>très petit</corr>
                                </choice> nombre de leucolytes<lb/> qui soient dans le même cas, et
                                seulement à l’égard de<lb/> l’ammoniaque. Je ne chercherai pas,
                                quant à présent, à<lb/> expliquer cette observation, en montrant
                                comment la<lb/> formation des <hi rend="it">muriates doubles</hi>
                                dépend des autres pro<lb rend="hyphen"/>priétés qui distinguent les
                                métaux d’une série de ceux<lb/> de l’autre ; je dirai seulement que
                                les métaux dont les<lb/> chlorures sont neutres ne peuvent point en
                                former de la<lb/> manière que je viens d’indiquer, puisqu’elle
                                suppose la<lb/> tendance acide de ces chlorures assez prononcée
                                pour<lb/> qu’ils puissent former avec l’hydrogène des espèces
                                d’hy<lb rend="hyphen"/>dracides.</p>
                        </item>
                        <item n="2">
                            <p xml:id="P1816-b-p48"> Que quoique le cuivre et l’or ne puissent se fondre<lb/> comme les
                                autres chroïcolytes qu’à une température
                                su<lb rend="hyphen"/>périeure au 25° degré du pyromètre du
                                <persName ref="#pers_W1832">Wedgewood</persName>, ils<lb/> sont cependant bien plus
                                fusibles, qu’ils semblent à cet<lb/> égard se rapprocher des
                                leucolytes, et que ce sont pré<lb rend="hyphen"/>cisément ces deux
                                métaux dont les combinaisons avec le<lb/> chlore et l’ammoniaque se
                                rapprochent aussi davantage,<lb/> par leurs propriétés, de celles
                                que les leucolytes forment<lb/> avec les mêmes corps. On sait en
                                effet que le protochlo<lb rend="hyphen"/>rure de cuivre est
                                insoluble comme celui de mercure et<lb/> le chlorure d’argent ; et
                                que, lorsqu’on mêle la dissolution<pb n="113"/> d'or avec
                                l’ammoniaque liquide, on n’obtient point de<lb/> combinaison
                                analogue à celles que forment, dans le même<lb/> cas, le platine et
                                presque tous les autres chroïcolytes,<lb/> mais un composé où l’or
                                est uni à de l’azote et à de l'hy<lb rend="hyphen"/>drogène et de l’<choice>
                                    <sic>oxigène</sic>
                                    <corr>oxygène</corr>
                                </choice> dans les proportions convenables<lb/> pour former de
                                l’eau ; composé qui ressemble parfaite<lb rend="hyphen"/>ment à ceux
                                où les mêmes corps sont unis à l’argent ou<lb/> au mercure dans les
                                même proportions.</p>
                        </item>
                    </list>
                </p>
                <p xml:id="P1816-b-p49">Ici finissent les chroïcolytes proprement dits, puis<lb rend="hyphen"/>qu’à
                    l’exception du chrome, les corps <choice>
                        <sic>suivans</sic>
                        <corr>suivants</corr>
                    </choice>, qui s’en<lb/> rapprochent d’ailleurs beaucoup par l’ensemble de
                    leurs<lb/> propriétés, ne sont guère susceptibles de se dissoudre<lb/> dans des
                    acides, ou ne s’y dissolvent qu’en combinai<lb rend="hyphen"/>sons triples avec
                    les alcalis <ref xml:id="note-P044-1816_AMA8" target="#P044-1816_AMA8">(1)</ref>. J’ai cru devoir les di<lb rend="hyphen"/>viser en deux genres : le
                    premier ne contient que deux<lb/> métaux invisibles, dont l’affinité pour l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> est loin<lb/> d’être la même, mais qui diffèrent de ceux du genre
                    pré<lb rend="hyphen"/>cédent, parce qu’ils s’<choice>
                        <sic>oxident</sic>
                        <corr>oxydent</corr>
                    </choice> à l’air lorsqu’on les y ex<lb rend="hyphen"/>pose à une température
                    suffisante ; et de tous les autres<lb/> métaux examinés jusqu’à présent, en ce
                    que leurs <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice> ne<lb/> forment point de sels avec les acides, lorsqu'ils sont
                    purs ;<lb/> et enfin des métaux du genre suivant, en ce que ces <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice>
                    <lb/> ne sont point susceptibles de se combiner avec les alcalis<lb/> d’une
                    matière stable. En commençant par celui qui a le<lb/> moins d’affinité pour l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, et qui se rapproche ainsi <pb n="114"/>davantage des corps dont se
                    compose le genre préfixent<lb/> ces métaux sont l’osmium et le titane. </p>
                <p xml:id="P1816-b-p50">M. <persName ref="#pers_V577">Vauquelin</persName> a démontré que ce dernier corps à l’état<lb/> d’<choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> ne se dissolvait dans les acides qu’en combi<lb rend="hyphen"/>naison
                    triple avec un alcali ; cette propriété le sépare<lb/> absolument des métaux
                    auxquels on l’a réuni jusqu’à<lb/> présent elle le rapproche beaucoup du
                    tungstène, qui<lb/> ne se combine avec les acides que de la même manière.<lb/>
                    Cette considération, m’avait d’abord porté à le rappro<lb rend="hyphen"/>cher
                    encore davantage des métaux du genre suivant, et à<lb/> regarder son <choice>
                        <sic>peroxide</sic>
                        <corr>peroxyde</corr>
                    </choice> comme un acide dont on ne pou<lb rend="hyphen"/>vait mettre les
                    propriétés acides en évidence, ainsi que<lb/> cela a lieu pour l’acide
                    silicique, seulement à cause de son<lb/> insolubilité. Mais l’eau ne sépare pas
                    ce dernier acide, ni<lb/> celui du tungstène, de leurs combinaisons avec les <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice>
                    <lb/> alcalins ; et en lavant celle que l’<choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> de titane forme<lb/> avec la potasse, on parvient à l’en séparer
                    complètement,<lb/> puisque cet <choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> devient ainsi insoluble. Je ne crois donc<lb/> pas qu’on doive,
                    considérer l’<choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> de titane comme un<lb/> acide, et alors l’osmium est le seul métal
                    auquel le titane<lb/> puisse être réuni dans l’ordre naturel. Ce qui
                    n’empêche<lb/> pas au reste que celui-ci n’offre des analogies <choice>
                        <sic>très-remar<lb rend="hyphen"/>quables</sic>
                        <corr>très remarquables</corr>
                    </choice> avec les métaux dont se compose le genre sui<lb rend="hyphen"/>vant,
                    et surtout avec le tungstène.</p>
                <p xml:id="P1816-b-p51">La propriété qu’à l’acide tungstique, comme l’<choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice>
                    <lb/> de titane, de former des composés triples, où ils sont<lb/> combinés à la
                    fois avec un acide et un alcali, assigne au<lb/> tungstène la première place
                    dans ce dernier genre de la<lb/> série entière, des métaux ; je n’y ai admis que
                    les quatre<lb/> métaux infusibles dont les acides sont généralement<lb/>
                    considérés comme tels à la suite du tungstène, j’ai cru <pb n="115"/>devoir
                    placer le chrome ; l'un et l'autre forme avec<lb/> l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> des acides colorés, et présentent seuls cette<lb/> propriété. Après le
                    chrome vient le molybdène, et enfin<lb/> le colombium, qui, de tous les corps de
                    ce genre, se<lb/> rapproche le plus du silicium par ses propriétés. Le
                    si<lb rend="hyphen"/>licium, par lequel nous avons commencé la série des<lb/>
                    gazolytes, se trouve ainsi dans l’ordre naturel, après le<lb/> colombium ; et,
                    comme je l’ai dit dans le premier para<lb rend="hyphen"/>graphe de ce Mémoire,
                    on ne peut trouver nulle part<lb/> une division tranchée ; mais chaque genre
                    présente des<lb/> analogies bien marquées avec le genre qui le précède et<lb/>
                    celui qui le suit. Après avoir déterminé tous les genres<lb/> des corps simples,
                    et l’ordre suivant lequel ils doivent<lb/> être rangés dans la classification
                    naturelle, je crois devoir<lb/> en présenter le tableau, afin d’en rendre
                    l’ensemble plus<lb/> facile à saisir. Comme le point de départ peut être
                    choisi<lb/> à volonté, j’ai commencé ce tableau par le carbone, parce<lb/>
                    qu’obligé de l’écrire en deux colonnes pour indiquer le<lb/> retour sur
                    elle-même de la série entière des corps sim<lb rend="hyphen"/>ples, j’ai
                    remarqué qu’en commençant ainsi, aucun<lb/> genre ne se trouvait en partie dans
                    une colonne et en<lb/> partie dans l’autre. Il m’a semblé d’ailleurs que ce
                    point<lb/> de départ est celui qu’il conviendrait d’adopter dans
                    l’en<lb rend="hyphen"/>seignement de la chimie, si l’on voulait y présenter
                    les<lb/> corps simples et exposer les lois de leurs combinaisons,<lb/> en se
                    conformant autant qu’il est possible à l’ordre natu<lb rend="hyphen"/>rel, sans
                    trop s’écarter de celui qu’on suit communément,<lb/> et qui est déterminé
                    jusqu’à un certain point par la néces<lb rend="hyphen"/>sité de traiter d’abord
                    des corps qu’on se procure le plus<lb/> aisément à l’état de pureté, ou qu’il
                    faut connaître les<lb/> premiers pour que l'on puisse comprendre les opérations
                        <pb n="116"/>par lesquelles on obtient les autres et on en étudie les<lb/>
                    propriétés.</p>
                <p xml:id="P1816-b-p52">
                    <hi rend="it">Tableau des quinze genres et des quarante-huit espèces<lb/> des
                        Corps simples pondérables, rangés dans l'ordre<lb/> naturel.</hi>
                    <figure>
                        <graphic url="1816-P044_fig001.jpg"/>
                    </figure>
                </p>
                <div xml:id="P1816-b-div3">
                    <pb n="117"/>
                    <head>
                        <title>§ III.<hi rend="it"> Recherches sur les caractères qu’on peut
                                employer<lb/> pour définir les genres et les noms qui
                                paraissent</hi>
              <lb/>
                            <hi rend="it">les plus convenables pour les
                        désigner.</hi>
            </title>
                    </head>
                    <p xml:id="P1816-b-p53">La détermination des genres, dans une classification<lb/> naturelle, doit
                        être faite uniquement d’après l’ensemble<lb/> des propriétés des corps qu’il
                        s’agit de classer, et, quelque<lb/> remarquable que paraisse un caractère,
                        on ne doit jamais<lb/> lui attribuer qu’une valeur relative au nombre et à
                        l’im<lb rend="hyphen"/>portance des propriétés communes à tous les corps où
                        on<lb/> l’observe ; mais, après que ce travail est achevé et que<lb/> les
                        limites des genres sont définitivement fixées, il est<lb/> utile en général,
                        pour fixer les idées, et indispensable<lb/> dans l’étude de la science, pour
                        que celui qui veut l’ap<lb rend="hyphen"/>prendre n’erre pas sans guide dans
                        la carrière où il est<lb/> entré, d’assigner à chaque genre un caractère
                        distinctif,<lb/> formé d’un petit nombre de propriétés communes à<lb/> tous
                        les corps qu’il renferme, et qui ne se trouvent<lb/> réunies dans aucun
                        autre corps. Il convient aussi de<lb/> choisir des noms pour désigner ces
                        genres et éviter les<lb/> circonlocutions continuelles où il faudrait
                        recourir, si<lb/> l’on se privait de ce secours, toutes les fois qu’on
                        vou<lb rend="hyphen"/>drait en parler.</p>
                    <p xml:id="P1816-b-p54">Dans le choix des caractères distinctifs, j’ai préféré<lb/> ceux qui étaient
                        le plus susceptibles d’être aisément con<lb rend="hyphen"/>statés par
                        l’expérience, et énoncés d’une manière claire<lb/> et précise ; pensant
                        qu’il y avait peu d’inconvénient que<lb/> ces caractères ne fussent
                        peut-être pas toujours les plus<lb/> essentiels, une fois qu’on était
                        convenu de les considérer,<lb/> non comme le seul motif de réunir entre eux
                        les corps de<lb/> chaque genre, mais seulement comme un moyen de <pb n="118"/>donner une idée juste des limites de ces genres, et qu’on<lb/> se
                        réservait d’ailleurs la liberté de les modifier si l’on<lb/> venait à
                        découvrir de nouveaux corps. A l’égard des noms<lb/> génériques, il m’a
                        semblé qu’on ne pouvait les tirer que<lb/> des noms des espèces les plus
                        remarquables, en choisis<lb rend="hyphen"/>sant de préférence, dans chaque
                        genre, celle qui en pré<lb rend="hyphen"/>sentait les propriétés au plus
                        haut degré, ou qui était<lb/> le plus généralement connue, ou enfin, pour
                        que ces<lb/> noms fussent plus faciles à former et à distinguer de ceux<lb/>
                        des espèces, celle qui a un nom dans la langue grecque,<lb/> en le
                        substituant alors au nom dont on se sert en français<lb/> pour la désigner. </p>
                    <p xml:id="P1816-b-p55">Le bore et le silicium n’étant découverts que depuis<lb/> peu, ne peuvent
                        avoir de nom dans celte langue ; le pre<lb rend="hyphen"/>mier étant le plus
                        facile à obtenir, et celui dont le nom<lb/> se prête le mieux à un
                        changement de terminaison propre<lb/> à distinguer les noms génériques des
                        spécifiques, il pa<lb rend="hyphen"/>raît convenable de les nommer
                        <hi rend="it">borides.</hi>
                    </p>
                    <p xml:id="P1816-b-p56">Dans le genre suivant se trouve le carbone, dont le<lb/> nom grec est
                            <foreign xml:lang="grc"/> ; le carbone et l’hydrogène
                        seront<lb/> donc des <hi rend="it">anthracides.</hi>
                    </p>
                    <p xml:id="P1816-b-p57">Le soufre portait dans la même langue le nom de <foreign xml:lang="grc"/> ;<lb/> il formera donc, arec l’azote et l’<choice>
                            <sic>oxigène</sic>
                            <corr>oxygène</corr>
                        </choice>, le genre des<lb/>
                        <hi rend="it">thionides.</hi>
                    </p>
                    <p xml:id="P1816-b-p58">Tous les corps du genre suivant n’ont été connus que<lb/> des modernes ; le
                        chlore, découvert le premier, le plus<lb/> généralement répandu et le plus
                        facile à obtenir, doit<lb/> naturellement donner son nom aux
                        <hi rend="it">thionides.</hi>
                    </p>
                    <p xml:id="P1816-b-p59">Le mot arsenic est tiré du mot grec <foreign xml:lang="grc"/>, qui, dans<lb/> l'origine, était le nom de
                        l’orpiment ; ainsi le genre <pb n="119"/>des <hi rend="it">arsenides</hi>
                        comprendra le tellure, le phosphore et<lb/> l'arsenic. </p>
                    <p xml:id="P1816-b-p60">Du mot <foreign xml:lang="grc"/>, qui est le nom de
                        l’étain, se forme<lb/> celui de <hi rend="it">cassitérides</hi>, pour
                        désigner l’antimoine, l'étain<lb/> et le zinc.</p>
                    <p xml:id="P1816-b-p61">Du nom de l’argent,
                        <hi rend="it">
                            <foreign xml:lang="grc"/>
                        </hi>,
                        on peut former de même<lb/> celui d<hi rend="it">'argyrides,</hi> pour le
                        bismuth, le mercure, l’ar<lb rend="hyphen"/>gent et le plomb.</p>
                    <p xml:id="P1816-b-p62">De <foreign xml:lang="grc"/>,
                        <hi rend="it">
                            <foreign xml:lang="grc"/>
                        </hi>,
                        cendre, et de
                        <hi rend="it">
                            <foreign xml:lang="grc"/>
                        </hi>,
                            <foreign xml:lang="grc"/>, sel, j’ai cru<lb/> pouvoir faire
                        le mot <foreign xml:lang="grc"/> sel de cendre, pour
                        dési<lb rend="hyphen"/>gner la potasse et la soude ; et j’en ai déduit le
                        nom de <hi rend="it">té<lb rend="hyphen"/>phralides</hi>, pour leurs
                        radicaux métalliques.</p>
                    <p xml:id="P1816-b-p63">La chaux étant, de tous les <choice>
                            <sic>oxides</sic>
                            <corr>oxydes</corr>
                        </choice> des métaux du genre<lb/> suivant, le plus anciennement connu et le
                        plus généra<lb rend="hyphen"/>lement répandu dans la nature, on doit en
                        tirer le nom<lb/> de ce genre ; mais le mot grec appliqué à cet alcali
                        ayant<lb/> déjà servi à former celui de gypse, consacré par un
                        an<lb rend="hyphen"/>cien usage, il a fallu recourir au mot latin. D’après
                        cela,<lb/> je comprendrai sous le nom de <hi rend="it">calcides</hi> le
                        barium, le<lb/> strontium, le calcium et le magnésium.</p>
                    <p xml:id="P1816-b-p64">J’ai formé le nom de <hi rend="it">zircornides</hi> pour l’yttrium, le<lb/>
                        glucynium, l’aluminium et le zirconium.</p>
                    <p xml:id="P1816-b-p65">Le nom du manganèse étant peu propre à changer de<lb/> terminaison, et le
                        genre auquel appartient ce métal ne<lb/> contenant que deux corps, j’ai dû
                        donner le nom de <hi rend="it">cé<lb rend="hyphen"/>rides</hi> au cérium et
                        au manganèse. </p>
                    <p xml:id="P1816-b-p66">Dans le genre suivant se trouve le fer, qui portail, en<lb/> grec, le nom de
                            <foreign xml:lang="grc"/> : celui de
                        <hi rend="it">sidérides</hi> désignera par<lb/> conséquent l’urane, le
                        cobalt, le fer, le nickel et le cuivre.</p>
                    <p xml:id="P1816-b-p67">Celui de <hi rend="it">chrysides,</hi> dérivé de <foreign xml:lang="grc"/>, or, s'appliquera<lb/> de même au palladium, au
                        platine, à l’or, à l’iridium <pb n="120"/>et au rhodium ; enfin, le genre
                        des <hi rend="it">titanides</hi> comprendra<lb/> l’osmium et le titane, et
                        celui des <hi rend="it">chromides</hi>, le tung<lb rend="hyphen"/>stène, le
                        chrôme , le molybdène et le colombium. </p>
                    <p xml:id="P1816-b-p68">Je n'ai pas besoin d’observer que la terminaison en<lb/>
                        <hi rend="it">ide</hi> de tous ces noms n’est qu’une abréviation de <hi rend="it">oïde, </hi>
                        <lb/> et que <hi rend="it">borides</hi>, par exemple, signifie
                        <hi rend="it">corps semblables<lb/> au bore.</hi> C’est ainsi que les
                        auteurs de la nomenclature<lb/> généralement adoptée ont dit
                        <hi rend="it">
                            <choice>
                                <sic>oxide</sic>
                                <corr>oxyde</corr>
                            </choice>,</hi>
                        au lieu d’oxoïdes ,<lb/> pour désigner des corps analogues à un acide,
                            <foreign xml:lang="grc"/> par<lb/> leur composition.</p>
                    <p xml:id="P1816-b-p69">Il me resterait maintenant à examiner successivement<lb/> les propriétés
                        communes à tous les corps dont se com<lb rend="hyphen"/>pose chaque genre,
                        pour choisir parmi ces propriétés<lb/> celles qui sont les plus propres à en
                        être considérées<lb/> comme le caractère distinctif ; mais les détails de
                        cet exa<lb rend="hyphen"/>men seront facilement suppléés par le lecteur, et
                        je me<lb/> bornerai en conséquence à exposer, dans le tableau
                        sui<lb rend="hyphen"/>vant, les caractères que j’ai adoptés comme les plus
                        sim<lb rend="hyphen"/>ples, en y joignant une courte indication de
                        quelques<lb/> autres propriétés remarquables, communes à tous les<lb/> corps
                        compris dans chaque genre.</p>
                    <div xml:id="P1816-b-div4">
                        <head>
                            <title>I. GAZOLYTES.</title>
                        </head>
                        <p xml:id="P1816-b-p70">
                            <hi rend="it">Le caractère distinctif de ces corps est de former,<lb/>
                                par leur combinaison mutuelle</hi>,
                            <hi rend="it">des gaz <choice>
                                    <sic>permanens</sic>
                                    <corr>permanents</corr>
                                </choice>,<lb/> qui peuvent subsister en contact avec l’air. </hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p71">
                            <title>I. <hi rend="sc">Borides</hi>.</title>
                            <hi rend="it">Corps qui forment avec le phtore des gaz<lb/>
                                <choice>
                                    <sic>permanens</sic>
                                    <corr>permanents</corr>
                                </choice> acides. </hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p72">Ces corps produisent, eu s’unissant à l’<choice>
                                <sic>oxigène</sic>
                                <corr> oxygène</corr>
                            </choice>, des<lb/> composés solides, qui rougissent faiblement ou
                            n’altè<lb rend="hyphen"/>rènt point les couleurs bleues végétales,
                            suivant qu’ils <pb n="121"/>sont peu solubles ou presque entièrement
                                <ref xml:id="note-P044-1816_AMA9" target="#P044-1816_AMA9">(1)</ref>
                            insolubles<lb/> dans l’eau ; ces composés sont de véritables acides,
                            sus<lb rend="hyphen"/>ceptibles de neutraliser les bases salifiables les
                            plus alca<lb rend="hyphen"/>lines ; les combinaisons qu’ils forment avec
                            elles par la<lb/> voie sèche sont des sels vitreux, parmi lesquels on
                            doit<lb/> compter le verre lui-même et les composés si
                            abondam<lb rend="hyphen"/>ment répandus dans la nature qu’on nomme
                            <hi rend="it">pierres<lb/> siliceuses.</hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p73">
                            <title>2.° <hi rend="sc">Anthracides</hi>.</title>
                            <hi rend="it">Corps qui se combinent avec un des<lb/>
                                <choice>
                                    <sic>élémens</sic>
                                    <corr>éléments</corr>
                                </choice> de l'air</hi>,
                            <hi rend="it">lorsqu'on les y expose à une
                                tem<lb rend="hyphen"/>rature suffisante</hi>,
                            <hi rend="it">et qui
                                forment avec l'autre des<lb/> gaz <choice>
                                    <sic>permanens</sic>
                                    <corr>permanents</corr>
                                </choice>.</hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p74">Les anthracides constituent toute la partie combustible<lb/> des composés
                            organiques.</p>
                        <p xml:id="P1816-b-p75">
                            <title>3. <hi rend="sc">Thionides</hi>.</title>
                            <hi rend="it">Corps susceptibles de s'unir aux deux<lb/> corps simples
                                du genre précédent, et de former avec<lb/> eux des composés gazeux
                                où <choice>
                                    <sic>très-volatils</sic>
                                    <corr>très volatils</corr>
                                </choice>.</hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p76">Les thionides sont jusqu’à présent les seuls corps qui<lb/> forment avec
                            d’autres substances des composés binaires<lb/> alcalins.</p>
                        <p xml:id="P1816-b-p77">
                            <title>4. <hi rend="sc">Chlorides</hi>.</title>
                            <hi rend="it">Corps inaltérables à l'air</hi>,
                            <hi rend="it">à
                                quelque<lb/> température qu'on les y expose, formant avec
                                l'hydro<lb rend="hyphen"/>gène des composés acides</hi>,
                            <hi rend="it">gazeux ou <choice>
                                    <sic>très-volatils</sic>
                                    <corr>très volatils</corr>
                                </choice>.</hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p78">Les chlorides ne paraissent pas susceptibles de se
                            com<lb rend="hyphen"/>biner avec le carbone ; ils s’unissent aux métaux
                            avec<lb/> une grande énergie, et forment des composés binaires <pb n="122"/>neutres, même avec ceux dont les combinaisons avec<lb/> l’<choice>
                                <sic>oxigène</sic>
                                <corr>oxygène</corr>
                            </choice> sont le plus fortement alcalines. </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p79">
                            <title>5. <hi rend="sc">Arsenides</hi>.</title>
                            <hi rend="it">Corps qui s'<choice>
                                    <sic>oxident</sic>
                                    <corr> oxydent</corr>
                                </choice> à l'air quand on les<lb/> y expose à une température
                                suffisante</hi>,
                            <hi rend="it">qui forment<lb/> avec l'<choice>
                                    <sic>oxigène</sic>
                                    <corr>oxygène</corr>
                                </choice> des composés solides et des gaz <choice>
                                    <sic>per<lb rend="hyphen"/>manens</sic>
                                    <corr>per<lb rend="hyphen"/>manents</corr>
                                </choice> avec l'hydrogène. </hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p80">Le premier et le troisième de ces corps forment aussi<lb/> avec
                            l’hydrogène des composés solides, et se rapprochent<lb/> beaucoup des
                            métaux par leurs propriétés physiques ;<lb/> le second s’en rapproche
                            aussi en ce qu’il est le seul<lb/> gazolyte ductile ; mais il s’en
                            éloigne par sa transparence<lb/> et la propriété d’isoler le fluide
                            électrique. Ils sont tous<lb/> trois volatils.</p>
                    </div>
                    <div xml:id="P1816-b-div5">
                        <head>
                            <title>II. LEUCOLYTES.</title>
                        </head>
                        <p xml:id="P1816-b-p81">
                            <hi rend="it">Ces corps ne forment des gaz <choice>
                                    <sic>per<lb rend="hyphen"/>manens</sic>
                                    <corr>per<lb rend="hyphen"/>manents</corr>
                                </choice> avec aucun<lb/> autre ; ils sont fusibles au-dessous
                                de</hi>
                            25°
                            <hi rend="it">du pyromètre<lb/> de
                                <persName ref="#pers_W1832">Wedgewood</persName>
                            </hi>,
                            <hi rend="it">et ne donnent</hi>,
                            <hi rend="it">en se dissolvant
                                dans<lb/> les acides sans couleur</hi>,
                            <hi rend="it">que des
                                dissolutions incolores.</hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p82">
                            <title>6. <hi rend="sc">Cassiterides</hi>.</title>
                            <hi rend="it">Corps dont les combinaisons avec<lb/> l'<choice>
                                    <sic>oxigène</sic>
                                    <corr>oxygène</corr>
                                </choice> sont décomposées par le carbone</hi>,
                            <hi rend="it">et
                                ne<lb/> peuvent l'être par l'iode. </hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p83">Ils forment avec le chlore des combinaisons volatiles<lb/> au-dessous de
                            la température rouge, qu’on doit regarder<lb/> comme de véritables
                            acides ; on doit considérer comme tels<lb/> les <choice>
                                <sic>peroxides</sic>
                                <corr>peroxydes</corr>
                            </choice> de deux d’entre eux, et l’<choice>
                                <sic>oxide</sic>
                                <corr>oxyde</corr>
                            </choice> du troisième<lb/> est un de ceux qui ont plus de tendance à
                            s’unir aux alcalis.</p>
                        <p xml:id="P1816-b-p84">
                            <title>7. <hi rend="sc">Argyrides</hi>.</title>
                            <hi rend="it">Corps dont les combinaisons avec l'<choice>
                                    <sic>oxi<lb rend="hyphen"/>gène</sic>
                                    <corr>oxy<lb rend="hyphen"/>gène</corr>
                                </choice> sont décomposées par l'iode et par l'hydrogène. </hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p85">Trois de ces corps forment avec l’<choice>
                                <sic>oxigène</sic>
                                <corr>oxygène</corr>
                            </choice> des com<lb rend="hyphen"/>posés qui verdissent les couleurs
                            bleues végétales em<pb n="123" rend="hyphen"/>ployées pour reconnaître
                            l’alealinité ; propriété qu’on<lb/> n’observe que dans des corps
                            appartenant à ce genre<lb/> ou aux deux <choice>
                                <sic>suivans</sic>
                                <corr>suivants</corr>
                            </choice>. </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p86">
                            <title>8. <hi rend="sc">Théphralides</hi>.</title>
                            <hi rend="it">Corps dont les combinaisons avec<lb/> l'<choice>
                                    <sic>oxigène</sic>
                                    <corr>oxygène</corr>
                                </choice> sont décomposées par l'iode et non par<lb/> l'hydrogène.
                            </hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p87">Ces combinaisons sont <choice>
                                <sic>trés-solubles</sic>
                                <corr>très solubles</corr>
                            </choice> dans l’eau et l'al<lb rend="hyphen"/>cool, verdissent les
                            couleurs dont nous venons de parler,<lb/> se décomposent par le fer à
                            une haute température, satu<lb rend="hyphen"/>rent complètement les
                            acides, et forment avec l'huiles<lb/> des savons solubles. Les
                            téphralides sont plus, légers que<lb/> l’eau, qu’ils décomposent
                            subitement à la température<lb/> ordinaire, et forment avec l'azote et
                            l’hydrogène des com<lb rend="hyphen"/>posés solides.</p>
                        <p xml:id="P1816-b-p88">
                            <title>9. <hi rend="sc">Calcides</hi>.</title>
                            <hi rend="it">Corps dont les combinaisons avec l'<choice>
                                    <sic>oxigène</sic>
                                    <corr>oxygène</corr>
                                </choice>
                                <lb/> ne sont décomposées ni par le carbone</hi>,
                            <hi rend="it">ni
                                par l'iode,<lb/> mais qui le sont par le chlore. </hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p89">Ces combinaisons sont bien moins solubles dans l’eau<lb/> que les <choice>
                                <sic>oxides</sic>
                                <corr>oxydes</corr>
                            </choice> des métaux du genre précédent ; l’une<lb/> d’elles ne l’est
                            même pas sensiblement. Elles verdissent<lb/> fortement les couleurs
                            bleues, à l'exception de cette<lb/> dernière, qui ne les altère presque
                            pas. Elles satu<lb rend="hyphen"/>rent complètement les acides, forment
                            avec les huiles<lb/> des savons insolubles, et sont, d’après les
                            expériences<lb/> de sir <persName ref="#pers_D174">H. Davy</persName>, réductibles par le
                            potassium.</p>
                        <p xml:id="P1816-b-p90">
                            <title>10. <hi rend="sc">Zirconides</hi>. </title>
                            <hi rend="it">Corps dont les combinaisons avec l'<choice>
                                    <sic>oxi<lb rend="hyphen"/>gène</sic>
                                    <corr>oxy<lb rend="hyphen"/>gène</corr>
                                </choice> ne sont décomposées ni par le chlore</hi>,
                            <hi rend="it">ni par<lb/> l'iode, ni par le carbone. </hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p91">Ces combinaisons ne forment point de sels neutres<lb/> avec les acides <choice>
                                <sic>puissans</sic>
                                <corr>puissants</corr>
                            </choice>, si ce n’est peut-être quelques <pb n="124"/>sous-sels
                            insolubles <ref xml:id="note-P044-1816_AMA10" target="#P044-1816_AMA10">(1)</ref>, et ne verdissent point les cou<lb rend="hyphen"/>leurs
                            bleues végétales.</p>
                    </div>
                    <div xml:id="P1816-b-div6">
                        <head>
                            <title>III. CHROÏCOLYTES.</title>
                        </head>
                        <p xml:id="P1816-b-p92">
                            <hi rend="it">Ces corps ne forment des gaz <choice>
                                    <sic>permanens</sic>
                                    <corr>permanents</corr>
                                </choice> avec aucun<lb/> autre ; ils ne sont fusibles qu'au-dessus
                                de</hi>
                            25°
                            <hi rend="it">du py<lb rend="hyphen"/>romètre de
                                <persName ref="#pers_W1832">Wedgewood</persName>. Lorsque leurs <choice>
                                    <sic>oxides</sic>
                                    <corr>oxydes</corr>
                                </choice> sont so<lb rend="hyphen"/>lubles dans les acides, ils
                                forment avec eux, du moins<lb/> à certains degrés d'<choice>
                                    <sic>oxidation</sic>
                                    <corr>oxydation</corr>
                                </choice>
                            </hi>,
                            <hi rend="it">des dissolutions colorées ;<lb/> lorsqu'ils ne le
                                sont pas</hi>,
                            <hi rend="it">leur infusibilité les distingue<lb/>
                                suffisamment des leucolytes.</hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p93">
                            <title>11. <hi rend="sc">Cérides</hi>. </title>
                            <hi rend="it">Corps dont les <choice>
                                    <sic>protoxides</sic>
                                    <corr>protoxydes</corr>
                                </choice> forment avec<lb/> les acides incolores des dissolutions
                                sans couleur</hi>,
                            <hi rend="it">et<lb/> les <choice>
                                    <sic>oxides</sic>
                                    <corr>oxydes</corr>
                                </choice> supérieurs des dissolutions colorées ; dont<lb/> les <choice>
                                    <sic>peroxides</sic>
                                    <corr>peroxydes</corr>
                                </choice> donnent du chlore avec l'acide hydro<lb rend="hyphen"/>chlorique liquide.</hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p94">Ces corps, à l’état de pureté, sont <choice>
                                <sic>cassans</sic>
                                <corr>cassants</corr>
                            </choice> et infusibles<lb/> à la température où le fer se liquéfie.</p>
                        <p xml:id="P1816-b-p95">
                            <title>12. <hi rend="sc">Sidérides</hi>. </title>
                            <hi rend="it">Corps dont les combinaisons avec l'<choice>
                                    <sic>oxi<lb rend="hyphen"/> gène</sic>
                                    <corr>oxy<lb rend="hyphen"/>gène</corr>
                                </choice> se dissolvent dans les acides à l'état de pureté</hi>,<lb/>
                            <hi rend="it">et ne forment avec eux que des dissolutions colorées</hi>,<lb/>
                            <hi rend="it">pourvu qu'elles soient assez concentrées ; dont les <choice>
                                    <sic>per<lb rend="hyphen"/>oxides</sic>
                                    <corr> per<lb rend="hyphen"/>oxydes</corr>
                                </choice> ne présentent point les propriétés des acides. </hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p96">Aucun de ces corps n’est complètement infusible, mais<lb/> la plupart, et
                            surtout l’urane, qui se rapproche le plus<lb/> du genre précédent, sont <choice>
                                <sic>très-difficiles</sic>
                                <corr>très difficile</corr>
                            </choice> à fondre. A l’ex<lb rend="hyphen"/>ception de ce dernier, ils
                            forment tous des sels doubles <pb n="125"/>avec l’ammoniaque, le nickel
                            en fait aussi, avec la soude<lb/> et la potasse et le fer avec ce
                            dernier alcali. </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p97">
                            <title>13. <hi rend="sc">Chrysides</hi>. </title>
                            <hi rend="it">Seuls métaux inaltérables à l'air, à<lb/> quelque
                                température qu'on les y expose. </hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p98">Les chrysides forment tous des sels doubles avec la<lb/> potasse et la
                            soude ; la plupart en font aussi avec
                            l’am<lb rend="hyphen"/>moniaque.</p>
                        <p xml:id="P1816-b-p99">
                            <title>14. <hi rend="sc">Titanides</hi>. </title>
                            <hi rend="it">Corps infusibles</hi>,
                            <hi rend="it">dont les
                                combinaisons<lb/> avec l'<choice>
                                    <sic>oxigène</sic>
                                    <corr>oxygène</corr>
                                </choice> ne se dissolvent point à l'état de
                                pu<lb rend="hyphen"/>reté dans les acides</hi>,
                            <hi rend="it">et ne
                                forment point avec les<lb/> alcalis purs des composés qu'on puisse
                                regarder<lb/> comme de véritables sels. </hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p100">Les deux corps dont ce genre se compose s’<choice>
                                <sic>oxident</sic>
                                <corr>oxydent</corr>
                            </choice>
                            <lb/> de même lorsqu’on les fond avec la potasse, le produit<lb/> de
                            cette opération est entièrement soluble dans l’acide<lb/>
                            hydrochlorique ; ce qui semble indiquer la formation<lb/> d’une de ces
                            combinaisons qu'on nomme
                            <hi rend="it">muriates
                                dou<lb rend="hyphen"/>bles ;</hi>
                            mais il faudrait de nouvelles expériences pour que<lb/> l’on pût
                            prononcer avec certitude sur la nature des
                            disso<lb rend="hyphen"/>lutions qu’on obtient ainsi avec ces deux
                            métaux.</p>
                        <p xml:id="P1816-b-p101">
                            <title>15. <hi rend="sc">Chromides</hi>.</title>
                            <hi rend="it">Corps infusibles à la température où<lb/> le fer se
                                liquéfie, acidifiables par l'<choice>
                                    <sic>oxigène</sic>
                                    <corr>oxygène</corr>
                                </choice>.</hi>
                        </p>
                        <p xml:id="P1816-b-p102">A un moindre degré d’<choice>
                                <sic>oxigénation</sic>
                                <corr>oxygénation</corr>
                            </choice>, ces métaux, à<lb/> l’exception du colombium, forment des <choice>
                                <sic>oxides</sic>
                                <corr>oxydes</corr>
                            </choice> bleus ou<lb/> verts ; ce dernier, qui appartient au chrome,
                            paraît être<lb/> le seul qui se dissolve bien dans les acides.</p>
                        <p xml:id="P1816-b-p103">
                            <hi rend="it">Erratum.</hi> Tome I, page 385, ligne 30, ou 2e ligne
                            en<lb/> remontant, <hi rend="it">au lieu de</hi> celle ,
                            <hi rend="it">lisez</hi> celles.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="P1816-b-div7">
                <note xml:id="P044-1816_AMA1" target="#note-P044-1816_AMA1">(1) Le peu d’énergie des
                    acides hydrosulfurique et carbo<lb rend="hyphen"/>nique pour saturer les
                    alcalis.</note>
                <note xml:id="P044-1816_AMA2" target="#note-P044-1816_AMA2">(1) On ferait
                    disparaître cette difficulté en admettant que,<lb/> de même que le cyanogène,
                    quoique ce soit un corps com<lb rend="hyphen"/>posé, présente toutes les
                    propriétés des corps simples suscep<lb rend="hyphen"/>tibles d’acidifier
                    l’hydrogène, la combinaison d’un volume<lb/> d'azote et de quatre volumes
                    d’hydrogène, qui est unie au<lb/> mercure dans l'amalgame découvert par M.
                    <persName ref="#pers_S529">Seebeck</persName>, et au<lb/> chlore dans l’hydrochlorate
                    d’ammoniaque, se comporte<lb/> comme les substances simples métalliques dans
                    tous les<lb/> composés qu’elle forme ; en sorte qu’un volume de gaz<lb/>
                    ammoniacal combiné avec un demi-volume de vapeur d’eau,<lb/> serait considéré
                    Comme une sorte d’<choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> ; avec un demi<lb/> volume de gaz acide hydrosulfurique, comme un
                    sulfure, sus<lb rend="hyphen"/>ceptible de s’unir, de même que le sulfure de
                    potassium, avec<lb/> un autre demi-volume de gaz hydrosulfurique ; enfin
                    avec<lb/> un volume de gaz hydrochlorique ou hydriodique, comme<lb/> , un
                    chlorure ou un iodure de ce métal composé, qui seraient<lb/> neutres, de même
                    que ceux des substances métalliques sim<lb rend="hyphen"/>ples <choice>
                        <sic>très-alcalines</sic>
                        <corr>très alcalines</corr>
                    </choice>. <pb n="17"/>Au reste<hi rend="it">,</hi> cette manière de considérer
                    les sulfites sulfurés<lb/> ne peut être regardée que comme une conjecture
                    jusqu’à ce<lb/> que les proportions des deux espèces que je viens
                    d’indiquer<lb/> soient parfaitement connues, et qu'on examine si l’on peut<lb/>
                    les décomposer en sulfures et en acides sulfurique et
                    sulfu<lb rend="hyphen"/>reux ; je crois cependant devoir donner ici les
                    proportions<lb/> qui en résultent, pour qu’on puisse les comparer à celles
                    que<lb/> fournira l’expérience. En admettant, avec M.
                    <persName>Gay-Lussac</persName>,<lb/> que le volume du soufre en vapeur soit
                    égal à celui du gaz<lb/> sulfureux qu’il forme avec un égal volume d’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, et en<lb/> nommant <hi rend="it">a</hi> la quantité de métal qui
                    existe dans le sel, combi<lb/> née à l’état d’<choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> avec l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, le sulfure correspondant,<lb/> pour la même quantité
                    <hi rend="it">a</hi> de métal, contiendra 2 de soufre ;<lb/> et, d’après les
                    proportions connues des sulfates et des sulfites,<lb/> on aura les résultats <choice>
                        <sic>suivans</sic>
                        <corr>suivants</corr>
                    </choice> : <lb/>
                    <figure>
                        <graphic url="1816-P044_fig002.jpg"/>
                    </figure>
                    <lb/> Remplaçant le volume d’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> de l’<choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> par deux vo<lb rend="hyphen"/>lumes de soufre, on a :<lb/>
                    <figure>
                        <graphic url="1816-P044_fig003.jpg"/>
                    </figure>
                    <pb n="18"/>
                    <figure>
                        <graphic url="1816-P044_fig004.jpg"/>
                    </figure>
                    <lb/> La composition du premier de ces deux sels s’accorde
                    par<lb rend="hyphen"/>faitement avec l’analyse du sulfite sulfuré de strontiane
                    donnée<lb/> par M. <persName>Gay-Lussac</persName>, qu’il a présentée ainsi :<lb/>
                    <figure>
                        <graphic url="1816-P044_fig005.jpg"/>
                    </figure>
                    <lb/> Or, il est évident que ce sel pour la même quantité de<lb/> métal,
                    contenant en tout 3 d’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> comme le simple sul<lb rend="hyphen"/>fite, celui-ci se convertirait
                    dans l’autre en se combinant<lb/> avec le soufre sans laisser dégager aucune
                    portion d’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> ;<lb/> il s’en échappe au contraire un volume à l’état de gaz
                    sulfu<lb rend="hyphen"/>reux quand on fait bouillir la dissolution avec un
                    excès<lb/> de soufre ; le sel qu’on obtient dans ce dernier cas contient<lb/>
                    donc en tout 2 volumes d’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> au lieu des 3 volumes qui<lb/> se trouvent dans le sulfite simple et
                    dans le sulfite sulfuré<lb/> analysé par M. <persName>Gay-Lussac</persName> ; en
                    supposant qu’il y a d’ailleurs<lb/> autant de soufre et autant de métal, il est
                    composé de<lb/>
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <msup>
                                    <mn>2</mn>
                                    <mrow>
                                        <mi>o</mi>
                                        <mi>x</mi>
                                        <mo>.</mo>
                                    </mrow>
                                </msup>
                                <mtext> </mtext>
                                <msup>
                                    <mn>4</mn>
                                    <mrow>
                                        <mi>s</mi>
                                        <mi>o</mi>
                                        <mi>u</mi>
                                        <mi>f</mi>
                                        <mo>.</mo>
                                    </mrow>
                                </msup>
                                <mtext> </mtext>
                                <msup>
                                    <mi>a</mi>
                                    <mrow>
                                        <mi>m</mi>
                                        <mi>é</mi>
                                        <mi>t</mi>
                                        <mo>.</mo>
                                    </mrow>
                                </msup>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>,<lb/> comme nous avons trouvé que doit l’être le sulfite de<lb/>
                    sulfure.</note>
                <note xml:id="P044-1816_AMA3" target="#note-P044-1816_AMA3">
                    <p xml:id="P1816-b-p104">(1) Le travail que j’avais fait sur ce sujet n’ayant point été<lb/> publié
                        dans le temps, je n’en puis prouver l’existence qu’en<lb/> citant deux
                        lettres du célèbre chimiste anglais, écrites l'une<lb/> en réponse à la
                        communication que je lui en fis dès l’année<lb/>
                        <date when-iso="1810">1810</date>, l’autre après que j’eus répondu à
                        quelques objections<lb/> contenues, dans la première, et qu'il eut la bonté
                        de me pro<lb rend="hyphen"/>poser avec la loyauté et la franchise qui sont
                        les compagnes<lb/> ordinaires du génie.</p>
                    <p xml:id="P1816-b-p105">La date de la première de ces deux lettres, dont je conserve<lb/>
                        soigneusement les originaux, montre évidemment que cette<lb/> communication
                        eut lieu à une époque où la théorie des hydra<lb rend="hyphen"/>cides
                        n’était point encore adoptée en <placeName>France</placeName>.</p>
                    <p xml:id="P1816-b-p106">
                        <foreign xml:lang="eng">
                            <placeName>London</placeName>, <date when="1811-02-08">febr. 8.
                                1811</date>.<lb/>
                            <hi rend="sc">Sir</hi>,<lb/> I thank you very sincerely for the letter
                            you were. so<lb/> good as to send to me, the sentiments it contained
                            were<lb/> highly flattering to me and the views very instructive.<lb/>
                            You have pointe out the analogies between the fluoric<lb/> and muriatic
                            gasses in a masterly manner. I know of but<lb/> one objection to the
                            views you propose. This is that potash<lb/> seems to be formed by
                            burning potassium in silicated fluoric </foreign>
                        <pb n="22"/>
                        <foreign xml:lang="eng">gas ; which seems to imply that there is some substance in it<lb/>
                            which contains oxygen.<lb/> I shall take the liberty of sending with
                            this note my last<lb/> paper on oxymurialic gas. Receive it as a proof
                            of my high<lb/> esteern.<lb/> I shall always feel gratefull for any
                            communication wilh<lb/> which you may be pleased to honour me.<lb/> I am
                            sir, etc.<lb/> H. <signatures>
                                <hi rend="sc">
                  <persName>Davy</persName>
                </hi>
                            </signatures>
                        </foreign>. </p>
                    <p xml:id="P1816-b-p107">
                        <foreign xml:lang="eng">
                            <placeName>Berkeley square</placeName>, <placeName>London</placeName>
                            <date when="1811-03-06">March 6th</date>.<lb/> To M.
                            <persName ref="#pers_A366">AMPÈRE</persName>. <placeName>PARIS</placeName>.<lb/> SIR Till
                            this moment I have had no opportunity of replying to<lb/> your obliging
                            letter.<lb/> The fulminating oil which you mentioned roused my
                            cu<lb rend="hyphen"/> riosity and nearly deprived me of an eye. After
                            some months<lb/> confinement I am again well. I hope soon to have
                            some<lb/> results to communicate to you respecling fluorine.<lb/> I
                            shall send with this note a paper on the detonating </foreign>
                        <pb n="23"/>
                        <foreign xml:lang="eng">compound. I did not mention your name in it, because I had<lb/> not
                            an opportunity of asking your permission and I did not<lb/> think it
                            right to do so without a permission.<lb/> The paper was rather to
                            caution the english chemists<lb/> against the <hi rend="it">oil,</hi>
                            than to communicate any striking résults.<lb/> Your ingenious views
                            respecting fluorine <hi rend="it">may</hi> be
                            con<lb rend="hyphen"/>firmed. I have every reason to conclude from my
                            experi<lb rend="hyphen"/>ments lhat there is no oxygene combined with
                            the potassium<lb/> in the experiment on the combustion of potassium in
                            sili<lb rend="hyphen"/>cated fluoric gas ; and that the first view which
                            I formed on<lb/> the subject is incorrect. I bave many new experiments
                            on<lb/> the subject ; but I have only a moment in which I can make<lb/>
                            this communication.<lb/> I will not lose the opportunity of saying lhat
                            I am very<lb/> sincerely, etc.<lb/>
                            <signatures>
                                <hi rend="sc">
                  <persName ref="#pers_D174">H. DAVY</persName>
                </hi>.</signatures>
                        </foreign>
                    </p>
                </note>
                <note xml:id="P044-1816_AMA4" target="#note-P044-1816_AMA4">(1) Ou dit aussi
                        <foreign xml:lang="grc">φθόρος</foreign>, qui se prend dans les deux
                    sens<lb/> substantif et adjectif. </note>
                <note xml:id="P044-1816_AMA5" target="#note-P044-1816_AMA5">(1) Cet <choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> était regardé comme le premier jusqu’à la<lb/> découverte que M.
                    <persName>Dulong</persName> a faite d’un sous <choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> correspon<lb rend="hyphen"/>dant aux sous <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr>oxydes</corr>
                    </choice> de sodium et de potassium. </note>
                <note xml:id="P044-1816_AMA6" target="#note-P044-1816_AMA6">
                    <p xml:id="P1816-b-p108">(1) Voici une manière de faire cette expérience qu’on peut<lb/> regarder
                        comme une démonstration complète de la théorie<lb/> exposée dans la note de
                        la page 583 du premier volume des<lb/>
                        <hi rend="it">Annales de Chimie et de Physique.</hi>
                    </p>
                    <p xml:id="P1816-b-p109">On place deux tubes dans le même fourneau, de manière<lb/> qu'ils soient
                        nécessairement à la même température pendant<lb/> toute l’opération ; on met
                        dans l’un un carbonate, et dans<lb/> l'autre un hydrate de la même base
                        alcaline ; on fait passer<lb/> de l’eau en vapeur dans le premier, et du gaz
                        carbonique dans<lb/> le second : les deux combinaisons sont également
                        décompo<lb rend="hyphen"/>sées, et comme elles le sont au même degré de
                        chaleur, il<lb/> n’y a que deux circonstances qui puissent faire varier les
                        affi<lb rend="hyphen"/>nités, le contact plus immédiat et l’égalité de
                        température<lb/> entre les particules de l’alcali et celles de l’acide
                        carbonique<lb/> ou de l’eau qui leur sont unies, le contact moins intime et
                        la<lb/> différence de température des particules d’eau ou d’acide
                        car<lb rend="hyphen"/>bonique qui arrivent à l’état de gaz. Or il est
                        évident que le<lb/> contact plus intime des deux substances actuellement
                        combi<lb rend="hyphen"/>nées ne peut contribuer qu'à rendre la décomposition
                        plus<lb/> difficile ; il faut donc que cette décomposition soit
                        déterminée,<lb/> et que par conséquent l’affinité soit augmentée, dans ce
                        cas,<lb/> par la cause que j’ai assignée à cette augmentation,
                        l’inéga<lb rend="hyphen"/>lité de la température des deux corps qui se
                        combinent.</p>
                </note>
                <note xml:id="P044-1816_AMA7" target="#note-P044-1816_AMA7">(1) Il me semble que ce
                    nom, consacré par un ancien<lb/> usage, est le seul dont on doive se servir pour
                    désigner le<lb/> liquide qui l’a toujours porté. Celui d’acide
                    <hi rend="it">nitromuriatique<lb/>
                    </hi>en donne évidemment
                    une idée fausse, puisque ce n’est ni un<lb/> acide composé, comme l’acide
                    hydrocarbonique, par exemple,<lb/> ni même une combinaison de deux acides en
                    proportions dé<lb rend="hyphen"/>terminées, mais un simple mélange en toutes
                    proportions,<lb/> d’eau, de chlore et d’acides nitreux, nitrique et
                    hydro<lb rend="hyphen"/>chlorique. </note>
                <note xml:id="P044-1816_AMA8" target="#note-P044-1816_AMA8">(1) Il me paraît
                    probable, jusqu'à ce que l’expérience ait<lb/> vérifié ou infirmé cette
                    conjecture, que l'acide colombique<lb/> ne se dissout dans l’acide
                    hydrochlorique, comme l’acide<lb/> silicique et l’<choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> de titane, que par l’intermède d’un alcali. </note>
                <note xml:id="P044-1816_AMA9" target="#note-P044-1816_AMA9">(1) L’eau dissout une
                    petite quantité d’acide silicique,<lb/> d'après les expériences de M.
                    <persName ref="#pers_B37">Barruel</persName>. </note>
                <note xml:id="P044-1816_AMA10" target="#note-P044-1816_AMA10">(1) Par exemple, le
                    sous-sulfate d’alumine trouvé en<lb/>
                    <placeName>Angleterre</placeName> et décrit par M.</note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>