<?xml-model href="../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P1832-G</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Informatique</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1832-g" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Cours du Collège de France. Nouvelle classification des connaissances humaines par M. Ampère.</title>
                        <author>
                            <persName>
                                <supplied>
                                    <surname>Ampère</surname>
                                    <forename>André-Marie</forename>
                                </supplied>
                            </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Le Temps, journal des progrès.</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 1-2</biblScope>
                            <biblScope type="issue">n°1142</biblScope>
                            <date when="1832-12-04">4 décembre 1832</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf"/>
                    <idno type="old">P170</idno>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>janvier 2015</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1832-g" type="publications">
        <body>
      <div>
        <pb n="1"/>
            <head>
          <title>
            <hi rend="sc">Feuilleton. <date when="1832-12-04">4 déc<ex>embre</ex> 1832</date>.<lb/>
                Cours du <orgName>Collège de France</orgName>.</hi>
            <lb/>
                Nouvelle classification des connaissances humaines par<lb/>
                M. <persName>Ampère</persName>.<lb/>
                </title>
        </head>           
            <p xml:id="P1832-g-p1">M. <persName>Ampère</persName> vient de reprendre les leçons qu'il faisait<lb/>
                chaque jeudi au <orgName>collège de France</orgName> sur la classification na<lb rend="hyphen"/>turelle des sciences. Dans le cours de l'an passé, il s'était oc<lb rend="hyphen"/>cupé des sciences du premier règne qui se rapportent au<lb/>
                monde matériel, les <hi rend="it">sciences cosmologiques</hi>. Cette année,<lb/>
                il traitera des sciences noologiques, c'est-à-dire de celles<lb/>
                qui se rapportent à l'homme considéré sous le rapport mo<lb rend="hyphen"/>ral et intellectuel.</p>
            <p xml:id="P1832-g-p2">La première leçon qui avait attiré un concours nom<lb rend="hyphen"/>breux d'auditeurs a été occupée en partie à des généralités<lb/>
                sur les classifications, en partie par l'indication de quel<lb rend="hyphen"/>ques <choice>
            <sic>changemens</sic> <corr>changements</corr>
          </choice> que M. <persName>Ampère</persName> a introduits récemment<lb/>
                dans son mode de distribution, l'arrangement final restant<lb/>
                d'ailleurs toujours le même.</p>
            <p xml:id="P1832-g-p3">Pour qui veut entreprendre de mettre de l'ordre dans<lb/>
                l'ensemble immense de toutes les connaissances humaines,<lb/>
                la première difficulté consiste à déterminer ce qu'on doit<lb/>
                entendre précisément par une <hi rend="it">science</hi>. Communément, on<lb/>
                distingue les arts des sciences en disant que dans les scien<lb rend="hyphen"/>ces l'homme <hi rend="it">connaît</hi>, et que dans les arts il <hi rend="it">exécute</hi> ; mais<lb/>
                si le physicien connaît les propriétés de l'or, telles que sa<lb/>
                fusibilité, sa malléabilité, etc., il faut bien que l'orfèvre, de<lb/>
                son côté, connaisse les moyens à employer pour le fondre, le<lb/>
                battre en feuilles, ou le tirer en fil, et, dans les deux cas, il y<lb/>
                a également <hi rend="it">connaissance</hi>. Il n'y a donc réellement, quand<lb/>
                il s'agit de classer toutes les vérités accessibles à l'esprit hu<cb rend="hyphen"/>main, aucune distinction à faire entre les arts et les sciences.<lb/>
                Les premiers doivent comme les secondes entrer dans cette<lb/>
                classification ; seulement les arts n'y entrent que relativement<lb/>
                à la connaissance des procédés, et des moyens qu'ils em<lb rend="hyphen"/>ploient, abstraction faite de l'exécution pratique, qui dépend<lb/>
                de la dextérité de l'artiste et non de l'instruction plus ou<lb/>
                moins complète qu'il a acquise.</p>
            <p xml:id="P1832-g-p4">Sous le rapport de la connaissance tout art comme toute<lb/>
                science est un groupe de vérités démontrées par la raison,<lb/>
                reconnues par l'observation, ou perçues par la conscience,<lb/>
                que réunit un caractère commun ; caractère qui consiste soit<lb/>
                en ce que ces vérités se rapportent à des objets e même<lb/>
                nature, soit en ce que les objets qu'on y étudie y sont con<lb rend="hyphen"/>sidérés sous le même point de vue. Ainsi la botanique est<lb/>
                séparée de la zoologie par la nature des objets auxquels ces<lb/>
                deux sciences sont relatives ; elle est, au contraire, distin<lb rend="hyphen"/>guée de l'agriculture qui se rapporte comme elle aux végé<lb rend="hyphen"/>taux, en ce que, dans la botanique, ils sont considérés sous<lb/>
                le point de vue de la simple connaissance, et dans l'agricul<lb rend="hyphen"/>ture sous celui de leur utilité et des procédés que nous em<lb rend="hyphen"/>ployons pour les multiplier et en retirer les substances dont<lb/>
                nous avons besoin.</p>
            <p xml:id="P1832-g-p5">Dans la classification de toutes les connaissances humai<lb rend="hyphen"/>nes, le philosophe doit considérer les vérités individuelles<lb/>
                comme le naturaliste considère les diverses espèces de vé<lb rend="hyphen"/>gétaux et d'animaux. De même que celui-ci, pour classer<lb/>
                les corps organisés, commence par réunir en genre les es<lb rend="hyphen"/>pèces les plus voisines, qu'il rapproche ensuite dans une<lb/>
                même famille les genres qui ont entre eux le plus d'analo<lb rend="hyphen"/>gie, qu'il groupe à leur tout les familles en ordres, les or<lb rend="hyphen"/>dres en classes, celles-ci en <choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice>, et les <choice>
            <sic>em<lb rend="hyphen"/>branchemens</sic> <corr>em<lb rend="hyphen"/>branchements</corr>
          </choice> en règnes ; de même le philosophe doit
                for<lb rend="hyphen"/>mer successivement avec la vérités qu'il veut classer des<lb/>
                groupes de <choice>
            <sic>différens</sic> <corr>différents</corr>
          </choice> ordres. Les groupes où se trouveront<lb/>
                réunies les vérités qui ont entre elles les rapports les plus<cb/>
                intimes, correspondront au genre du naturaliste, et ce se<lb rend="hyphen"/>ront des sciences du dernier ordre ; elles se réuniront en<lb/>
                science de l'ordre immédiatement précédent comme les<lb/>
                genres se réunissent en famille, et ainsi de suite jusqu'à ce<lb/>
                qu'on arrive aux deux grandes divisions de vérités relatives,<lb/>
                l'une au monde matériel, l'autre à la pensée.</p>
            <p xml:id="P1832-g-p6">Lorsque plusieurs sciences d'un certain ordre se trouvent<lb/>
                ainsi comprises dans une science de l'ordre précédent, leur<lb/>
                distinction peut provenir ou de ce que chacune d'elles n'em<lb rend="hyphen"/>brasse qu'une partie des objets dont cette dernière étudie<lb/>
                l’ensemble, ou de ce que ces sciences, en quelque sorte par<lb rend="hyphen"/>tielles, embrassent également tout cet ensemble ; mais que<lb/>
                chacune d'elles l'étudie sous un point de vue particulier.<lb/>
                En réunissant par exemple sous le nom de zoologie comprend la mamma<lb rend="hyphen"/>logie, l'ornithologie, l'entomologie, etc. ; dans le second,<lb/>
                qu'elle se compose de la zoographie, de l'anatomie animale,<lb/>
                de la zoonomie, etc., ces consciences embrassant également tout<lb/>
                le règne animal, mais le considérant, la première sous le<lb/>
                point de vue des formes extérieures et des mœurs des ani<lb rend="hyphen"/>maux, la seconde sous celui de leur organisation intérieure,<lb/>
                la troisième sous le point de vue des lois générales de cette<lb/>
                organisation, résultant de la comparaison de toutes les mo<lb rend="hyphen"/>difications qu'elle présente.</p>
            <p xml:id="P1832-g-p7">Après avoir présenté ces considérations, le professeur a<lb/>
                examiné comparativement les deux méthodes de classifica<lb rend="hyphen"/>tion employées par les naturalistes ; et, posant nettement<lb/>
                les caractères de chacune d'elles, il a montré que si les clas<lb rend="hyphen"/>sifications artificielles avaient pu, malgré les <choice>
            <sic>inconvéniens</sic> <corr>inconvénients</corr>
          </choice>
          <lb/>
                que tout le monde aperçoit, offrir quelque utilité lorsqu'on<lb/>
                se proposait seulement comme en botanique de se retrouver<lb/>
                au milieu d'un grand nombre d'objets, il n'en était plus de<lb/>
                même lorsqu'on avait à classer un ensemble de connaissan<lb rend="hyphen"/>ce, et que dans ce dernier cas la classification fondée sur<cb/>
                les rapports naturels était seule admissible. Comme nou<hi rend="sup">s</hi>
          <lb/>
                avons abordé cette question en rendant compte du cours<lb/>
                de l'année précédente (<hi rend="it">voyez</hi> le feuilleton du <title>
            <hi rend="it">Temps</hi>
          </title>
          <lb/>
                <date when="1832-03-17">17 mars 1832</date>), nous n'y reviendrons pas aujourd'hui; et nous<lb/>
                passerons directement aux <choice>
            <sic>changemens</sic> <corr>changements</corr>
          </choice> que nous avons an<lb rend="hyphen"/>noncés. Dans le règne des sciences cosmologiques, la série<lb/>
                des sciences de dernier ordre est restée absolument la même,<lb/>
                et la variation n'a porté que sur les caractères distinctifs des<lb/>
                groupes de <choice>
            <sic>différens</sic> <corr>différents</corr>
          </choice> degrés. Pour le second règne, quoique<lb/>
                toujours subdivisé dans les mêmes sciences de premier or<lb rend="hyphen"/>dre (<hi rend="it">notre</hi> numéro du <date when="1832-06-11">11 juin</date>), il ne les présente pas<lb/>
                dans le même ordre de succession, d'où il résulte que les<lb/>
                sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice> se trouvent changés.</p>
            <p xml:id="P1832-g-p8">Le principal de ces <choice>
            <sic>changemens</sic> <corr>changements</corr>
          </choice> d'ordre tien à ce que,<lb/>
                trompé par le nom à l'égard de l'économie politique, M. <persName>Ampè<lb rend="hyphen"/>re</persName> avait cru devoir mettre cette science dans les sciences<lb/>
                politiques, c'est-à-dire dans celles qui traitent des moyens<lb/>
                par lesquels les <choice>
            <sic>gouvernemens</sic> <corr>gouvernements</corr>
          </choice> influent sur le sort des na<lb rend="hyphen"/>tions, peuvent modifier l'état social et rendre les hommes<lb/>
                meilleurs, plus heureux et plus éclairés : or l'économie poli<lb rend="hyphen"/>tique, telle qu'elle existe réellement, n'est point un moyen<lb/>
                de gouvernement, c'est une science de faits que l'on étudie<lb/>
                et dont on recherche les causes seulement pour les con<lb rend="hyphen"/>naître. Appliquée aux diverses nations, elle complète la con<lb rend="hyphen"/>naissance que l'ethnologie nous donne de ces nations ; elle en<lb/>
                est en quelque sorte un appendice, et doit venir immédiate<lb rend="hyphen"/>ment à sa suite.</p>
            <p xml:id="P1832-g-p9">En comparant le tableau qu'a donné M. <persName>Ampère</persName> dans sa<lb/>
                dernière leçon avec celui qu'il avait présenté l'an passé<lb/>
                (voir notre numéro du <date when="1832-06-11">11 juin</date>), on remarque un autre dé<lb rend="hyphen"/>placement dans plusieurs autres sciences du premier degré<lb/>
                appartenant au second règne. Mais ici ce n'est en bien des<lb/>
                points qu'un retour vers l'ordre qu'il avait d'abord établi.</p>
            <p xml:id="P1832-g-p10">Ce premier ordre avait été fait d'après la simple analogie<lb/>
                des sciences, sans avoir en vue aucune distribution systé<pb n="2" rend="hyphen"/>matique, et ce fut pendant la durée même du cours que le<lb/>
                professeur sentit le besoin de donner une clef de son arran<lb rend="hyphen"/>gement, et chercha des caractères qui pussent distinguer<lb/>
                les groupes de <choice>
            <sic>différens</sic> <corr>différents</corr>
          </choice> degrés auxquels la subdivision don<lb rend="hyphen"/>nait naissance. Les caractères auxquels il s'arrêta d'abord<lb/>
                s'accordaient bien avec l'ordre établi dans le règne des<lb/>
                sciences cosmologiques dont il s'occupait alors ; mais comme<lb/>
                elles n'allaient pas également bien aux sciences du second<lb/>
                règne, il fit dans l'arrangement de celle-ci des modifica<lb rend="hyphen"/>tions sur lesquelles il a été obligé depuis de revenir. Le dé<lb rend="hyphen"/>faut d'accord en effet ne tenait pas tant à un vice dans l'ar<lb rend="hyphen"/>rangement qu'à une imperfection de la clef.
                C'est donc celle<lb/>ci principalement que l'auteur s'est attaché à réformer. Il<lb/>
                a trouvé pour les groupes des caractères précis fondés sur la<lb/>
                nature même de notre intelligence, de manière que les di<lb rend="hyphen"/>verses sciences, dans l'ordre actuel, se trouvent enchaînées<lb/>
                par les analogies les plus nombreuses et les plus intimes.<lb/>
                Ce sont ces caractères que nous allons faire connaître ; ils<lb/>
                sont fondés sur les considérations suivantes :<lb/>
                Dans tout sujet d'étude, l'esprit humain s'occupe <list>
            <item n="1">°. de ce<lb/>
                que lui fournit l'observation immédiate ; </item>
            <item n="2">°. de ce qu'il dé<lb rend="hyphen"/>couvre en analysant ou en interprétant les données de l'ob<lb rend="hyphen"/>servation pour montrer ce qui est comme caché dans les ob<lb rend="hyphen"/>jets qu'il étudie ; </item>
            <item n="3">°. des <choice>
                <sic>changemens</sic> <corr>changements</corr>
              </choice> et en général de toutes<lb/>
                les différences qui se manifestent dans ces objets suivant les<lb/>
                lieux et les temps, de la connaissances des lois qui prési<lb rend="hyphen"/>dent à ces diversités ; </item>
            <item n="4">°. enfin de la recherche d'un autre or<lb rend="hyphen"/>dre d'inconnues à la connaissance desquelles on ne peut ar<lb rend="hyphen"/>river que quand on a trouvé les lois dont nous venons de<lb/>
                parler. C'est en général dans ce 4<hi rend="sup">e</hi> degré que se trouve tout<lb/>
                ce qui est <gap reason="illisible"/> à la recherche des causes d'effets connus ou<lb/>
                à celle des <gap reason="illisible"/> qui doivent suivre une cause connue. Ces</item>
          </list>
                quatre degrés <gap reason="illisible"/> d'étude se rapportent à ce que l'au<lb rend="hyphen"/>teur <gap reason="illisible"/> point de vue autoptique, cryptoristique, tropo<lb rend="hyphen"/>nomique et cryptologique.</p>
            <p xml:id="P1832-g-p11">
          <cb/>Nous avons ici deux remarques importantes à faire :<lb/>
                la première, c'est que ces points de vue, quoique conser<lb rend="hyphen"/>vant toujours leur caractère propre, se modifient cepen<lb rend="hyphen"/>dans selon la nature des objets auxquels ils s'appliquent.<lb/>
                La seconde c'est qu'à mesure que ces objets sont plus gé<lb rend="hyphen"/>néraux, l'application a lieu aussi d'une manière plus géné<lb rend="hyphen"/>rale, et par conséquent moins précise. Ainsi toutes nos
                con<lb rend="hyphen"/>naissances se rapportent à deux objets <hi rend="it">universels</hi>, le monde<lb/>
                matériel et la pensée ; et pour tous les deux l'application a<lb/>
                lieu d'une manière très large, comme nous allons le faire<lb/>
                voir pour le second règne, le seul dont le professeur doive<lb/>
                traiter cette année. Dans le point de vue autoptique de ce<lb/>
                objet universel, la pensée <ref>(1)</ref>, sera compris tout ce qui est<lb/>
                relatif à l'observation de l'intelligence et de la volonté de<lb/>
                l'homme.</p>
            <p xml:id="P1832-g-p12">Dans le point de vue cryptoristique, on étudiera tous les<lb/>
                moyens par lesquels l'homme peut transmettre à ses sem<lb rend="hyphen"/>blables ses idées, ses <choice>
            <sic>sentimens</sic> <corr>sentiments</corr>
          </choice>, ses passions. On cherchera<lb/>
                comment des signes qui n'ont le plus souvent aucune ana<lb rend="hyphen"/>logie naturelle avec ces idées, ces idées, ces <choice>
            <sic>sentimens</sic> <corr>sentiments</corr>
          </choice>, ces passions,<lb/>
                peuvent cependant les faire naître. Enfin on s'occupera de<lb/>
                déterminer quels sont ceux qui peuvent le mieux atteindre<lb/>
                ce but.</p>
            <p xml:id="P1832-g-p13">Dans le point de vue troponomique, il faudra voir quelles<lb/>
                sont les différences que présentent les idées, les passions,<lb/>
                les <choice>
            <sic>sentimens</sic> <corr>sentiments</corr>
          </choice> des hommes, et les <choice>
            <sic>changemens</sic> <corr>changements</corr>
          </choice> qui s'y re<lb rend="hyphen"/>marquent selon les lieux et selon les temps ; c'est-à-dire<lb/>
                étudier, comparer les diverses nations, les faits de leur his<lb rend="hyphen"/>toire et tout ce qui s'y rapporte.</p>
            <p xml:id="P1832-g-p14">Dans le point de vue cryptologique enfin on examinera<lb/>
                tout ce qui est relatif aux moyens par lesquels on peut agir<lb/>
                sur les hommes réunis en nation, moyens qui se basent né<cb rend="hyphen"/>nessairement sur les résultats de l'observation acquis dans<lb/>
                l'étude précédente.</p>
            <p xml:id="P1832-g-p15">Ces quatre points de vue de <hi rend="it">l'objet universel</hi> y distinguent<lb/>
                ainsi quatre <hi rend="it">objets généraux</hi>, savoir, les facultés intellec<lb rend="hyphen"/>tuelles et morales de l'homme, objet de <hi rend="it">sciences philoso<lb rend="hyphen"/>phiques</hi> ; les moyens par lesquels les hommes communi<lb rend="hyphen"/>quent leurs idées,  <choice>
            <sic>sentimens</sic> <corr>sentiments</corr>
          </choice> et passions, objet des sciences<lb/>
                <hi rend="it">dialegmatiques</hi> ; les sociétés humaines objet des sciences<lb/>
                <hi rend="it">ethnologiques</hi> ; enfin les moyens d'agir sur ces sociétés, ob<lb rend="hyphen"/>jet des <hi rend="it">sciences politiques</hi>.</p>
            <p xml:id="P1832-g-p16">Chacun de ces objets généraux peut lui-même être envi<lb rend="hyphen"/>sagé sous quatre points de vue, mais qui ici sont pris dans<lb/>
                un sens moins large et plus précis. Pour les sciences ethno<lb rend="hyphen"/>logiques par exemple, l'objet général considéré sous le<lb/>
                <hi rend="it">point de vue autoptique</hi> comprend tout ce qui, dans la con<lb rend="hyphen"/>naissance des nations, nous est donné par l'observation et<lb rend="hyphen"/>toutes les conséquences qu'on tire des résultats de ces ob<lb rend="hyphen"/>servations : c'est là <hi rend="it">l'ethnologie</hi>.</p>
            <p xml:id="P1832-g-p17">Nous avons ensuite à chercher dans ces mêmes nations<lb/>
                ce qui est plus caché, les moyens par lesquels elles subsis<lb rend="hyphen"/>tent, la source de leurs richesses, tout ce qui constitue l'<hi rend="it">é<lb rend="hyphen"/>conomie politique</hi> ; ce sera le <hi rend="it">point de vue cryptoristique</hi>.</p>
            <p xml:id="P1832-g-p18">Dans le <hi rend="it">point de vue troponomique</hi> les nations devien<lb rend="hyphen"/>nent vivantes ; on suit leurs passions, le développement de<lb/>
                leur activité, etc., on fait leur <hi rend="it">histoire</hi>.</p>
            <p xml:id="P1832-g-p19">Sous le <hi rend="it">point de vue cryptologique enfin</hi> se rangent la<lb/>
                considération des causes qui influent sur le bonheur des<lb/>
                nations et spécialement de celles qu'on s'accorde à regarder<lb/>
                comme les plus puissantes, des croyances religieuses. C'est<lb/>
                l'objet de la <hi rend="it">hiérologie</hi>.
            </p>
            <p xml:id="P1832-g-p20">Les différentes sciences que nous venons de nommer, com<lb rend="hyphen"/>me toutes celles qui sont d'un même degré, ont chacune<lb/>
                leur <hi rend="it">objet spécial</hi>, lequel est lui-même susceptible des qua<lb rend="hyphen"/>tre points de vue : de là quatre sciences d'un degré inférieur<cb/>
                Par exemple, l'histoire, sous le point de vue autoptique, n'est<lb/>
                que le simple récit des faits ; c'est la <hi rend="it">
            <foreign>diégématique (<foreign xml:lang="lat">narra<lb rend="hyphen"/>tio</foreign>)</foreign>
          </hi>. Dans le <hi rend="it">point de vue cryptoristique</hi>, elle se propose<lb/>
                la résolution d'un problème qui consiste à déterminer avec<lb/>
                précision la date de chaque événement ; c'est la <hi rend="it">chronologie</hi>.<lb/>
                Dans le <hi rend="it">point de vue troponomique</hi>, on compare les divers<lb/>
                récits pour choisir entre eux ; on discute la vérité des faits,<lb/>
                on pose les règles qui doivent guider dans cette recherche ;<lb/>
                c'est la <hi rend="it">critique historique</hi>. Enfin, quand on se place dans<lb/>
                le point de vue cryptologique, on remonte à la cause des<lb/>
                <choice>
            <sic>événemens</sic> <corr>événements</corr>
          </choice> que la diégématique raconte dont la chronolo<lb rend="hyphen"/>gie fixe la date dont la critique historique discute l'authen<lb rend="hyphen"/>ticité ; on fait la <hi rend="it">philosophie de l'histoire</hi>.</p>
            <p xml:id="P1832-g-p21">M. <persName>Ampère</persName> avait dès le principe, appliqué ces quatre<lb/>
                points de vue à la division des sciences du premier ordre en<lb/>
                sciences du troisième. Dans le cours de ses leçons de l'an<lb/>
                dernier, il en fit une nouvelle application pour diviser les<lb/>
                règnes et <choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice>. Mais il ne réussit pas alors à di<lb rend="hyphen"/>viser par le même procédé ces <choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice> en sciences<lb/>
                du premier ordre, et il fut obligé d'avoir recours aux autres<lb/>
                considérations que nous avons dans le temps exposées. Le<lb/>
                changement que nous venons d'indiquer, en rendant la sy<lb rend="hyphen"/>métrie plus complète, donne plus d'élégance à la clef. Du<lb/>
                reste, il faut bien remarquer que toutes ces coupes ne sont<lb/>
                qu'un moyen d'arriver à l'arrangement final qui est la seule<lb/>
                partie vraiment importante, de sorte que, tant que celui-ci<lb/>
                ne sera point disloqué par les <choice>
            <sic>changemens</sic> <corr>changements</corr>
          </choice> qu'on pourrait<lb/>
                faire subir à la clef, ces variations ne prouveraient absolu<lb rend="hyphen"/>ment rien contre la légitimité de la classification.                
            </p>
        </div>

        </body>
        <back>
      <div>
            <note>Le mot de pensés ici ne désigne pas seulement les idées, mais com<lb rend="hyphen"/>prend aussi les <choice>
            <sic>sentimens</sic> <corr>sentiments</corr>
          </choice> et les passions.</note>
        </div>
    </back>
    </text>
</TEI>