<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P21</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1810-e" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Du pouvoir des pointes sur le fluide de la phosphorescence
                            par M. <persName>Dessaignes</persName>.</title>
                        <author>
                            <persName ref="#pers_A366">
                <supplied>
                  <surname>Ampère</surname>
                  <forename>André-Marie</forename>
                </supplied>
              </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Bulletin des sciences par la Société philomathique de
                            Paris</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 85-87</biblScope>
                            <biblScope type="vol">2 (1810-1811)</biblScope>
                            <biblScope type="issue">n°32</biblScope>
                            <date when="1810">1810</date>
                        </imprint>
                    </monogr>

                    <idno type="url_pdf">1810-P021.pdf</idno>
                    <idno type="url_bio">http://www.biodiversitylibrary.org/item/24786#89</idno>

                    <idno type="old">P21</idno>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>mars 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
            <change>
                <date>avril 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1810-e" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart rend="center">
                    <title>
            <pb/>NOUVEAU BULLETIN<lb/> DES SCIENCES, <lb/> PAR LA
                        <orgName>SOCIÉTÉ PHILOMATIQUE<lb/> DE <placeName>PARIS</placeName>
            </orgName>. </title>
                </titlePart>
            </docTitle>
            <docEdition>TOME IIe. 3e. A<hi rend="sc">NNEE</hi>.</docEdition>
            <docImprint>
                <placeName>PARIS</placeName>. <lb/>
                <persName>J. KLOSTERMANN fils</persName>,
                Libraire<address>
          <addrLine>rue du Jardinet, <lb/>
n°. 13.
</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
            <docDate>
                <date when-iso="1810">M. DCCC. X</date>
            </docDate>
        </front>
        <body>
            <pb n="85"/>
            <div xml:id="P1810-e-div1">
                <head>PHYSIQUE.<lb/>
                    <hi rend="it">Du pouvoir des Pointes sur le fluide de la phosphorescence</hi> ;<lb/>
                    <hi rend="it">par M.</hi>
                    <hi rend="sc">
            <persName ref="#pers_D1324">Dessaignes<ref xml:id="pers_D1324"/>
            </persName>
          </hi>.</head>
                <lb/>
                <p xml:id="P1810-e-p1">Journal de <hi rend="sc">Phys</hi> ;
                    <date when-iso="1810-02">Février
                    1810</date>,<lb/>
                    L'<hi rend="sc">auteur</hi> du mémoire sur la phosphorescence, dont nous
                    avons<lb/> rendu compte tome I, page 414, du
                    <title>Nouveau Bulletin des Sciences</title>,<lb/> a, depuis, fait diverses
                    additions à son premier travail. La plus re<lb rend="hyphen"/>marquable a pour
                    objet la nouvelle analogie qu’il établit entre le fluide<lb/> électrique et
                    celui de la phosphorescence, en constatant l’influence des<lb/> pointes sur les
                    phénomènes que présentent les corps <choice>
                        <sic>phosphorescens</sic>
                        <corr> phosphorescents</corr>
                    </choice>.<lb/> Le spath fluor fracturé et offrant des angles ou des aspérités à
                    sa surface,<lb/> s’illumine aisément sur un support obscurément chaud ; mais un
                    cristal<lb/> entier de la même substance, dont les faces offrent le poli qui
                    leur est<lb/> naturel, y reste ténébreux. Si l’on en use deux faces pour les
                    dépolir<lb/> et y former une multitude de petites aspérités, il brille lorsqu’on
                    l’ex<lb rend="hyphen"/>pose à l’action du calorique par les faces dépolies, et
                    reste ténébreux<lb/> lorsque le calorique agit par les faces dont le poli n’a
                    point été<pb n="86"/> altéré : il en est de même du spath limpide
                    d’<placeName>Islande</placeName>, du cristal de<lb/>
                    <placeName>Madagascar</placeName>, de l’adulaire limpide, du phosphate de chaux
                    vitreux,<lb/> de l’émeraude et du sel gemme. Une lame de verre de 5
                    millimètres<lb/> d’épaisseur, reste obscure sur un support même rouge, et y devient<lb/>
                    <choice>
                        <sic>très-lumineuse</sic>
                        <corr>très lumineuse</corr>
                    </choice> lorsqu’elle a été dépolie sur les deux faces ; si elle ne<lb/> l’a été
                    que sur une face, elle brille seulement quand c’est par cette<lb/> face que le
                    verre repose sur le support. Le phosphate de chaux en<lb/> masse aiguillée, de
                    première formation, présente le même phéno<lb rend="hyphen"/>mène. </p>
                <p xml:id="P1810-e-p2">Le spath calcaire cristallisé en prismes à six pans, terminé par trois<lb/> faces
                    pentagonales, est formé de lames inclinées, d’environ 45° à l'axe<lb/> du
                    prisme, et dont les bords en forment les faces par leur
                    saper<lb rend="hyphen"/>position ; ce cristal, couché sur le support chaud par
                    une de ces<lb/> faces, y brille dans toute sa substance, quelle que soit son
                    épais<lb rend="hyphen"/>seur : si on y fait une section parallèle aux lames, et
                    qu’on place<lb/> cette section sur le support, le cristal reste ténébreux.</p>
                <p xml:id="P1810-e-p3">L’ <choice>
                        <sic>arragonite</sic>
                        <corr>aragonite</corr>
                    </choice> s’illumine de même <choice>
                        <sic>très-bien</sic>
                        <corr>très bien</corr>
                    </choice> quand un cristal de cette<lb/> substance repose sur le support par une
                    des faces du prisme, et reste<lb/> constamment ténébreuse quand c'est la base
                    qui est exposée à l'action<lb/> du calorique.</p>
                <p xml:id="P1810-e-p4">L’auteur a essayé trois petits <choice>
                        <sic>diamans</sic>
                        <corr>diamants</corr>
                    </choice> cristallisés en octaèdre et formés<lb/> comme on sait, de lames
                    parallèles aux faces de ce solide ; ils sont<lb/> restés ténébreux, mais en en
                    fracturant un, pour faire naître des aspé<lb rend="hyphen"/>rités, il est devenu
                    aussi phosphorescent qu’un diamant taillé, qui ser<lb rend="hyphen"/>voit à
                    l’auteur de terme de comparaison. Parmi d'autres <choice>
                        <sic>diamans</sic>
                        <corr>diamants</corr>
                    </choice> éga<lb rend="hyphen"/>lement taillés, les uns se sont facilement
                    illuminés, les autres sont<lb/> restés obscurs. Deux d’entre eux étant
                    légèrement éclatés, l’auteur a<lb/> reconnu, au microscope, que les lames de
                    l’un étaient perpendicu<lb rend="hyphen"/>laires, et celles de l’autre, presque
                    parallèles aux faces. Le premier a<lb/> brillé sur le support chaud, et le
                    second y est resté ténébreux.</p>
                <p xml:id="P1810-e-p5">L’auteur a aussi examiné l’influence des pointes et des aspérités sur<lb/> la
                    phosphorescence par insolation. Le cristal d’<placeName>Islande</placeName>
                    rhomboïdal lim<lb rend="hyphen"/>pide, exposé à la lumière, n’y acquiert presque
                    aucune phosphores<lb rend="hyphen"/>cence, tant que ses faces ont leur poli
                    naturel ; il y devient lumineux,<lb/> lorsqu’on use une de ses faces et qu’on le
                    présente à la lumière par<lb/> cette face.</p>
                <p xml:id="P1810-e-p6">L’<choice>
                        <sic>arragonite</sic>
                        <corr>aragonite</corr>
                    </choice> prismatique et limpide en cristaux entiers, n’offre qu’une<lb/>
                    lumière très faible, et qui disparaît presqu’aussitôt ; mais lorsqu'on la<lb/>
                    casse, elle devient <choice>
                        <sic>très-phosphorescente</sic>
                        <corr>très phosphorescente</corr>
                    </choice> sur les faces de ses fractures, en<lb/> quelque sens qu’elles soient
                    faites. L’<choice>
                        <sic>apathite</sic>
                        <corr>apatite</corr>
                    </choice> de <persName ref="#pers_W1835">Werner</persName> et la chryso<lb rend="hyphen"/>lite des <choice>
                        <sic>jouailliers</sic>
                        <corr>joailliers</corr>
                    </choice> présentent des phénomènes analogues, mais moins<lb/> marqués. Du
                    phosphate acide de chaux, que l’auteur avoir fait
                    cris<lb rend="hyphen"/>talliser en masse par un refroidissement lent,
                    s’électrisait facilement <pb n="87"/>par le frottement, mais ne brillait point
                    après avoir été exposé à la<lb/> lumière ; en le fracturant pour détruire le
                    poli de sa surface, il est<lb/> devenu <choice>
                        <sic>très-phosphorescent</sic>
                        <corr>très phosphorescent</corr>
                    </choice>, mais n’était plus susceptible de s’élec<lb rend="hyphen"/>triser
                    comme dans le premier cas ; en sorte que les mêmes aspérités<lb/> qui lui
                    communiquaient la propriété de luire après avoir été exposé<lb/> à la lumière,
                    le rendait, jusqu’à un certain point, conducteur du<lb/> fluide électrique.
                    L’auteur a varié et multiplié les expériences sur<lb/> les <choice>
                        <sic>diamans</sic>
                        <corr>diamants</corr>
                    </choice> ; toutes s’accordent à prouver que les faces parallèles aux<lb/> lames
                    dont leur substance est composée, s'électrisent plus facilement<lb/> et plus
                    fortement, mais ne produisent point de phosphorescence quand<lb/> elles sont
                    exposées à la lumière, même à celle des rayons directs,<lb/> au lieu que les
                    faces, soit naturelles, soit artificielles, formées par<lb/> les bords réunis de
                    ces lames, s’électrisent faiblement par le frotte<lb rend="hyphen"/>ment,
                    perdent leur électricité beaucoup plutôt, et sont en même <choice>
                        <sic>tems</sic>
                        <corr> temps</corr>
                    </choice>
                    <lb/>
                    <choice>
                        <sic>très-phosphorescentes</sic>
                        <corr>très phosphorescentes</corr>
                    </choice>. L’importance et la nouveauté de ces divers
                    ré<lb rend="hyphen"/>sultats, nous ont engagés à les exposer peut-être plus au
                    long que ne<lb/> le permettaient les bornes dans lesquelles doit être renfermé
                    un simple<lb/> extrait. Nous croyons donc devoir renvoyer à l’ouvrage même
                    de<lb/> M. <persName ref="#pers_D1324">Dessaignes<ref xml:id="pers_D1324"/>
          </persName>, tant pour plusieurs autres faits non
                    moins remarquables,<lb/> que pour les conclusions générales qu’il déduit de ses
                    expériences re<lb rend="hyphen"/>lativement à l’identité du fluide électrique,
                    et de celui de la phos<lb rend="hyphen"/>phorescence. A.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>