<?xml-model href="../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P1833-E</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Informatique</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1833-e" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Cours du Collège de France. Classification naturelle des sciences, par M. Ampère.</title>
                        <author>
                            <persName>
                                <supplied>
                                    <surname>Ampère</surname>
                                    <forename>André-Marie</forename>
                                </supplied>
                            </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Le Temps, journal des progrès.</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 1-3</biblScope>
                            <biblScope type="issue">n°1323</biblScope>
                            <date when="1833-06-02">2 juin 1833</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf"/>
                    <idno type="old">P184</idno>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>janvier 2015</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1833-E" type="publications">
        <body>
      <div>
        <pb n="1"/>
            <head>
          <title>
            <hi rend="sc">Feuilleton. <date when="1833-06-02">02 juin 1833</date>.<lb/>
                Cours du <orgName>Collège de France</orgName>.<lb/>
                Classification naturelle des connaissances humaines,<lb/>
                par M. <persName>Ampère</persName>.</hi>
            <lb/>
                (Dernier article.)
            </title>
        </head>   
            <p>Nous avons dans un précédent article parlé des différen<lb rend="hyphen"/>tes méthodes de déduction, d'enseignement et de classifica<lb rend="hyphen"/>tion, et dit par quels caractères une classification naturelle<lb/>
                se distingue de toutes celles qui ne sont qu'artificielles.<lb/>
                Pour exemple de ces dernières, le professeur a choisi la<lb/>
                classification des faits intellectuels, partie de la psychologie<lb/>
                qui d'après l'ensemble de ses idées, doit trouver place dans<lb/>
                la troisième des sciences du troisième ordre, comprises dans<lb/>
                cette science du premier, la méthodologie ; comme la classi<lb rend="hyphen"/>fication naturelle des animaux est comprise dans la zoono<lb rend="hyphen"/>mie, troisième des sciences du troisième ordre dans lesquel<lb rend="hyphen"/>les se partage la zoologie. Ce rapprochement donne occasion<lb/>
                au professeur de faire remarquer qu'autre chose est de clas<lb rend="hyphen"/>ser les objets mêmes de nos connaissances, comme le font<lb/>
                les naturalistes et les chimistes, autre chose de classer ces<lb/>
                connaissances elles-mêmes, et autre chose enfin de classer<lb/>
                les faits intellectuels et les facultés de l'intelligence hu<lb rend="hyphen"/>maine.</p>
            <p>Dans la première de ces trois sortes de classification on ne<lb/>
                doit avoir égard qu'à la nature des objets. Dans la seconde<lb/>
                c'est encore sur cette nature que repose principalement la<lb/>
                classification, mais il faut y joindre de plus la considéra<lb rend="hyphen"/>tion des <choice>
            <sic>différens</sic> <corr>différents</corr>
          </choice> points de vue sous lesquels, d'après les<lb/>
                lois de notre intelligence, ces objets peuvent être considérés.<lb/>
                Dans la troisième, au contraire, ce sont ces points de vue qui<lb/>
                deviennent le caractère essentiel de la classification ; les con<lb rend="hyphen"/>sidérations dépendantes de la nature des objets n'y doivent<lb/>
                entrer que subsidiairement et seulement en tant que cette<lb/>
                nature exige dans l'intelligence qui les étudie des facultés<lb/>
                différentes.</p>
            <p>La pensée humaine, dit M. <persName>Ampère</persName>, se compose de phé<lb rend="hyphen"/>nomènes et de conceptions.</p>
            <p>
          <cb/>Sous le nom de <hi rend="it">phénomènes</hi>, il comprend <list>
            <item n="1">° tout ce qui<lb/>
            est aperçu par la sensibilité, comme les sensations, les ima<lb rend="hyphen"/>ges qui subsistent après que les circonstances auxquelles nous<lb/>
            devons ces sensations ont cessé, et les phénomènes formés<lb/>
            par la réunion d'une sensation présente et d'une image de la<lb/>
            même sensation reçue antérieurement, réunion à laquelle il<lb/>
            donne le nom de <hi rend="it">concrétion</hi> ; </item>
            <item n="2">° ce qui est aperçu par la<lb/>
            conscience que nous avons de notre propre activité, comme<lb/>
            le sentiment même de cette activité qu'il nomme <hi rend="it">hémesthèse</hi>,<lb/>
            la trace qu'en conserve la mémoire qu'il nomme <hi rend="it">automnes<lb rend="hyphen"/>tie</hi>, et le phénomène formé par la réunion de l'hémesthèse<lb/>
            actuelle et des traces conservées par la mémoire de toutes<lb/>
            les hémesthèses passées, réunion qui est précisément la per<lb rend="hyphen"/>sonnalité phénoménique. De là naît la différence qu'il établit<lb/>
            entre les <hi rend="it">phénomènes sensitifs</hi> et les <hi rend="it">phénomènes actifs</hi>.</item>
          </list>
        </p>
            <p>Quant aux conceptions, il en distingue quatre sortes.<lb/>
                <list>
            <item n="I">. Les conceptions primitives, inséparables des phénomè<lb rend="hyphen"/>nes et qui sont en quelque sorte les formes sous lesquelles ils<lb/>
                nous apparaissent, comme l'étendue et la mobilité pour les<lb/>
                phénomènes sensitifs ; la durée et la causalité pour les phé<lb rend="hyphen"/>nomènes actifs.</item>
            <lb/>
                <item n="II">. Les conceptions objectives, c'est-à-dire, pour les phéno<lb rend="hyphen"/>mènes sensitifs, l'idée que nous avons de la matière et des<lb/>
                atomes sont elle est composée ; pour les phénomènes actifs,<lb/>
                l'idée de la substance qui meut notre corps et dans laquelle<lb/>
                réside la pensée et la volonté, substance que nous reconnais<lb rend="hyphen"/>sons d'abord en nous et que l'analogie nous fait reconnaître<lb/>
                dans nos semblables et même dans tous les êtres animés. M.<lb/>
                <persName>Ampère</persName> remarque à ce sujet que la première notion que nous<lb/>
                avons eue de cette substance est celle qui résulte de cette pro<lb rend="hyphen"/>priété de mouvoir notre corps, et que c'est pour cela que le<lb/>
                nom qu'elle porte dans la plupart des langues n'est qu'une<lb/>
                métaphore de celui qui désigne le souffle ou le vent, c'est-à<lb/>
                dire la cause motrice invisible. C'est encore pour cela que<lb/>
                dans l'enfance des sociétés les hommes ont conçu des âmes<lb/>
                partout où ils voyaient des <choice>
                <sic>mouvememens</sic> <corr>mouvements</corr>
              </choice> dont ils ignoraient<lb/>
                la cause, que <persName>Jupiter</persName> roulait le tonnerre, qu'<persName>Apollon</persName> guidait<lb/>
                le char du soleil, qu’<persName>Éole</persName> déchaînait les vents et que les drya<lb rend="hyphen"/>des faisaient croître les arbres des <choice>
                <sic>farets</sic> <corr>forêts</corr>
              </choice>.</item>
          </list>
            </p>
            <p>Les deux premières sortes de conceptions dont nous ve<cb rend="hyphen"/>nons de parler sont indépendantes du langage, et il est mê<lb rend="hyphen"/>me évident que ce grand moyen de développement de la<lb/>
                pensée ne peut naître qu'après que l'enfant sait qu'il existe<lb/>
                chez ceux qui l'entourent, comme en lui-même, une sub<lb rend="hyphen"/>stance motrice, pensante et voulante. C'est au contraire au<lb/>
                langage que nous devons en général les deux autres sortes<lb/>
                de conceptions dont nous allons maintenant nous occuper.</p>
            <p>
          <list>
            <item n="III">. <p>Nous avons d'abord les conceptions que l'enfant ac<lb rend="hyphen"/>quiert par les efforts qu'il fait pour comprendre le langage de<lb/>
            ses <choice>
                  <sic>parens</sic> <corr>parents</corr>
                </choice>.</p>
            <p>Pour les phénomènes sensitifs, ce sont les conceptions que<lb/>
                M. <persName>Ampère</persName> nomme <hi rend="it">comparatives</hi>, et auxquelles on donne<lb/>
                communément le nom d'<hi rend="it">idées générales</hi>. Lorsque l'enfant<lb/>
                entend donner une même épithète, celle de rouge par exem<lb rend="hyphen"/>ple, à une fleur, à une étoffe, aux nuages colorés par le<lb/>
                soleil couchant, l'envie qu'il a de comprendre le sens de ce<lb/>
                mot l'oblige à comparer ces divers objets et lui fait décou<lb rend="hyphen"/>vrir en quoi ils se ressemblent. C'est l'acte par lequel il<lb/>
                conçoit en quoi consiste cette ressemblance, qui laisse dans<lb/>
                sa mémoire l'idée générale de rouge qui s'associe à ce mot.<lb/>
                De même en entendant dire <hi rend="it">égal, plus grand, plus petit,<lb/>
                double, quadruple</hi>, etc., il cherche à comprendre ce que ces<lb/>
                mots signifient, et il conçoit les idées que M. <persName>Ampère</persName> nomme<lb/>
                <hi rend="it">idées mathématiques</hi>.</p>
                <p>D'autres conceptions se rapportent aux phénomènes qui<lb/>
                    dépendent de l'activité. Ainsi, quand l'enfant entend pro<lb rend="hyphen"/>noncer les mots <hi rend="it">sentir, désirer, juger, vouloir</hi>, il cherche<lb/>
                    à concevoir ce qu'il y a de commun dans les états ou les<lb/>
                    actes de la pensée auxquels il entend donner le même nom,<lb/>
                    et de là les conceptions auxquelles on donne le nom d'<hi rend="it">idées<lb/>
                    réflectives</hi> en prenant le mot <hi rend="it">réflexion</hi> dans le sens que<lb/>
                    <persName>Locke</persName> lui a attribué. Il en est de même des idées des rapports<lb/>
                    sociaux, du bien et du mal moral, du devoir, etc.</p>
                <p>Pour comprendre toutes ces conceptions relatives soit aux<lb/>
                    phénomènes sensitifs, soit aux phénomènes actifs, M. <persName>Am<lb rend="hyphen"/>père</persName> a adopté la dénomination de <hi rend="it">conceptions rhéserméni<lb rend="hyphen"/>ques qui signifient conceptions interprétatives des mots.</hi>
                 </p>
            </item>
            <item n="IV">. <p>Les conceptions de la dernière sorte enfin sont les<lb/>
            conceptions explicatives, par lesquelles nous remontons aux<cb/> causes d'après l'étude comparée que nous faisons des phé<lb rend="hyphen"/>nomènes.</p>
                <p>Il y a, dit M. <persName>Ampère</persName>, analogie évidente entre ces deux<lb/>
                sortes de phénomènes, <hi rend="it">sensitifs</hi> et <hi rend="it">actifs</hi>, et les deux grands<lb/>
                    objets de toutes nos connaissances (le monde et la pensée),<lb/>
                    objets d'après lesquels nous avons établi notre première<lb/>
                    division et formé les deux grands groupes ou règnes des<lb/>
                    sciences cosmologiques et noologiques ; l'analogie n'est pas<lb/>
                    moins frappante entre les quatre sortes de conceptions,<lb/>
                    <hi rend="it">primitives, objectives, rhéserméniques</hi> et <hi rend="it">explicatives</hi>, et<lb/>
                    les quatre points de vue d'après lesquels chaque règne a été<lb/>
                    divisé en quatre <choice>
                  <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
                </choice>. Le premier en effet, em<lb rend="hyphen"/>brassant tout ce dont nous acquérons immédiatement la<lb/>
                    connaissance, correspond aux conceptions primitives ; au<lb/>
                    second, qui s'occupe de ce qui est caché derrière ces appa<lb rend="hyphen"/>rences, répondront les notions objectives par lesquelles<lb/>
                    nous concevons la matière qui est comme cachée derrière<lb/>
                    les sensations, la substance motrice pensante et voulante<lb/>
                    qui l'est derrière les phénomènes relatifs à l'activité ; le<lb/>
                    troisième point de vue troponomique est celui dans le<lb rend="hyphen"/>quel on compare les propriétés des corps ou les faits intel<lb rend="hyphen"/>lectuels pour établir des lois générales, et c'est précisément<lb/>
                    à ces comparaisons que sont dues les conceptions rhéser<lb rend="hyphen"/>méniques. Le point de vue cryptologique enfin repose sur<lb/>
                    la dépendance mutuelle des causes et des effets qui est<lb/>
                    aussi l'objet des conceptions explicatives.</p> </item>
          </list>
            </p>
                <p>Ici pourtant se présente une différence entre la classifi<lb rend="hyphen"/>cation naturelle des connaissances humaines et celle des<lb/>
                    faits intellectuels, différence que nous avons déjà fait pres<lb rend="hyphen"/>sentir, et qui consiste en ce que dans la première on doit<lb/>
                    commencer par la subdivision fondée sur la nature des objets<lb/>
                    en deux règnes qui se subdivisent chacun en quatre <choice>
            <sic>embran<lb rend="hyphen"/>chemens</sic> <corr>embran<lb rend="hyphen"/>chements</corr>
          </choice> d'après les quatre points de vue dont nous venons<lb/>
                    de parler, parce que, comme nous l'avons dit, c'est la dis<lb rend="hyphen"/>tinction fondée sur la nature des objets qui est ici la plus im<lb rend="hyphen"/>portante ; au lieu que, dans la classification des faits intellec<lb rend="hyphen"/>tuels où la distinction fondée sur la nature des conceptions<lb/>
                    est plus importance que celle qui dépend de la nature de<lb/>
                    leurs objets, on doit d'abord partager l'ensemble de ces faits<lb/>
                    en quatre grandes divisions dont la première s'occupe si<pb n="3" rend="hyphen"/>multanément des phénomènes et des conceptions primitives,<lb/>
                    la seconde joint à cette étude celle des conceptions objecti<lb rend="hyphen"/>ves ; la troisième y ajoute les considérations relatives aux<lb/>
                    conceptions rhéserméniques, et enfin la dernière celles où<lb/>
                    l'on étudie la nature et la génération des conceptions expli<lb rend="hyphen"/>catives ; en sorte que la distinction fondée sur la différence<lb/>
                    qui existe entre les phénomènes sensitifs et les phénomènes<lb/>
                    actifs ne doit être employée qu'à subdiviser chacune de ces<lb/>
                    quatre grandes divisions en deux groupes ou systèmes de<lb/>
                    faits intellectuels. En effet, les phénomènes de la sensibilité<lb/>
                    et ceux de l'activité, ainsi que les conceptions qui se rappor<lb rend="hyphen"/>tent aux uns et aux autres, se développent parallèlement et<lb/>
                    par une action et réaction mutuelle ; d'où il résulte qu'on<lb/>
                    ne peut se faire une idée nette d'un système qu'en étudiant<lb/>
                    en même temps celui qui fait partie de la même division.</p>
            <p>Cette action et réaction mutuelle est la base de l'idéogénie,<lb/>
                quatrième partie de la psychologie, où l'on s'occupe de re<lb rend="hyphen"/>chercher l'origine de toutes nos idées et de toutes nos con<lb rend="hyphen"/>naissances.</p>
            <p>Avant de songer à expliquer un phénomène intellectuel, il<lb/>
                faut d'abord donner une idée nette de ce phénomène et des<lb/>
                différentes circonstances qu'il présente. C'est ce qu'à fait M.<lb/>
                Ampère pour les différentes espèces d'idées, en joignant<lb/>
                pour chacune les recherches idéogéniques aux détermina<lb rend="hyphen"/>tions <hi rend="it">psychographiques</hi>. Nous nous contenterons ici d'ex<lb rend="hyphen"/>poser ce qu'il a dit relativement aux idées sensibles.</p>
            <p>Par <hi rend="it">idées sensibles</hi> il faut entendre les images qui nous<lb/>
                retracent le sensations que nous avons éprouvées et sur les<lb rend="hyphen"/>quelles nous avons réagi. C'est un fait d'observation inté<lb rend="hyphen"/>rieure que quand nous portons, par exemple, notre pensée<lb/>
                sur les lieux que nous avons habités, il existe <hi rend="it">actuellement</hi>
          <lb/>
                dans notre esprit une représentation de ces lieux où se re<lb rend="hyphen"/>trouvent toutes les formes, toutes les couleurs qu'on a remar<lb rend="hyphen"/>quées dans les objets, sans toutefois que ces images de for<lb rend="hyphen"/>mes et de couleurs puissent être assimilées aux sensations ; ce<lb/>
                sont deux phénomènes <choice>
            <sic>différens</sic> <corr>différents</corr>
          </choice>. Dans l'état de veille, où en<lb/>
                même temps qu'on a des <hi rend="it">images</hi> présentes à l'esprit, on, a<lb/>
                aussi des <hi rend="it">sensations actuelles</hi>, il n'arrive jamais qu'on<lb/>
                prenne les unes pour les autres, si ce n'est dans le cas d'hal<lb rend="hyphen"/>lucination où l'ordre normal des phénomènes est troublé.<cb/>
                Mais dans le sommeil, l'absence de sensations actuelles dis<lb rend="hyphen"/>tinctes nous ôtant tout moyen de comparaison, nous prenons<lb/>
                des <hi rend="it">images</hi> pour des sensations, nous croyons <hi rend="it">voir</hi> ce que<lb/>
                nous ne faisons que <hi rend="it">penser</hi>.</p>
            <p>L'origine des idées sensibles, considérée en général, se ré<lb rend="hyphen"/>duit à ceci, que le phénomène de la sensation n'a lieu que<lb/>
                par la réunion de deux circonstances, une impression sur les<lb/>
                organe des sens et une réaction sur cette impression, que<lb/>
                M. <persName>Ampère</persName> nomme simplement <hi rend="it">réaction</hi>, quand elle se<lb/>
                produit organiquement, indépendamment de la volonté, et<lb/>
                <hi rend="it">attention</hi>, quand elle est volontaire. Dans l'image, l'impres<lb rend="hyphen"/>sion n'existe plus, et c'est uniquement de la reproduction du<lb/>
                mouvement cérébral de réaction qu'il résulte.</p>
            <p>Dans le cas de la simple <hi rend="it">réaction</hi>, quand cette image re<lb rend="hyphen"/>vient, sa production est tout à fait indépendante de la vo<lb rend="hyphen"/>lonté,, ainsi qu'il arrive dans les rêves et dans cette sorte de<lb/>
                souvenirs qu'on peut aller souvenirs passifs. Quand, au con<lb rend="hyphen"/>traire, il y a eu <hi rend="it">attention</hi>, le rappel de l'image dépend plus<lb/>
                ou moins de notre volonté.</p>
            <p>Pour renfermer dans un seul exemple les deux cas prin<lb rend="hyphen"/>cipaux de la reproduction passive des idées sensibles,<lb/>
                supposons que deux sensations ayant lieu à la fois, une mê<lb rend="hyphen"/>me réaction les ait embrassées toutes les deux ; qu'on ait vu<lb/>
                par exemple un arbre au pied duquel un animal était assis,<lb/>
                que quelques temps après on voie l'arbre de nouveau, l'ani<lb rend="hyphen"/>mal n'y étant plus ; l'habitude acquise par le cerveau<lb/>
                de la première réaction sera cause qu'au lieu de celle<lb/>
                qu'aurait déterminée la vue de l'arbre seul, il se repro<lb rend="hyphen"/>duira en lui celle qui avait eu lieu sur l'arbre et l'ani<lb rend="hyphen"/>mal, d'où résultera <hi rend="it">l'image</hi> des sensations visuelles produites<lb/>
                par ces deux objets. Il semble qu'il devrait résulter de cette<lb/>
                <hi rend="it">sensation</hi> de l'arbre jointe à la <hi rend="it">réaction</hi> dont nous parlons,<lb/>
                la <hi rend="it">sensation</hi> de l'arbre, et deux <hi rend="it">images</hi>, celle de l'arbre et<lb/>
                celle du chien. Mais il n'en est pas ainsi ; l'expérience prouve<lb/>
                que d'ordinaire, en ce cas, il n'y a réellement que deux<lb/>
                phénomènes dont l'un nous offre l'arbre, et l'autre l'image<lb/>
                de l'animal qui nous est retracée avec la connaissance du<lb/>
                lieu qu'elle occupait. Cela vient de ce qu'il n'y a pas une<lb/>
                réaction sur <hi rend="it">l'impression actuelle</hi> de l'arbre, différente de<lb/>
                cette <hi rend="it">réaction reproduite</hi> d'où résulte l'image de l’arbre et<cb/>
                de l'animal ; c'est parce qu'il y a une réaction unique que<lb/>
                l'image et la sensation se confondent en un seul phénomène.<lb/>
                C'est justement ce qui arrive quand sur un même point de<lb/>
                la rétine, tombent à la fois une impression qui seule don<lb rend="hyphen"/>nerait du rouge et une autre qui seule produirait du bleu.<lb/>
                Les deux impressions arrivant simultanément sur un même<lb/>
                point de l'organe ne peuvent donner lieu qu'à une seule<lb/>
                réaction d'où il résulte un phénomène unique qui est la sen<lb rend="hyphen"/>sation du violet.</p>
            <p>M. <persName>Ampère</persName> donne le nom de <hi rend="it">commémoration</hi> à l'image<lb/>
                ainsi reproduite de l'animal absent, et celui de <hi rend="it">concrétion</hi> au<lb/>
                phénomène qui, dans ce cas, nous représente l'arbre, phéno<lb rend="hyphen"/>mène dans lequel se trouvent <hi rend="it">concrétées</hi> la sensation actuelle<lb/>
                de cet arbre et l'image de la sensation passée qu'on en a eue.</p>
            <p>Nous ne suivrons pas le professeur dans l'explication qu'il<lb/>
                a donnée de la manière dont cette concrétion d'une sensation<lb/>
                actuelle et de l'image d'une sensation passée semblable dé<lb rend="hyphen"/>termine le jugement par lequel nous reconnaissons l'arbre<lb/>
                pour être le même que nous avons déjà vu, mais nous ferons<lb/>
                remarquer avec lui que c'est par la concrétion qu'on doit<lb/>
                expliquer une foule de phénomènes. Ainsi c'est par elle<lb/>
                qu'on doit rendre compte d'un fait sur lequel l'illustre <persName>La<lb rend="hyphen"/>place</persName> avait attiré l'attention de M. <persName>Ampère</persName>. Lorsqu'à l'Opéra<lb/>
                on n'entend que les sons et non les articulations, si on jette<lb/>
                les yeux sur le <foreign xml:lang="ita">libretto</foreign>, on <hi rend="it">entend</hi> tout à coup les articula<lb rend="hyphen"/>tions, et avec une telle netteté que si l'acteur a un accent par<lb rend="hyphen"/>ticulier
                qu'on n'a pas même soupçonné tant qu'on n'avait pas<lb/>
                les paroles sous les yeux, on s'en aperçoit tout à coup, et l'on<lb/>
                peut reconnaître s'il est gascon ou normand ; de sorte qu'il<lb/>
                ne faut pas dire, ajoute M. <persName>Ampère</persName>, qu'au moyen du livre<lb/>
                on <hi rend="it">sait</hi> quels sont les mots prononcés, mais qu'on les <hi rend="it">entend</hi>
          <lb/>
                réellement. Or cela n'arrive que parce que les caractères im<lb rend="hyphen"/>primés rappellent par commémoration, en vertu des habitu<lb rend="hyphen"/>des acquises depuis qu'on sait lire, les images des articula<lb rend="hyphen"/>tions, images qui se concrètent avec les sensations confuses<lb/>
                de ces mêmes articulations, d'où résulte le phénomène d'ar<lb rend="hyphen"/>ticulation distincte qui nous permet de reconnaître l'accent<lb/>
                des chanteurs.</p>
            <p>C'est pour la même raison que lorsque nous écoutons un<lb/>
                homme parlant dans une langue qui nous est tout-à-fait in<cb rend="hyphen"/>connue, nous ne distinguons nullement ce qu'il articule, tan<lb rend="hyphen"/>dis que s'il parle dans une langue qui nous est familière, nous<lb/>
                percevons nettement toutes les articulations en raison de<lb/>
                la concrétion qui a lieu entre les sensations présentes de sons<lb/>
                et les images de ces mêmes sont que nous avons souvent<lb/>
                entendus.</p>
            <p>C'est par ce phénomène de la concrétion que M. <persName>Ampère</persName>
          <lb/>
             explique les saillies et les creux que nous apercevons sur un<lb/>
                tableau, quoiqu'il n'y ait réellement qu'une surface plane,<lb/>
                couverte de diverses couleurs, mais où le peintre a repro<lb rend="hyphen"/>duit les dégradations d'ombres et de lumières qui auraient<lb/>
                lieu si les saillies et les creux existaient réellement. En effet,<lb/>
                l'habitude a lié depuis long-temps, chez l'homme, les idées<lb/>
                de forme que le tact lui a fait découvrir dans les objets où les<lb/>
                saillies et les creux existent réellement, avec ces dégradations<lb/>
                d'ombre et de lumière, et leur <unclear>une</unclear> lui retrace par commé<lb rend="hyphen"/>moration ces idées de forme, lesquelles se concrètent avec des<lb/>
                impressions qui sans cela n'auraient produit que le phéno<lb rend="hyphen"/>mène visuel d'une surface coloré, sans creux ni saillie,<lb/>
                comme elle est réellement. C'est ce que M. <persName>Ampère</persName> a con<lb rend="hyphen"/>firmé par une expérience qui consiste à tracer au simple trait,<lb/>
                sur une surface plane, des <choice>
            <sic>lozanges</sic> <corr>losanges</corr>
          </choice> dont les angles soient de<lb/>
                60 et de 120°, ou bien des lignes parallèles dont les extré<lb rend="hyphen"/>mités sont jointes par des arcs de cercle.</p>
            <p>D'après les habitudes dont nous venons de parler, le pre<lb rend="hyphen"/>mier de ces dessins nous offre des cubes et le second les plis<lb/>
                d'un rideau. Mais rien ne distingue dans le premier cas les<lb/>
                angles en saillie de ceux qui doivent paraître en creux ; rien<lb/>
                n'indique dans le second si ces plis de rideau tournent leur<lb/>
                convexité ou leur concavité du coté du spectateur. Alors si<lb/>
                on se figure que certains angles du premier dessin sont en<lb/>
                saillie, ce qui met les autres en creux, <choice>
            <sic>en</sic> <corr>on</corr>
          </choice> voit les cubes dis<lb rend="hyphen"/>posés de cette manière, et on continue à les voir ainsi jus<lb rend="hyphen"/>qu'à ce que par un autre effort d'imagination on se figure<lb/>
                au contraire les premiers en creux et les seconds en saillie.</p>
            <p>De même dans le second dessin, si l'on s'imagine que les<lb/>
                plis sont convexes, on les voit ainsi et on continue de les voir<lb/>
                jusqu'à ce que figurant qu'ils sont concaves on parvient à<lb/>
                les voir de cette manière.</p>
            <p>Tout cela évidemment ne peut avoir lieu que parce que par<pb n="3"/>
                le rappel volontaire des formes dont il est ici question, <choice>
            <sic>ou</sic> <corr>on</corr>
          </choice>
          <lb/>
                a produit les idées qui se concrètent avec les sensations.</p>
            <p>Il n'y a personne qui n'ait remarqué le second fait à l'oc<lb rend="hyphen"/>casion des papiers peints qui représentent des tentures en<lb/>
                draperies, et pour concevoir le premier, rien n'est plus aisé<lb/>
                que de draper sur un papier les <choice>
            <sic>lozanges</sic> <corr>losanges</corr>
          </choice> dont nous avons<lb/>
                parlé.
                 
                
                
                    
                    
                </p>                
           
        </div>
        </body>
    </text>
</TEI>