<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P105</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1822-L" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Expériences relatives à de nouveaux phénomènes
                            électro-dynamiques</title>
                        <author>
              <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Annales de chimie et de physique</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 60-74</biblScope>
                            <biblScope type="vol">20</biblScope>
                            <date when="1822">1822</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="issn">0365-1444</idno>
                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1822-P105.pdf</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=yyxvrST3W98C&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:0uQx72yhfVPwMl6&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false
                    </idno>
                <idno type="old">P105</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>avril 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
            <change>
                <date>avril 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1822-L" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart>
          <title>
            <pb/> ANNALES<lb/> DE<lb/> CHIMIE ET DE PHYSIQUE,</title>
        </titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>Par MM. <persName>GAY-LUSSAC</persName> et
                <persName>ARAGO</persName>.</docAuthor>
            <docEdition>TOME VINGTIÈME.</docEdition>
            <docImprint rend="center">A PARIS,<lb/> Chez <persName>CROCHARD</persName>, Libraire,
                <address>
          <addrLine>Cloître Saint-Benoît, n° 16</addrLine>
        </address>,<lb/> près celle
                des Mathurins.</docImprint>
            <docDate>
        <date when-iso="1822">1822</date>.</docDate>
        </front>
        <body>
            <div>
                <p>
          <pb n="60"/> <hi rend="sc">Expériences</hi>
                    <hi rend="it">relatives à de nouveaux phénomènes<lb/> électro-dynamiques</hi>
                    <ref xml:id="note-P105-1822_AMA1" target="#P105-1822_AMA1">(1)</ref>.</p>
                <p>
          <hi rend="sc">Par M. <persName>Ampère</persName>
          </hi>.</p>
                <p>
          <hi rend="sc">Pour</hi> produire un mouvement continu de révolution<lb/> dans un
                    conducteur voltaïque par l’action d’un autre<lb/> conducteur, de la terre ou
                    d’un aimant, je me sers à<lb/> présent d’un appareil qui diffère surtout de
                    celui que<lb/> j’ai décrit dans les <hi rend="it">Annales,</hi> tom. <hi rend="sc">xviii</hi>, pag. 33 et sui<lb rend="hyphen"/>vantes, en ce qu’il
                    est mis en action par une pile de<lb/>
                    <persName>Volta</persName>, dont on peut augmenter l’énergie à volonté en<lb/>
                    augmentant le nombre et l’étendue des plaques. Cet ap<lb rend="hyphen"/>pareil
                    consiste en un vase métallique formé par deux<lb/> parois circulaires
                    concentriques <hi rend="it">ABC, abc</hi> (fig. 1) :<lb/> à la partie évidée <hi rend="it">abc</hi>, s’adapte un bouchon de liège<lb/> dans lequel glisse à
                    frottement une tige de cuivre <hi rend="it">TT',</hi>
          <pb n="61"/> portant, à ses
                    deux extrémités, de petites coupes <hi rend="it">S</hi> et<lb/>
                    <hi rend="it">S'.</hi> Dans la coupe supérieure <hi rend="it">S'</hi> repose sur
                    une pointe fine<lb/> la partie mobile du conducteur : elle est composée
                    d’un<lb/> fil de cuivre plié en fer à cheval <hi rend="it">DEFG,</hi> qui
                    supporte<lb/> un cercle <hi rend="it">DHG</hi> de même matière. A l’un des côtés
                    du<lb/> vase est soudée une coupe <hi rend="it">S",</hi> et dans le
                    prolongement<lb/> du même diamètre on place une autre coupe <hi rend="it">S'''</hi> sur le<lb/> plateau en bois <hi rend="it">RV.</hi> Le vase <hi rend="it">ABC</hi> est soutenu au-<lb/>dessus de ce plateau,
                    dont le diamètre est à-peu-près<lb/> double de celui du vase, à la distance d’un
                    ou deux centi<lb rend="hyphen"/>mètres ; les trois vis <hi rend="it">K, K',
                        K"</hi> servent à mettre le vase de<lb/> niveau. Au centre du plateau est un
                    trou circulaire de même<lb/> grandeur que l’ouverture <hi rend="it">abc</hi>
                    pratiquée au centre du vase<lb/> métallique. Pour observer l’action qu’exerce
                    sur lui un au<lb rend="hyphen"/>tre conducteur, je forme ce dernier avec une lame
                    de cui<lb rend="hyphen"/>vre <hi rend="it">LL'L''</hi> (fig. 2) revêtue d’un
                    ruban de soie, courbée<lb/> en spirale de dix ou douze tours, et portant aux
                    deux<lb/> bouts deux appendices <hi rend="it">LM, L"'M'''</hi>, dont les
                        extré<lb rend="hyphen"/>mités nues plongent dans les coupes <hi rend="it">S"</hi> et <hi rend="it">S'".</hi> Dans la<lb/> figure I, le cercle
                    extérieur <hi rend="it">L L"L"'L'</hi> indique la spi<lb rend="hyphen"/>rale
                    dont tous les contours sont renfermés séparément<lb/> dans l’enveloppe de soie
                    qui les empêche de commu<lb rend="hyphen"/>niquer entre eux.</p>
                <p>Les choses étant ainsi disposées, on verse de l’eau aci<lb rend="hyphen"/>dulée
                    dans le vase <hi rend="it">ABC</hi>, et du mercure dans toutes les<lb/> coupes ;
                    on plonge l’appendice intérieur <hi rend="it">LM</hi> de la spi<lb rend="hyphen"/>rale dans une des coupes, S", par exemple, l’extré<lb rend="hyphen"/>mité<hi rend="it"> M'"</hi> de l’appendice extérieur <hi rend="it">L'"M'''</hi> dans
                    l’autre<lb/> coupe <hi rend="it">S'''</hi>, où vient se rendre le fil qui part
                    de l’extrémité<lb/> négative de la pile, et on ferme le circuit voltaïque
                    en<lb/> plongeant dans la coupe <hi rend="it">S</hi> le fil qui part de
                        l’extré<pb n="62" rend="hyphen"/>mité positive. Le courant monte alors par
                    la tige <hi rend="it">TT',</hi> des<lb rend="hyphen"/>cend, dé part et d'autre
                    du conducteur mobile, dans le<lb/> cercle <hi rend="it">DHG ;</hi> traverse, en
                    rayonnant, l’eau acidulée<lb/> pour atteindre la coupe <hi rend="it">S" ;</hi>
                    parcourt la spirale du dedans<lb/> au dehors ; arrive à la coupe S'", et de là à
                    l’extrémité<lb/> négative de la pile. </p>
                <p>Soit <hi rend="it">D</hi> et <hi rend="it">G</hi> (fig. 3) les projections
                    horizontales des fils<lb/>
                    <hi rend="it">DE</hi> et <hi rend="it">FG</hi> (fig. I), <hi rend="it">LKl</hi>
                    et <hi rend="it">L'K' l'</hi> (fig. 3) deux portions<lb/> d’une même spire,
                    voisines de ces projections. Si l'on se<lb/> rappelle qu’il y a attraction entre
                    deux conducteurs voltaï<lb rend="hyphen"/>ques, dont les directions forment un
                    angle droit quand<lb/> le courant électrique qui les parcourt va dans tous
                    les<lb/> deux en s’éloignant ou en s’approchant de la perpendi<lb rend="hyphen"/>culaire commune qui en mesure la plus courte distance,<lb/> et qu’il y a
                    répulsion quand l'un des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> va en s’é<lb rend="hyphen"/>loignant de cette perpendiculaire, et
                    l’autre en s en ap<lb rend="hyphen"/>prochant, on verra que le courant
                    descendant en <hi rend="it">G</hi> est<lb/> attiré par <hi rend="it">lK,</hi> et
                    repoussé par <hi rend="it">KL.</hi> Il en résulte une<lb/> force unique qui tend
                    à faire tourner le fil en sens con<lb rend="hyphen"/>traire de la direction du
                    courant de la spirale. D’une<lb/> autre part, l’action que <hi rend="it">K'
                        l'</hi> exerce sur le courant des<lb rend="hyphen"/>cendant en <hi rend="it">D</hi> est attractive, et celle de <hi rend="it">K' L'</hi> sur le<lb/>
                    même courant est répulsive. Ces deux forces se com<lb rend="hyphen"/>binent
                    encore en une seule qui tend aussi à faire tourner<lb/> le fil en sens inverse
                    du courant de la spirale. Cette nou<lb rend="hyphen"/>velle force s’ajoute donc
                    à la précédente, et des actions<lb/> semblables se renouvelant dans chaque
                    position des fils,<lb/> tout le système du conducteur mobile tourne d’une ma<lb rend="hyphen"/>nière continue, en sens inverse du courant de la spi<lb rend="hyphen"/>rale, aussi longtemps que la communication reste<lb/>
                    établie.</p>
                <p>
          <pb n="63"/> Sans rien changer au reste de l’appareil, on fait faire<lb/> un demi-tour à la
                    spirale de manière à plonger l’appen<lb rend="hyphen"/>dice <hi rend="it">L'"
                        M"'</hi> (fig. 2) dans la coupe <hi rend="it">S",</hi> et <hi rend="it">LM</hi> dans<lb/> la coupe <hi rend="it">S'" ;</hi> alors la direction du
                    courant reste la<lb/> même dans le conducteur mobile ; mais, dans la
                    spirale,<lb/> le courant s’établit du dehors au dedans, et l’appareil<lb/> se
                    meut dans un sens contraire à celui de sa rotation<lb/> dans l’expérience
                    précédente, parce qu’il y a alors<lb/> répulsion entre les branches des
                    conducteurs qui s’at<lb rend="hyphen"/>tiraient, et attraction entre celles qui
                    se repoussaient,<lb/> comme il est aisé de le voir en faisant attention au
                    sens<lb/> dans lequel le courant électrique parcourt alors ces<lb/> branches
                        <ref xml:id="note-P105-1822_AMA2" target="#P105-1822_AMA2">(1)</ref>.</p>
                <p>On n’obtiendrait pas cet effet en changeant seulement<lb/> l’ordre de
                    communication avec les extrémités de la pile ;<lb/> car alors le courant,
                    entrant par la coupe <hi rend="it">S'",</hi> circulerait<lb/> dans la spirale du
                    dehors au dedans, ce qui tendrait à<lb/> changer le sens du mouvement comme dans
                    l’expérience<lb/> précédente ; mais, d’une autre part, le courant qui descen<lb rend="hyphen"/>dait dans le conducteur mobile deviendrait ascendant, ce<lb/>
                    qui tendrait à renverser une seconde fois le sens du mou<pb n="64" rend="hyphen"/>vement, et le rétablirait par conséquent dans sa direction<lb/> primitive.</p>
                <p>Si maintenant on enlève la spirale, et si on plonge<lb/> les deux fils de la pile
                    dans les coupes <hi rend="it">S</hi> et <hi rend="it">S",</hi> le fil mo<lb rend="hyphen"/>bile sera soumis à la seule influence de la terre. Or,
                    dans<lb/> cette expérience comme dans tous les phénomènes qui<lb/> dépendent de
                    l’action électro-dynamique du globe, la<lb/> terre agit comme le feraient des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> voltaïques si<lb rend="hyphen"/>tués dans des plans perpendiculaires à
                    la direction de<lb/> l'aiguille d’inclinaison, et tournant de l’est à
                    l’ouest<lb/> en passant par le sud, elle doit donc produire un mou<lb rend="hyphen"/>vement semblable à celui que détermine la spirale ; mais<lb/>
                    ce mouvement est plus lent <ref xml:id="note-P105-1822_AMA3" target="#P105-1822_AMA3">(1)</ref>, à moins que l’action de<lb/> la spirale
                    ne fût très-faible. Ce qui distingue cette expé<lb rend="hyphen"/>rience des
                    précédentes, c’est que le sens des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> ter<lb rend="hyphen"/>restres étant invariable, le sens du mouvement
                    du conduc<lb rend="hyphen"/>teur change quand on renverse l’ordre de
                    communication<lb/> avec les pôles de la pile. Le mouvement de révolution<lb/>
                    est dans le sens des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> terrestres, c’est-à-dire qu’il<lb/> a lieu de l’est à l’ouest en
                    passant par le sud, lorsque<lb/> le courant voltaïque monte dans les deux
                    branches <hi rend="it">DE<lb/>
                    </hi>et <hi rend="it">FG,</hi> parce qu’alors il va en s’éloignant de ces <choice>
                        <sic>cou<pb n="65" rend="hyphen"/>rans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> ; il a lieu en sens contraire quand le courant est<lb/> descendant
                    dans les mêmes branches.</p>
                <p>On peut substituer à la spirale un aimant ou un fais<lb rend="hyphen"/>ceau d’<choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> dans une direction à-peu-près verticale,<lb/> en plaçant dans
                    l’ouverture <hi rend="it">abc</hi> l’extrémité supérieure<lb/> des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> et faisant reposer l’inférieure dans la coupe <hi rend="it">S ;<lb/>
                    </hi>pour prévoir ce qui doit alors arriver, il faut se rappeler ce<lb/> que
                    j’ai établi dans mes <choice>
                        <sic>précédens</sic>
                        <corr>précédents</corr>
                    </choice> Mémoires, savoir : que<lb/> l’action d’un aimant est toujours
                    identique à celle<lb/> qu’exerceraient des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> tournant autour de ses par<lb rend="hyphen"/>ticules dans des plans
                    à-peu-près perpendiculaires à son<lb/> axe, et dont la direction serait la même
                    que celle des<lb/> courans terrestres, lorsque les pôles de l’aimant sont si<lb rend="hyphen"/>tués, l’un par rapport à l’autre, comme ceux du globe,<lb/>
                    et que cet aimant est par conséquent placé dans la posi<lb rend="hyphen"/>tion
                    contraire à celle que l’action terrestre tend à lui<lb/> donner. Dans la figure
                    4, les flèches <hi rend="it">F</hi> indiquent la di<lb rend="hyphen"/>rection
                    des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> dans la partie supérieure de chaque<lb/> particule, et les flèches <hi rend="it">F'</hi> la direction de ces mêmes<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> au-dessous de chaque particule, la lettre <hi rend="it">N </hi>in<lb rend="hyphen"/>diquant le pôle austral qui se dirige au nord, et la lettre
                        <hi rend="it">S<lb/>
                    </hi>le pôle boréal. </p>
                <p>Cela posé, en appliquant aux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> ce<lb/> qui a été dit du courant en spirale, on reconnaîtra faci<lb rend="hyphen"/>lement que le pôle austral présenté en dessous du cercle<lb/>
                    <hi rend="it">DHG</hi> (fig. I) le fera tourner dans le sens <hi rend="it">DHG</hi> quand<lb/> le courant sera descendant dans les deux branches,
                    et<lb/> dans le sens <hi rend="it">DGH</hi> quand le courant y sera
                    ascendant.<lb/> Le pôle boréal produira des effets opposés.</p>
                <p>Le même effet peut s’obtenir en remplaçant un aimant<lb/> vertical par plusieurs <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> horizontaux, dont les pôles <pb n="66"/> homologues sont dirigés vers
                    le centre de la tige <hi rend="it">TT'</hi>,<lb/> comme le représente la figure
                    5. Les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> parallèles<lb/> qui ont lieu à la face supérieure de chaque particule
                    de<lb/> ces <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> agissent comme remplaçant des portions dis<lb rend="hyphen"/>continues
                    de la spirale employée dans la première expé<lb rend="hyphen"/>rience. Cette
                    action est, à la vérité, contrariée par les<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> opposés de la face inférieure des mêmes parti<lb rend="hyphen"/>cules ; mais elle produit cependant son effet, parce qu’elle<lb/> s’exerce à une
                    moindre distance du conducteur mo<lb rend="hyphen"/>bile. Ces <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> horizontaux se placent dans l’inter<lb rend="hyphen"/>valle qui se
                    trouve entre le vase métallique et le plateau,<lb/> sur lequel on peut les
                    placer à différentes distances de<lb/> son centre, pour comparer les effets
                    qu’ils produisent<lb/> suivant qu’ils sont plus ou moins éloignés de ce
                    centre.</p>
                <p>Si l’on remplace le conducteur mobile <hi rend="it">DEFGH</hi> par<lb/> une
                    spirale en fil de cuivre <hi rend="it">MM'M"</hi> (fig.6), terminée<lb/> par une
                    crosse <hi rend="it">M"M"</hi> perpendiculaire au plan de la<lb/> courbe, et qui
                    appuie, par son extrémité garnie d’une<lb/> pointe d’acier <hi rend="it">K</hi>,
                    sur le fond de la coupe <hi rend="it">S'</hi> (fig. 1), on peut<lb/> avec le
                    même appareil répéter une expérience de M.<persName>Sa<lb rend="hyphen"/>vary</persName>, de laquelle il résulte que les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> voltaïques<lb/> qui ont lieu dans l’eau acidulée exercent les mêmes
                        ac<lb rend="hyphen"/>tions que les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> établis dans des conducteurs métal<lb rend="hyphen"/>liques. Pour
                    faire cette expérience avec succès, il faut<lb/> rendre la spirale bien
                    horizontale, et en maintenir les<lb/> spires dans nu même plan à l’aide de trois
                    petites règles<lb/>
                    <hi rend="it">EE', EE", E"E"'</hi> (fig. 6), attachées à tous les contours<lb/>
                    de la spirale, et formant un triangle équilatéral. En éta<lb rend="hyphen"/>blissant alors la communication de la coupe <hi rend="it">S</hi> (fig. I),
                    par<lb/> exemple, à l’extrémité positive de la pile, et de la<lb/> coupe <hi rend="it">S''</hi> à l’extrémité négative<hi rend="it">,</hi> le courant
                    monte par la <pb n="67"/> tige <hi rend="it">T T'',</hi> descend par la crosse
                        <hi rend="it">KLM''</hi> (fig. 6) dans la<lb/> spirale, où elle tourne du
                    dedans au dehors, s’échappe en<lb/> rayonnant à travers l’eau de la dernière
                    spire à la paroi<lb/> du vase <hi rend="it">ABC, </hi> et atteint la coupe <hi rend="it">S",</hi> qui ferme le cir<lb rend="hyphen"/>cuit. Soit <hi rend="it">M'C</hi> (fig. 6) un des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> établis dans<lb/> l’eau acidulée, il repousse la partie <hi rend="it">M'N</hi> de la spirale,<lb/> et attire la partie <hi rend="it">MN'</hi> où
                    il reste une portion du cou<lb rend="hyphen"/>rant électrique qui ne traverse
                    que plus tard l’eau aci<lb rend="hyphen"/>dulée. Il en résulte une force unique
                    qui tend à faire<lb/> marcher la spirale dans le sens <hi rend="it">M'N ;</hi>
                    des forces sem<lb rend="hyphen"/>blables agissent sur tous les points de la
                    dernière spire,<lb/> et il en résulte la rotation dans le sens indiqué. Si la
                        spi<lb rend="hyphen"/>rale est assez près du fond du vase, outre les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> hori<lb rend="hyphen"/>zontaux dont je viens de parler, il s’en
                    établit dans l’eau<lb/> de verticaux qui se rendent au fond de ce vase ; mais
                    ces<lb/> derniers allant, comme les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> horizontaux, en s'é<lb rend="hyphen"/>loignant des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> de chaque spire, ils tendent à faire<lb/> tourner l’ensemble de ces
                    spires dans le même sens, et<lb/> à en accélérer le mouvement. Ce mouvement
                    n’est pas<lb/> dû à l’action de la terre ; car si cela était, il changerait<lb/>
                    lorsqu’on renverse l’ordre de communication avec les<lb/> extrémités de la
                    pile ; ce qui n’arrive pas et ne doit pas<lb/> arriver s’il est l’effet des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> de l’eau acidulée ; car<lb/> alors le courant, partant de la coupe <hi rend="it">S"</hi>, se rendra à tra<lb rend="hyphen"/>vers l’eau à la
                    spirale, la parcourra du dehors au dedans<lb/> pour atteindre la coupe <hi rend="it">S'</hi> et l’extrémité négative de la<lb/> pile ; la direction des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> se trouvera ainsi ren<lb rend="hyphen"/>versée à la fois dans l’eau et
                    dans le conducteur spi<lb rend="hyphen"/>ral, et le mouvement devra conserver la
                    même di<lb rend="hyphen"/>rection. </p>
                <p>Il est cependant à remarquer que la terre exerce une <pb n="68"/> action sur la
                    partie verticale <hi rend="it">M'M"'</hi> du conducteur ; et<lb/> selon que
                    celte action, dont l’effet a été déterminé dans<lb/> une des expériences
                    précédentes, favorise ou contrarie<lb/> le mouvement que l’on veut produire,
                    celui-ci est plus<lb/> ou moins rapide.</p>
                <p>Pour observer le mouvement d’un aimant soumis à<lb/> l’action des conducteurs
                    voltaïques, je me sers d'un ai<lb rend="hyphen"/>mant cylindrique <hi rend="it">NS</hi> (fig. 8) terminé par deux vis<lb/> creuses <hi rend="it">c,
                    c'</hi>, à chacune desquelles peut s'adapter alter<lb rend="hyphen"/>nativement
                    un contre-poids en platine <hi rend="it">P </hi>assez lourd pour<lb/> maintenir
                    l’aimant vertical quand on le plonge dans le<lb/> mercure. Celui-ci est contenu
                    dans une éprouvette à<lb/> pied <hi rend="it">MXY</hi> (fig. 7), dans laquelle
                    plonge un anneau en<lb/> cuivre <hi rend="it">HI</hi> soudé à l’extrémité d’une
                    tige de cuivre re<lb rend="hyphen"/>courbée <hi rend="it">GFE</hi> qui porte une
                    coupe métallique <hi rend="it">O</hi> pleine<lb/> de mercure : une seconde tige
                    métallique <hi rend="it">ABDZ</hi> glis<lb rend="hyphen"/>sant à frottement dans
                    un bouchon de liège <hi rend="it">U,</hi> et por<lb rend="hyphen"/>tant à son
                    extrémité inférieure une coupe <hi rend="it">O', </hi>se termine, à<lb/> son
                    autre extrémité, par une pointe <hi rend="it">Z</hi> située dans le pro<lb rend="hyphen"/>longement de l’axe du vase. En faisant glisser la tige<lb/>
                    métallique dans le bouchon <hi rend="it">U</hi>, on peut à volonté élever<lb/>
                    ou abaisser la pointe <hi rend="it">Z.</hi> Un tasseau de bois <hi rend="it">R</hi> sert à<lb/> soulever l’éprouvette pour faire plonger l’anneau <hi rend="it">HI<lb/>
                    </hi>dans le mercure. Cet appareil peut servir pour répéter<lb/> l’expérience de
                    M. <persName>Faraday</persName>. Pour cela, je plonge le fil<lb/> conducteur qui
                    part du pôle positif de la pile dans la<lb/> coupe <hi rend="it">O’,</hi> et la
                    pointe <hi rend="it">Z</hi> dans le mercure de l’éprou<lb rend="hyphen"/>vette ; il s’établit, à la surface du mercure, un grand<lb/> nombre de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> qui partent du centre pour aller à la<lb/> circonférence. On peut les
                    diviser en trois espèces rela<lb rend="hyphen"/>tivement à l’aimant sur lequel
                    ils agissent. Les uns sont <pb n="69"/> <choice>
                        <sic>tangens</sic>
                        <corr>tangents</corr>
                    </choice> à sa circonférence, d'autres le traversent, les<lb/> troisièmes ne le
                    rencontrent pas. Examinons maintenant<lb/> l'action de chaque espèce de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> dans un plan de<lb/> niveau : soit <hi rend="it">efe'</hi> (fig. 10)
                    la section de l’anneau, <hi rend="it">Z</hi> le<lb/> point d’où partent tous les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>, et <hi rend="it">ZT, ZT'</hi> les deux<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>
                    <choice>
                        <sic>tangens</sic>
                        <corr>tangents</corr>
                    </choice> à l’aimant dont la section est repré<lb rend="hyphen"/>sentée par <hi rend="it">tmm't'n'n ;</hi> le courant <hi rend="it">ZT'</hi> attire
                    toute<lb/> la moitié de circonférence convexe vers sa direction,<lb/> car, des
                    deux côtés du point de contact <hi rend="it">t</hi>', Les <choice>
                        <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> dans l’aimant et dans la tangente ont des directions<lb/> semblables,
                    convergentes avant ce point, et divergentes<lb/> après le contact. Le même
                    courant <hi rend="it">ZT</hi> repousse l’autre<lb/> moitié de l’aimant, mais
                    avec une intensité moindre<lb/> à cause de la plus grande distance. Au
                    contraire, le cou<lb rend="hyphen"/>rant <hi rend="it">ZT</hi> repousse toute la
                    moitié la plus voisine de l’ai<lb rend="hyphen"/>mant, et attire la plus
                    éloignée. Il résulte donc de ces<lb/> diverses actions deux forces égales, l’une
                    attractive, di<lb rend="hyphen"/>rigée suivant <hi rend="it">Nt',</hi> l’autre
                    répulsive dans le sens <hi rend="it">tN,</hi> et<lb/> ces deux forces se
                    combinent en une seule perpendiculaire<lb/> à <hi rend="it">ZN,</hi> dans le
                    sens <hi rend="it">Nv.</hi> Les mêmes <choice>
                        <sic>raisonnemens</sic>
                        <corr>raisonnements</corr>
                    </choice> sont<lb/> exactement applicables aux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> extérieurs <hi rend="it">Z e, Z e'.<lb/>
                    </hi>Ces <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>, pris deux à deux symétriquement, don<lb rend="hyphen"/>nent naissance
                    à une force résultante dirigée suivant <hi rend="it">Nv.<lb/>
                    </hi>Quant aux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> qui traversent l’aimant, on peut les<lb/> partager chacun en trois
                    portions : l’une du point <hi rend="it">Z</hi> à l’ai<lb rend="hyphen"/>mant ;
                    la seconde dans l’intérieur de l’aimant ; la troi<lb rend="hyphen"/>sième depuis
                    l’aimant jusqu’à l’anneau <hi rend="it">efe'.</hi> La seconde<lb/> portion sera
                    sans effet parce qu’elle ne produira que des<lb/> attractions ou des répulsions
                    réciproques entre les parti<lb rend="hyphen"/>cules de l’aimant, et que de
                    pareilles forces ne peuvent lui<lb/> imprimer aucun mouvement. La première
                    portion <hi rend="it">Zn</hi> atti<pb n="70" rend="hyphen"/>rera <hi rend="it">tn,</hi> et repoussera <hi rend="it">t'n ;</hi> la troisième <hi rend="it">mM</hi> attirera <hi rend="it">tm,<lb/>
                    </hi>et repoussera <hi rend="it">t'm ;</hi> il résultera donc de ces quatre
                    forces<lb/> une force unique perpendiculaire à <hi rend="it">ZM ;</hi> un
                    courant <hi rend="it">Z M'<lb/>
                    </hi>placé symétriquement de l’autre côté de <hi rend="it">ZN</hi> produira<lb/>
                    une force égale qui sera de même perpendiculaire à sa<lb/> direction, et ces
                    deux forces se combineront en une seule<lb/> dirigée suivant <hi rend="it">Nv ;</hi> l’ensemble de tous les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>
          <lb/> horizontaux fera donc mouvoir l’aimant suivant <hi rend="it">Nv.<lb/>
                    </hi>Des effets semblables se reproduisant dans chaque po<lb rend="hyphen"/>sition de l’aimant, celui ci tournera autour du point <hi rend="it">Z,<lb/>
                    </hi>la force acquise étant à chaque instant détruite par la<lb/> résistance du
                    mercure,</p>
                <p>Le courant vertical descendant exerce un autre genre<lb/> d’action beaucoup plus
                    faible à la vérité, et le plus sou<lb rend="hyphen"/>vent détruit par le
                    frottement du mercure, mais dont on<lb/> obtient parfois quelques indices dans
                    les expériences. Ce<lb/> courant attire la moitié de l’aimant dont les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>
          <lb/> dans la direction <hi rend="it">tn</hi> convergent avec le
                    courant des<lb rend="hyphen"/>cendant, et repousse l’autre moitié ; il en
                    résulte dans<lb/> l’aimant une tendance à tourner dans le sens <hi rend="it">tn
                        n't',<lb/>
                    </hi>et une nouvelle force qui s’ajoute à celle des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>
          <lb/> horizontaux.</p>
                <p>D’après ce qui précède, le mouvement de translation<lb/> de l’aimant aura
                    toujours lieu tant qu’il ne sera traversé<lb/> que par des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> qui entrent, d’un côté, dans l’ai<lb rend="hyphen"/>mant, et sortent
                    de l’autre ; mais si on les rendait tous<lb/>
                    <choice>
                        <sic>affluens</sic>
                        <corr>affluents</corr>
                    </choice> dans l’aimant, ou qu’ils en sortissent tous, il<lb/> n’en résulterait
                    plus qu’un mouvement de rotation de<lb/> l’aimant sur lui-même. Pour réaliser ce
                    mouvement, que<lb/> j’ai obtenu le premier, on met du mercure dans la ca<lb rend="hyphen"/>vité supérieure du barreau cylindrique cc' (fig. 8), et on
                        y <pb n="71"/> fait plonger le fil Z ; alors tous les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> divergent<lb/> de l’axe de l’aimant vers l’anneau de cuivre. Soit <hi rend="it">ZM<lb/>
                    </hi>(fig. 9) un de ces <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>, la portion <hi rend="it">Zm</hi> est sans<lb/> action, d’après ce qui
                    a été dit précédemment, sur les<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques de l’aimant ; la portion <hi rend="it">mM</hi> at<lb rend="hyphen"/>tire <hi rend="it">mn'</hi> et repousse <hi rend="it">m
                        n ;</hi> ces deux forces réunies ten<lb rend="hyphen"/>dent à faire tourner
                    l’aimant sur lui-même dans le<lb/> sens <hi rend="it">n'mn ;</hi> des forces
                    semblables s’exerçant simultané<lb rend="hyphen"/>ment sur tous les points de
                    l’aimant, il tourne sur lui-<lb/>même indéfiniment <ref xml:id="note-P105-1822_AMA4" target="#P105-1822_AMA4">(1)</ref>.</p>
                <p>J’ai aussi obtenu le mouvement de rotation d’un<lb/> conducteur voltaïque sur son
                    axe. Pour faire cette expé<lb rend="hyphen"/>rience avec le même appareil, il
                    faut que le pied <hi rend="it">EF<lb/>
                    </hi>(fig. 7) de la potence <hi rend="it">EFG</hi> se continue par une
                    colonne<lb/> en verre <hi rend="it">EL</hi> qui porte une tige horizontale de
                    cuivre <hi rend="it">KL,<lb/>
                    </hi>à laquelle est attachée la boîte <hi rend="it">K</hi>, destinée à
                    recevoir<lb/> l’aimant cylindrique <hi rend="it">cc'</hi> de la figure 8, de
                    manière que le<lb/> centre de cette boîte se trouve dans la verticale
                    passant<lb/> par le point <hi rend="it">Z ;</hi> on y fixe l’aimant <hi rend="it">cc'</hi> par la vis de<lb/> pression V<hi rend="it">.</hi> Avant
                    de placer l’aimant dans cette boite,<lb/> on remplace le contre-poids de platine
                        <hi rend="it">P</hi> par un cône<lb/> d’acier <hi rend="it">RT</hi> (fig. 8)
                    qui porte en <hi rend="it">T</hi> une vis semblable<lb/> à celle du
                    contre-poids, et qui s’adapte à la même cavité<lb/>
                    <hi rend="it">c'</hi> de l’aimant : comme la vit du cône n’atteint pas le<lb/>
                    fond de cette cavité, il y reste la place de quelques<lb/> gouttes de mercure
                    qu’on a soin d’y introduire avant<lb/> que d’y adapter le cône, pour que la
                    communication<lb/> soit plus complète entre ce cône et l’aimant que le cou<pb n="72" rend="hyphen"/>rant électrique doit parcourir successivement.
                        L’extré<lb rend="hyphen"/>mité <hi rend="it">c'</hi> de l’aimant qui porte
                    le cône étant ensuite tournée<lb/> en bas, on met un peu de mercure dans la
                    cavité <hi rend="it">c</hi> de<lb/> l’autre extrémité, et on y fait plonger la
                    pointe <hi rend="it">Z</hi> du con<lb rend="hyphen"/>ducteur <hi rend="it">ABDZ,</hi> comme on le voit dans la fig. 11. On<lb/> place alors sous
                    l’aimant un conducteur de cuivre <hi rend="it">NN'<lb/>
                    </hi>(fig. 12), dont l’extrémité inférieure porte un contre-poids<lb/> de
                    platine <hi rend="it">O,</hi> et la supérieure une petite coupe <hi rend="it">UV,</hi> dans<lb/> laquelle on met un peu de mercure où vient plonger
                    la<lb/> pointe <hi rend="it">R</hi> du cône. Ce conducteur flotte sur le
                    mercure<lb/> de l’éprouvette <hi rend="it">XMY,</hi> comme l’aimant dans
                    l’expérience<lb/> précédente ; et lorsqu’on met les coupes <hi rend="it">O
                    </hi>et <hi rend="it">O'</hi> (fig. 7) en<lb/> communication avec les deux
                    extrémités d'une forte pile,<lb/> on le voit tourner sur lui-même par l’action
                    de l’aimant<lb/>
                    <hi rend="it">cc',</hi> surtout si l’on a soin de diminuer le frottement<lb/> du
                    mercure de l’éprouvette contre la surface extérieure du<lb/> conducteur par de
                    petites secousses données à l’appareil.</p>
                <p>J’ai rendu ce mouvement de rotation plus rapide et<lb/> plus aisé à obtenir sans
                    employer une pile aussi forte,<lb/> en remplaçant ce conducteur par un tube de
                    cuivre ; sa<lb/> masse étant alors réduite à peu de chose, celle du contre<lb rend="hyphen"/>poids de platine doit être diminuée dans la même propor<lb rend="hyphen"/>tion. La cause de ce mouvement de rotation que j’ai
                    obtenu<lb/> le premier est évidente quand on fait attention que le<lb/>
                    conducteur <hi rend="it">NN'</hi> (fig. 12) ne doit pas être considéré
                    comme<lb/> conduisant seulement l’électricité suivant une droite sans<lb/>
                    épaisseur, mais comme un faisceau d’autant de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>
          <lb/> électriques qu’il contient de séries de particules paral<lb rend="hyphen"/>lèles à son axe : on voit alors que cette expérience ren<lb rend="hyphen"/>tre dans celle où l’aimant imprime au conducteur le<lb/>
                    mouvement de révolution continu, tandis que, quand <pb n="73"/> c’est l'aimant
                    qui est mobile, le mouvement de révolu<lb rend="hyphen"/>tion et celui de
                    rotation ne peuvent être assimilés, mais<lb/> doivent être expliqués séparément,
                    comme nous l’avons<lb/> fait plus haut.</p>
                <p>En ajoutant à cet appareil un bout de tuyau de cui<lb rend="hyphen"/>vre <hi rend="it">ABCD</hi> (fig. 13), qui s'adapte à frottement dans<lb/> le cercle
                    de cuivre <hi rend="it">HI</hi> (fig. 7), et qui porte près de<lb/> son
                    ouverture supérieure un diaphragme en verre <hi rend="it">EF<lb/>
                    </hi>(fig. 13), on a une disposition très-commode pour ré<lb rend="hyphen"/>péter l’expérience de Sir H. Davy sur la rotation du 
                    mer<lb rend="hyphen"/>cure. On place d’abord ce tuyau dans l’anneau <hi rend="it">HI<lb/> (fig.</hi>
                    7) de manière qu’ils communiquent entre eux,<lb/> soit par simple contact, soit
                    en plongeant tous deux<lb/> dans le mercure de l'éprouvette <hi rend="it">XMY ;</hi> on met en<lb rend="hyphen"/>suite, dans la partie du tuyau <hi rend="it">ABCD</hi> (fig. 13<hi rend="it">) </hi>qui est<lb/> au-dessus du
                    diaphragme <hi rend="it">EF,</hi> une couche de mercure<lb/> de peu
                    d’épaisseur ; on y fait plonger la pointe du cône<lb/>
                    <hi rend="it">TR</hi> (fig. 11) qui a été adapté à l’extrémité infé<lb rend="hyphen"/>rieure de l’aimant <hi rend="it">cc',</hi> et les
                    communications étant éta<lb rend="hyphen"/>blies comme lorsqu’il s’agissait de
                    faire tourner le<lb/> conducteur <hi rend="it">NN'</hi> (fig. 12), on voit le
                    mercure tourner de<lb/> même autour de la pointe du cône par l’action de
                    l’aimant.</p>
                <p>On reconnaît sur-le champ la cause de ce mouvement,<lb/> en faisant attention que
                    le mercure doit alors être considéré<lb/> comme un assemblage de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques parcourant<lb/> les rayons du tuyau <hi rend="it">ABCD,</hi> eu allant, soit du centre<lb/> à la circonférence, soit de la
                    circonférence au centre<lb/> de ce tuyau, suivant que le courant est descendant
                    ou<lb/> ascendant dans l’aimant <hi rend="it">cc'.</hi>
        </p>
                <p>Dans toutes ces expériences, on change le sens des<lb/>
                    <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                    </choice> en renversant les pôles soit de l’aimant, <pb n="74"/> soit de la
                    pile, et par conséquent le mouvement repren<lb rend="hyphen"/>drait sa direction
                    primitive si l’on faisait à la fois ces<lb/> deux <choice>
                        <sic>changemens</sic>
                        <corr>changements</corr>
                    </choice>.</p>
            </div>
            <!--<div>
                <p><hi rend="sc">Remarques</hi>
                    <hi rend="it">concernant le Mémoire de M.</hi>
                    <persName>Savary</persName><lb/>
                    <hi rend="it">sur la Communication des <choice>
                            <sic>mouvemens</sic>
                            <corr>mouvements</corr>
                        </choice> vibra<lb rend="hyphen"/>toires entre les corps solides</hi>, <hi
                        rend="it">imprimé dans les<lb/>
                    </hi><title>Annales de Chimie et de Physique</title>, <hi rend="it">tome</hi><hi
                        rend="sc"> iv</hi>. <hi rend="it">Juin</hi><lb/> 1820.</p>
                <p><hi rend="sc">Par</hi> Mr E. F. F. <hi rend="sc"
                        ><persName>Chladni</persName></hi>.</p>
                <p><hi rend="sc">J’ai</hi> avancé dans mon <title><hi rend="it">Traité
                            d’Acoustique</hi></title>, § 79, et<lb/> j’avance encore qu’une verge
                    fixée par une de ses extré<lb rend="hyphen"/>mités prend un mode de mouvement
                    analogue à celui<lb/> de l’air dans un tuyau d’orgue bouché par un bout,
                    quand<lb/> on la met en vibration dans le sens de sa longueur.<lb/> Mais M.
                        <persName>Savary</persName> dit, dans son Mémoire, Sect. 1, § 1,<lb/> p.
                    116 : <cit>
                        <quote>J’ai toujours observé qu’il était impossible<lb/> d’en tirer aucun
                            son quand l’obstacle auquel elles<lb/> étaient fixées était tout-à-fait
                            immobile.</quote>
                    </cit> D’où il<lb/> conclut, p. 119 : <cit>
                        <quote>Que les verges ne sont suscep<lb rend="hyphen"/>tibles de vibrer
                            longitudinalement que quand elles<lb/> sont libres par leurs deux
                            extrémités.</quote>
                    </cit> Il me fait<lb/> donc le reproche, page 114 : <cit>
                        <quote>D’avoir déterminé les<lb/> lois des vibrations longitudinales des
                            verges élastiques,<lb/> plutôt par l’analogie qu’on remarque entre ce
                            mode<lb/> de mouvement et les ondes excitées dans l'air, que<lb/> par
                            des observations directes et expérimentales.</quote>
                    </cit> (!)</p>
                <p>Je ne conçois pas comment un expérimentateur habile</p>
                <pb/>
                <figure>
                    <graphic url="1822-P105_fig001.jpg"/>
                </figure>
            </div>-->
        </body>
        <back>
            <div>
        <note xml:id="P105-1822_AMA1" target="#note-P105-1822_AMA1">
          <p>(1) Le nom d'<hi rend="it">électro-magnétique,</hi> donné aux phéno<lb rend="hyphen"/>mènes
                    produits par les fils conducteurs de la pilé de <persName>Volta</persName>,<lb/>
                    ne pouvait les désigner convenablement qu’à l’époque où l’on<lb/> ne connaissait
                    que ceux de ces phénomènes qu’a découverts<lb/> M. <persName>Œrsted</persName>
                    entre un courant électrique et un aimant. J’ai<lb/> cru devoir employer la
                    dénomination d’<hi rend="it">électro-dynamique,<lb/>
                    </hi>pour réunir sous un nom commun tous ces phénomènes, et<lb/> spécialement
                    pour désigner ceux que j’ai observés entre deux<lb/> conducteurs voltaïques.
                    Elle exprime leur caractère propre,<lb/> celui d’être produits par l’électricité
                    en mouvement ; tandis<lb/> que les attractions et les répulsions électriques
                    anciennement<lb/> connues sont des phénomènes <hi rend="it">électro-statiques</hi> produits<lb/> par l’inégale distribution de
                    l’électricité en repos dans les corps<lb/> ou on les observe. </p>
            </note>
            <note xml:id="P105-1822_AMA2" target="#note-P105-1822_AMA2">
          <p>(1) On voit en effet,
                    d'après les lois de l’action électro<lb rend="hyphen"/>dynamique, que quand une
                    portion mobile de conducteur<lb/> voltaïque forme un angle droit avec la
                    direction d’un conduc<lb rend="hyphen"/>teur fixe, et se trouve tout d’un même
                    côté de ce conduc<lb rend="hyphen"/>teur, elle tend, en général, à se mouvoir
                    parallèlement au<lb/> conducteur fixe : 1° en sens contraire du courant de ce
                        der<lb rend="hyphen"/>nier quand celui de la portion mobile tend vers le
                        conduc<lb rend="hyphen"/>teur fixe ; 2° dans le même sens que ce courant
                    quand celui<lb/> de la portion mobile va en s’en éloignant.</p>
            </note>
            <note xml:id="P105-1822_AMA3" target="#note-P105-1822_AMA3">
          <p>(1) Dans des expériences
                    faites avec MM. <persName>Fourier</persName>, <persName>Thil<lb rend="hyphen"/>laye</persName>, <persName>Pouillet</persName> et plusieurs autres
                    physiciens, nous avons ob<lb rend="hyphen"/>tenu ce mouvement assez rapide pour
                    être très-facile à<lb/> observer, en nous servant d’une pile de 10 paires
                    seulement,<lb/> dont les plaques de zinc n’avaient que 4 pouces de largeur<lb/>
                    sur 6 de hauteur, et étaient enveloppées de cuivre, suivant<lb/> le procédé de
                    M. <persName>Wollaston</persName>.</p>
            </note>
            <note target="#note-P105-1822_AMA4" xml:id="P105-1822_AMA4">
          <p>(1) On peut, dans cette
                    expérience, se passer du contre<lb rend="hyphen"/>poids <hi rend="it">P,</hi> en
                    suspendant l’aimant <hi rend="it">cc'</hi> (fig. 8) à un fil très-fin<lb/>
                    <hi rend="it">pq</hi> (fig. 7) qui se tord quand l’aimant tourne.</p>
            </note>
      </div>
        </back>
    </text>
</TEI>