<?xml-model href="../../../Documents/Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Publications d'André-Marie Ampère - P39</title>
        <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>
        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>AZENTIS</name>
          <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
        </availability>
        <date>2013</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1820-l" xml:lang="fr" type="Article_de_périodique">
          <analytic>
            <author>
              <persName ref="#pers_A366">
                        <surname>Ampère</surname>
                        <forename>André-Marie</forename>
                     </persName>
            </author>
            <title level="a">Mémoire présenté à  l'Académie royale des sciences, le 2 octobre
                     1820 où se trouve compris le résumé de ce qui avait été lu à  la même Académie
                     les 18 et 25 septembre 1820, sur les effets des courants électriques. Suite du
                     mémoire sur l'action mutuelle entre deux courants électriques, un courant
                     électrique et un aimant ou le globe terrestre, et entre deux aimants</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Annales de chimie et de physique</title>
            <imprint>
              <date when="1820">1820</date>
              <biblScope type="vol">15</biblScope>
              <biblScope type="pp">p. 59-75, p. 170-218</biblScope>
            </imprint>
          </monogr>
          <idno type="issn">0365-1444</idno>
          <idno type="url_local">../ice/ice_book_detail.php?lang=fr&amp;type=text&amp;bdd=koyre_ampere&amp;table=ampere_text&amp;bookId=2&amp;typeofbookId=1&amp;num=&amp;mt=AMPERE,</idno>
          <idno type="url_pdf">1820-P039.pdf</idno>
          <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=VUYBY8BZ0LIC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:0uQx72yhfVPwMl6&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false </idno>
          <idno type="url_google1">http://books.google.com/books?id=VUYBY8BZ0LIC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:0uQx72yhfVPwMl6&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false </idno>
          <idno type="M">BDDprim00068</idno>
          <idno type="old">P39</idno>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>février 2014</date>
        <name>AZENTIS</name>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>
        <date>mars 2014</date>
        <name>Aude Coustumer</name>
        <name>Philippe Pons</name>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="publications" decls="#ampere_publi_P1820-l">
    <body>
      <div xml:id="P1820-l-div1">
        <p xml:id="P1820-l-p1">MÉMOIRE Présenté à l'Académie royale des Sciences, le 2 octobre 1820, où se trouve
          compris le résumé de ce qui avait été lu à la même Académie les 18 et 25 septembre 1820,
          sur les effets des courans électriques. PAR M. AMPÈRE. §1er. De l'Action mutuelle de deux
          courans électriques. 1. L'action électromotrice se manifeste par deux sortes d'effets que
          je crois devoir d'abord distinguer par une définition précise. J'appellerai le premier
          tension électrique, le second courant électrique. Le premier s'observe lorsque les deux
          corps entre les- <supplied>lesquels</supplied>lesquels<pb n="59" facs="#001.jpg"/>quels
          cette action a lieu sont séparés l'un de l'autre <ref n="1">1</ref>1 par des corps non
          conducteurs, dans tous les points de leur surface autres que ceux où elle est établie ; le
          second est celui où ils font, au contraire, partie d'un circuit de corps conducteurs qui
          les font communiquer par des points de leur surface différens de ceux où se produit
          l'action électromotrice <ref n="2">2</ref>2. Dans le premier cas, l'effet de l'action
          électromotrice est de mettre les deux corps ou les deux systèmes de corps entre lesquels
          elle a lieu, dans deux états de tension dont la différence est constante lorsque cette
          action est constante, lorsque, par exemple, elle est produite par le contact de deux
          substances de nature différente ; cette différence serait variable, au contraire, avec la
          cause qui la produit, si elle était due à un frottement ou à une pression. Ce premier cas
          est le seul qui puisse avoir lieu lorsque l'action électromotrice se développe entre les
          diverses parties d'un même corps non conducteur ; la tourmaline en offre un exemple quand
          elle change de température. Dans le second cas, il n'y a plus de tension électrique, les
          corps légers ne sont plus sensiblement attirés, et l'électromètre ordinaire ne peut plus
          servir à indiquer ce qui<pb n="60" facs="#002.jpg"/>se passe dans le corps ; cependant
          l'action électromotrice continue d'agir ; car si de l'eau, par exemple, un acide, un
          alcali ou une dissolution saline font partie du circuit, ces corps sont décomposés,
          surtout quand l'action électromotrice est constante, comme on le sait depuis long-temps ;
          et en outre , ainsi que M. OErsted vient de le découvrir, quand l'action électromotrice
          est produite par le contact des métaux, l'aiguille aimantée est détournée de sa direction
          lorsqu'elle est placée près d'une portion quelconque du circuit ; mais ces effets cessent,
          l'eau ne se décompose plus, et l'aiguille revient à sa position ordinaire dès qu'on
          interrompt le circuit, que les tensions se rétablissent, et que les corps légers sont de
          nouveau attirés, ce qui prouve bien que ces tensions ne sont pas cause de la décomposition
          de l'eau, ni des changemens de direction de l'aiguille aimantée découverts par M. OErsted.
          Ce second cas est évidemment le seul qui pût avoir lieu si l'action électromotrice se
          développait entre les diverses parties d'un même corps conducteur. Les conséquences
          déduites, dans ce Mémoire, des expériences de M. OErsted nous conduiront à reconnaître
          l'existence de cette circonstance dans le seul cas où il y ait lieu jusqu'à présent de
          l'admettre. 2. Voyons maintenant à quoi tient la différence de ces deux ordres de
          phénomènes entièrement distincts, dont l'un consiste dans la tension et les attractions ou
          répulsions connues depuis long-temps, et l'autre dans la décomposition de l'eau et d'un
          grand nombre d'autres substances, dans les changemens de direction de l'aiguille, et dans
          une sorte d'attractions et de répulsions toutes<pb n="61" facs="#003.jpg"/>différentes des
          attractions et répulsions électriques ordinaires ; que je crois avoir reconnu le premier,
          et que j'ai nommé attractions et répulsions voltaïques, pour les distinguer de ces
          dernières. Lorsqu'il n'y a pas continuité de conducteurs d'un des corps ou des systèmes de
          corps entre lesquels se développe l'action électromotrice à l'autre, et que ces corps sont
          eux-mêmes conducteurs, comme dans la pile de Volta, on ne peut concevoir cette action que
          comme portant constamment l'électricité positive dans l'un, et l'électricité négative dans
          l'autre : dans le premier moment, où rien ne s'oppose a l'effet qu'elle tend à produire,
          les deux électricités s'accumulent chacune dans la partie du système total vers laquelle
          elle est portée ; mais cet effet s'arrête dès que la différence des tensions électriques
            <ref n="1">1</ref>1 donne à leur attraction mutuelle, qui tend à les réunir, une force
          suffisante pour faire équilibre à l'action électromotrice. Alors tout reste dans cet état,
          sauf la déperdition d'électricité qui peut avoir lieu peu à peu à travers le corps non
          conducteur, l'air, par exemple, qui interrompt le circuit ; car il paraît qu'il n'existe
          pas de corps qui soit absolument isolant. A mesure que cette déperdition a lieu, la
          tension diminue ; mais comme dès qu'elle est moindre l'attraction mutuelle des deux
          électricités cesse de faire équilibre à l'action électromotrice, cette dernière force,
          dans le<pb n="62" facs="#004.jpg"/>cas où elle est constante, porte de nouveau de
          l'électricité positive d'un côté, et de l'électricité négative de l'autre, et les tensions
          se rétablissent. C'est cet état d'un système de corps électromoteurs et conducteurs que je
          nomme tension électrique. On sait qu'il subsiste dans les deux moitiés de ce système, soit
          lorsqu'on vient à les séparer, soit dans le cas même où elles restent en contact après que
          l'action électromotrice a cessé, pourvu qu'alors elle ait eu lieu par pression ou par
          frottement entre des corps qui ne soient pas tous deux conducteurs. Dans ces deux cas, les
          tensions diminuent graduellement à cause de la déperdition d'électricité dont nous
          parlions tout-à-l’heure. Mais lorsque les deux corps ou les deux systèmes de corps entre
          lesquels l'action électromotrice a lieu sont d'ailleurs en communication par des corps
          conducteurs entre lesquels il n'y a pas une autre action électromotrice égale et opposée à
          la première, ce qui maintiendrait l'état d'équilibre électrique, et par conséquent les
          tensions qui en résultent, ces tensions disparaissent ou du moins ; deviennent
          très-petites, et il se produit les phénomènes indiqués ci-dessus comme caractérisant ce
          second cas. Mais comme rien n'est d'ailleurs changé dans l'arrangement des corps entre
          lesquels se développait l'action électromotrice, on ne peut douter qu'elle ne continue
          d'agir, et comme l'attraction mutuelle des deux électricités, mesurée par la différence
          des tensions électriques qui est devenue nulle, ou a considérablement diminué, ne peut
          plus faire équilibre à cette action, on est généralement d'accord qu'elle continue à
          porter les deux électricités dans les deux sens où elle les portait aupa-
            <supplied>auparavant</supplied>auparavant<pb n="63" facs="#005.jpg"/>ravant ; en sorte
          qu'il en résulte un double courant l'un d'électricité positive, l'autre d'électricité
          négative, partant en sens opposés des points où l'action électromotrice a lieu, et allant
          se réunir dans la partie du circuit opposée à ces points. Les courans dont je parle vont
          en s'accélérant jusqu'à ce que l'inertie des fluides électriques et la résistance qu'ils
          éprouvent par l'imperfection même des meilleurs conducteurs fassent équilibre à la force
          électromotrice, après quoi ils continuent indéfiniment avec une vitesse constante tant que
          cette force conserve la même intensité ; mais ils cessent toujours à l'instant où le
          circuit vient à être interrompu. C'est cet état de l'électricité dans une série de corps
          électromoteurs et conducteurs, que je nommerai, pour abréger, courant électrique ; et
          comme j'aurai sans cesse à parler des deux sens opposés suivant lesquels se meuvent les
          deux électricités, je sous-entendrai toutes les fois qu'il en sera question, pour éviter
          une répétition fastidieuse, après les mots sens du courant électrique, ceux-ci : de
          l'électricité positive ; en sorte que s'il est question, par exemple, d'une pile
          voltaïque, l'expression : direction du courant électrique dans la pile, désignera la
          direction qui va de l'extrémité où l'hydrogène se dégage dans la décomposition de l'eau, à
          celle où l'on obtient de l'oxigène ; et celle-ci : direction du courant électrique dans le
          conducteur qui établit la communication entre les deux extrémités de la pile, désignera la
          direction qui va, au contraire, de l'extrémité où se produit l'oxigène à celle où se
          développe l'hydrogène. Pour embrasser ces deux cas dans une seule définition, on peut dire
          que ce qu'on appelle la direction du courant électrique est celle que<pb n="64" facs="#006.jpg"/>suivent l'hydrogène et les bases des sels, lorsque de l’eau ou une
          substance saline fait partie du circuit et est décomposée par le courant, soit, dans la
          pile voltaïque, que ces substances fassent partie du conducteur, ou qu'elles se trouvent
          interposées entre les paires dont se compose la pile. Les savantes recherches de MM.
          Gay-Lussac et Thenard sur cet appareil, source féconde des plus grandes découvertes dans
          presque toutes les branches des sciences physiques, ont démontré que la décomposition de
          l'eau, des sels, etc. n'est nullement produite par la différence de tension des deux
          extrémités de la pile, mais uniquement par ce que je nomme le courant électrique,
          puisqu'en faisant plonger dans l'eau pure les deux fils conducteurs la décomposition est
          presque nulle ; tandis que quand, sans rien changer à la disposition du reste de
          l'appareil, on mêle à l'eau où plongent les fils un acide ou une dissolution saline, cette
          décomposition devient très-rapide, parce que l'eau pure est un mauvais conducteur, et
          qu'elle conduit bien l'électricité quand elle est mêlée d'une certaine quantité de ces
          substances. Or, il est bien évident que la tension électrique des extrémités des fils qui
          plongent dans le liquide ne saurait être augmentée dans le second cas ; elle ne peut
          qu'être diminuée à mesure que ce liquide devient meilleur conducteur ; ce qui augmente
          dans ce cas, c'est le courant électrique ; c'est donc à lui seul qu'est due la
          décomposition de l'eau et des sels. Il est aisé de constater que c'est lui seul aussi qui
          agit sur l'aiguille aimantée dans<pb n="65" facs="#007.jpg"/>les expériences de M.
          OErsted. Il suffit pour cela de placer une aiguille aimantée sur une pile horizontale dont
          la direction soit à-peu-près dans le méridien magnétique ; tant que ses extrémités ne
          communiquent point, l'aiguille conserve sa direction ordinaire. Mais si l'on attache à
          l'une d'elles un fil métallique, et qu'on en mette l'autre extrémité en contact avec celle
          de la pile, l'aiguille change subitement de direction, et reste dans sa nouvelle position
          tant que dure le contact et que la pile conserve son énergie ; ce n'est qu'à mesure
          qu'elle la perd, que l'aiguille se rapproche de sa direction ordinaire ; au lieu que si on
          fait cesser le courant électrique en interrompant la communication, elle y revient à
          l'instant. Cependant c'est cette communication même qui fait cesser ou diminue
          considérablement les tensions électriques ; ce ne peut donc être ces tensions, mais
          seulement le courant qui influe sur la direction de l'aiguille aimantée. Lorsque de l'eau
          pure fait partie du circuit, et que, la décomposition en est à peine sensible, l'aiguille
          aimantée placée au-dessus ou au-dessous d'une autre portion du circuit est aussi
          faiblement déviée ; l'acide nitrique qu'on mêle à cette eau, sans rien changer d'ailleurs
          à l'appareil, augmente cette déviation en même temps qu'elle rend plus rapide la
          décomposition de l'eau. 3. L'électromètre ordinaire indique quand il y a tension et
          l'intensité de cette tension ; il manquait un instrument qui fît connaître la présence du
          courant électrique dans une pile ou un conducteur, qui en indiquât l'énergie et la
          direction. Cet instrument existe aujourd'hui ; il suffit que la pile ou une portion
          quelconque du con- <supplied>conducteur</supplied>conducteur<pb n="66" facs="#008.jpg"/>ducteur soient placées horizontalement à-peu-près dans la direction du méridien
          magnétique, et qu'un appareil semblable à une boussole, et qui n'en diffère que par
          l'usage qu'on en fait, soit mis sur la pile, ou bien au-dessous ou au-dessus de cette
          portion du conducteur : tant qu'il y a quelque interruption dans le circuit, l'aiguille
          aimantée reste dans sa situation ordinaire ; mais elle s'écarte de cette situation, dès
          que le courant s'établit, d'autant plus que l'énergie en est plus grande, et elle en fait
          connaître la direction d'après ce fait général, que si l'on se place par la pensée dans la
          direction du courant, de manière qu'il soit dirigé des pieds à la tête de l'observateur,
          et que celui-ci ait la face tournée vers l'aiguille ; c'est constamment à sa gauche que
          l'action du courant écartera de sa position ordinaire celle de ses extrémités qui se
          dirige vers le nord, et que je nommerai toujours pole austral de l'aiguille aimantée,
          parce que c'est le pole homologue au pole austral de la terre. C'est ce que j'exprimerai
          plus brièvement en disant que le pole austral de l'aiguille est portée à gauche du courant
          qui agit sur l'aiguille. Je pense que pour distinguer cet instrument de l'électromètre
          ordinaire, on doit lui donner le nom de galvanomètre, et qu'il convient de l'employer dans
          toutes les expériences sur les courans électriques, comme on adapte habituellement un
          électromètre aux machines électriques, afin de voir à chaque instant si le courant a lieu,
          et quelle en est l'énergie. Le premier usage que j'aie fait de cet instrument a été de
          l'employer à constater que le courant qui existe dans la pile voltaïque, de l'extrémité
          négative à l'extrémité positive, avait sur l'aiguille aimantée la même in-
            <supplied>influence</supplied>influence<pb n="67" facs="#009.jpg"/>fluence que le
          courant du conducteur qui va, au con traire, de l'extrémité positive à la négative. Il est
          bon d'avoir pour cela deux aiguilles aimantées, l'une placée sur la pile et l'autre
          au-dessus ou au-dessous du conducteur ; on voit le pole austral de chaque aiguille se
          porter à gauche du courant près duquel elle est placée ; en sorte que quand la seconde est
          au-dessus du conducteur, elle est portée du côté opposé à celui vers lequel tend
          l'aiguille posée sur la pile, à cause que les courans ont des directions opposées dans ces
          deux portions du circuit ; les deux aiguilles sont, au contraire, portées du même côté, en
          restant à-peu-près parallèles entre elles, quand l'une est au-dessus de la pile et l'autre
          au-dessous du conducteur <ref n="1">1</ref>1. Dès qu'on interrompt le circuit, elles
          reviennent aussitôt, dans les deux cas, à leur position ordinaire. 4. Telles sont les
          différences reconnues avant moi entre les effets produits par l'électricité dans les deux
          états que je viens de décrire, et dont l'un consiste sinon dans le repos, du moins dans un
          mouvement lent et produit seulement par la difficulté d'isoler complètement les corps où
          se manifeste la tension électrique, l'autre dans un double courant d'électricité positive
          et négative le long d'un cir <supplied>circuit</supplied>circuit<pb n="68" facs="#010.jpg"/>cuit continu de corps conducteurs. On conçoit alors, dans la théorie ordinaire de
          l'électricité, que les deux fluides dont on la considère comme composée, sont sans cesse
          séparés l'un de l'autre dans une partie du circuit, et portés rapidement en sens contraire
          dans une autre partie du même circuit où ils se réunissent continuellement. Quoique le
          courant électrique ainsi défini puisse être produit avec une machine ordinaire, en la
          disposant de manière à développer les deux électricités, et en joignant par un conducteur
          les deux parties de l'appareil où elles se produisent, on ne peut, à moins de se servir de
          très-grandes machines, obtenir ce courant avec une certaine énergie qu'à l'aide de la pile
          voltaïque, parce que la quantité de l'électricité produite par la machine à frottement
          reste la même dans un temps donné, quelle que soit la faculté conductrice du reste du
          circuit, au lieu que celle que la pile met en mouvement pendant un même temps croit
          indéfiniment à mesure que l'on en réunit les deux extrémités par un meilleur conducteur.
          Mais les différences que je viens de rappeler ne sont pas les seules qui distinguent ces
          deux états de l'électricité. J'en ai découvert de plus remarquables encore en disposant,
          dans des directions parallèles, deux parties rectilignes de deux fils conducteurs joignant
          les extrémités de deux piles voltaïques ; l'une était fixe, et l'autre, suspendue sur des
          pointes et rendue très-mobile par un contre-poids, pouvait s'en approcher ou s'en éloigner
          en conservant son parallélisme avec la première. J'ai observé alors qu'en faisant passer à
          la fois un courant électrique dans chacune d'elles, elles s'attiraient mutuellement quand
          les deux courans étaient dans le<pb n="69" facs="#011.jpg"/>même sens, et qu'elles se
          repoussaient quand ils avaient lieu dans des directions opposées. Or, ces attractions et
          répulsions des courans électriques diffèrent essentiellement de celles que l'électricité
          produit dans l'état de repos ; d'abord, elles cessent comme les décompositions chimiques,
          à l'instant où l'on interrompt le circuit des corps conducteurs. Secondement, dans les
          attractions et répulsions électriques ordinaires, ce sont les électricités d'espèces
          opposées qui s'attirent, et celles de même nom se repoussent ; dans les attractions et
          répulsions des courans électriques, c'est précisément le contraire, c'est lorsque les deux
          fils conducteurs sont placés parallèlement, de manière que les extrémités de même nom se
          trouvent du même côté et très-près l'une de l'autre, qu'il y a attraction, et il y a
          répulsion quand les deux conducteurs étant toujours parallèles, les courans sont en sens
          opposés, en sorte que les extrémités de même nom se trouvent à la plus grande distance
          possible. Troisièmement, dans le cas où c'est l'attraction qui a lieu, et qu'elle est
          assez forte pour amener le conducteur mobile en contact avec le conducteur fixe, ils
          restent attachés l'un à l'autre comme deux aimans, et ne se séparent point aussitôt, comme
          il arrive lorsque deux corps conducteurs qui s'attirent parce qu'ils sont électrisés, l'un
          positivement, l'autre négativement, viennent à se toucher. Enfin, et il paraît que cette
          dernière circonstance tient à la même cause que la précédente, deux courans électriques
          s'attirent ou se repoussent dans le vide comme dans l'air ; ce qui est encore contraire à
          ce qu'on observe dans l'action mutuelle de deux corps conducteurs électrisés à l'or-
            <supplied>l’ordinaire</supplied>l’ordinaire<pb n="70" facs="#012.jpg"/>dinaire. Il ne
          s'agit pas ici d'expliquer ces nouveaux phénomènes, les attractions et répulsions qui ont
          lieu entre deux courans parallèles, suivant qu'ils sont dirigés dans le même sens ou dans
          des sens opposés, sont des faits donnés par une expérience aisée à répéter. Il est
          nécessaire, pour prévenir dans cette expérience les mouvemens qu'imprimeraient au
          conducteur mobile les petites agitations de l'air, de placer l'appareil sous une cage en
          verre sous laquelle on fait passer, dans le socle qui la porte, les portions des
          conducteurs qui doivent communiquer avec les deux extrémités de la pile. La disposition la
          plus commode de ces conducteurs est d'en placer un sur deux appuis dans une situation
          horizontale où il est immobile, de suspendre l'autre par deux fils métalliques qui font
          corps avec lui, à un axe de verre qui se trouve au-dessus du premier conducteur, et qui
          repose, par des pointes d'acier très-fines, sur deux autres appuis de métal ; ces pointes
          sont soudées aux deux extrémités des fils métalliques dont je viens de parler ; en sorte
          que la communication s'établit par les appuis à l'aide de ces pointes. (Voyez la figure de
          cet appareil, planc. I, fig. I.) Les deux conducteurs se trouvent ainsi parallèles, et à
          coté l'un de l'autre, dans un même plan horizontal ; l'un d'eux est mobile par les
          oscillations qu'il peut faire autour de la ligne horizontale passant par les extrémités
          des deux pointes d'acier, et, dans ce mouvement, il reste nécessairement parallèle au
          conducteur fixe. On ajoute au-dessus et au milieu de l'axe de verre un contrepoids, pour
          augmenter la mobilité de la partie de<pb n="71" facs="#013.jpg"/>l'appareil susceptible
          d'osciller, en en élevant le centre de gravité. J'avais cru d'abord qu'il faudrait établir
          le courant électrique dans les deux conducteurs au moyen de deux piles différentes ; mais
          cela n'est pas nécessaire, il suffit que ces conducteurs fassent tous deux partie du même
          circuit ; car le courant électrique y existe par-tout avec la même intensité. On doit
          conclure de cette observation que les tensions électriques des deux extrémités de la pile
          ne sont pour rien dans les phénomènes dont nous nous occupons ; car il n'y a certainement
          pas de tension dans le reste du circuit. Ce qui est encore confirmé par la possibilité de
          faire mouvoir l'aiguille aimantée a une grande distance de la pile, au moyen d'un
          conducteur très-long dont le milieu se recourbe dans la direction du méridien magnétique
          au-dessus ou au-dessous de l'aiguille. Cette expérience m'a été indiquée par le savant
          illustre auquel les sciences physico-mathématiques doivent surtout les grands progrès
          qu'elles ont faits de nos jours : elle a pleinement réussi. Désignons par A et B les deux
          extrémités du conduceur fixe, par C celle du conducteur mobile qui est du côté de A, et
          par D celle du même conducteur ; qui est du côté de B ; il est clair que si une des
          extrémités de la pile est mise en communication avec A, B avec C, et D avec l'autre
          extrémité de la pile ; le courant électrique sera, dans le même sens, dans les deux
          conducteurs ; c'est alors qu'on les verra s'attirer : si, au contraire, A communiquant
          toujours à une extrémité de la pile, B communique avec D, et C avec l'autre extrémité de
          la pile ; le courant sera en sens opposé dans les deux conduc-
            <supplied>conducteurs</supplied>conducteurs<pb n="72" facs="#014.jpg"/>teurs, et c'est
          alors qu'ils se repousseront. On conçoit, au reste, que les attractions et répulsions des
          courans électriques ayant lieu à tous les points du circuit, on peut avec un seul
          conducteur fixe attirer et repousser autant de conducteurs et faire varier la direction
          d'autant d'aiguilles aimantées que l'on veut : je me propose de faire construire deux
          conducteurs mobiles sous une même cage de verre, en sorte qu'en les rendant, ainsi qu'un
          conducteur fixe commun, partie d'un même circuit, ils soient alternativement tous deux
          attirés, tous deux repoussés, ou l'un attiré, l'autre repoussé en même temps, suivant la
          manière dont on établira les communications. D'après le succès de l'expérience que m'a
          indiquée M. le marquis de Laplace, on pourrait, au moyen d'autant de fils conducteurs et
          d'aiguilles aimantées qu'il y a de lettres, et en plaçant chaque lettre sur une aiguille
          différente, établir à l'aide d'une pile placée loin de ces aiguilles, et qu'on ferait
          communiquer alternativement par ses deux extrémités à celles de chaque conducteur, former
          une sorte de télégraphe propre à écrire tous les détails qu'on voudrait transmettre, à
          travers quelques obstacles que ce soit, à la personne chargée d'observer les lettres
          placées sur les aiguilles. En établissant sur la pile un clavier dont les touches
          porteraient les mêmes lettres et établiraient la communication par leur abaissement, ce
          moyen de correspondance pourrait avoir lieu avec assez de facilité ; et n'exigerait que le
          temps nécessaire pour toucher d'un côté et lire de l'autre chaque lettre <ref n="1">1</ref>1.<pb n="73" facs="#015.jpg"/>Si le conducteur mobile, au lieu d'être assujetti
          à se mouvoir parallèlement à celui qui est fixe, ne peut que tourner dans un plan
          parallèle à ce conducteur fixe, autour d'une perpendiculaire commune passant par leurs
          milieux, il est clair que, d'après la loi que nous venons de reconnaître pour les
          attractions et répulsions des courans électriques, chaque moitié des deux conducteurs
          s'attireront et se repousseront en même temps, suivant que les courans seront dans le même
          sens ou dans des sens opposés ; et par conséquent que le conducteur mobile tournera
          jusqu'à ce qu'il soit devenu parallèle à celui qui est fixe, de manière que les courans
          soient dirigés dans le même sens : d'où il suit que dans l'action mutuelle de deux courans
          électriques, l'action directrice et l'action attractive ou répulsive dépendent d'un même
          principe, et ne sont que des effets différens d'une seule et même action. Il n'est plus
          nécessaire alors d'établir entre ces deux effets la distinction qu'il est si important de
          faire, comme nous le verrons tout-à-l'heure, quand il s'agit de l'action mutuelle d'un
          courant électrique, et d'un aimant considéré comme on le fait ordinairement par rapport à
          son axe, parce que, dans cette action, les deux corps tendent à se placer dans des
          directions perpendiculaires entre elles. Nous allons maintenant passer à l'examen de cette
          dernière action et de celle de deux aimans l'un sur l'au-
            <supplied>l’autre</supplied>l’autre<pb n="74" facs="#016.jpg"/>tre, et nous verrons
          qu'elles rentrent l’une et l'autre dans la loi de l'action mutuelle de deux courans
          électriques, en concevant un de ces courans établi à chaque point d'une ligne tirée sur la
          surface d'un aimant, d'un pole à l'autre, dans des plans perpendiculaires à l'axe de cet
          aimant ; en sorte qu'il ne me paraît guère possible, d'après le simple rapprochement des
          faits, de douter qu'il n'y ait réellement de tels courans autour de l'axe des aimans, on
          plutôt que l'aimantation ne consiste que dans l'opération par laquelle on donne aux
          particules de l'acier la propriété de produire, dans le sens des courans dont nous venons
          de parler, la même action électromotrice qui se trouve dans la pile voltaïque, dans le
          zinc oxidé des minéralogistes, dans la tourmaline échauffée, et même dans une pile formée
          de cartons mouillés et de disques d'un même métal à deux températures différentes.
          Seulement cette action électromotrice se développant dans le cas de l'aimant entre les
          différentes particules d'un même corps, bon conducteur, elle ne peut jamais, comme nous
          l'avons fait remarquer plus haut, produire aucune tension électrique, mais seulement un
          courant continu semblable à celui qui aurait lieu dans une pile voltaïque rentrant sur
          elle-même en formant une courbe fermée : il est assez évident, d'après les observations
          précédentes, qu'une pareille pile, ne pourrait produire en aucun de ses points ni tensions
          ni attractions ou répulsions électriques ordinaires, ni phénomènes chimiques, puisqu'il
          est alors impossible d'interposer un liquide dans le circuit ; mais que le courant qui
          s'établirait immédiatement dans cette pile agirait pour le diriger, l'attirer ou le
          repousser, soit sur un autre courant élec- <supplied>électrique</supplied>électrique<pb n="75" facs="#017.jpg"/>trique, soit sur un aimant qui, comme nous l'allons voir, n'est
          qu'un assemblage de courans électriques. C'est ainsi qu'on parvient à ce résultat
          inattendu, que les phénomènes de l'aimant sont uniquement produits par l'électricité, et
          qu'il n'y a aucune autre différence entre les deux poles d'un aimant, que leur position à
          l'égard des courans dont se compose l'aimant, en sorte que le pole austral <ref n="1">1</ref>1 est celui qui se trouve à droite de ces courans, et le pole boréal celui qui
          se trouve à gauche. (La suite au Cahier prochain).<pb n="76" facs="#018.jpg"/>SUITE Du
          Mémoire sur l'Action mutuelle entre deux courans électriques, entre deux courant
          électrique et un aimant ou le globe terrestre, et entre deux aimans. PAR M. AMPÈRE.
          Continuation du § Ier. AVANT de décrire les expériences que j'ai faites sur l'action
          mutuelle d'un courant électrique et du globe terrestre ou d'un aimant, avant d'en déduire
          les conséquences qui, en considérant les aimans comme des assemblages de courans
          électriques disposés comme je viens de le dire, ramènent cette action, ainsi que celle de
          la terre sur un aimant, ou de deux aimans l'un sur l'autre, à l'action mutuelle de deux
          courans électriques, ce qui sera l'objet des paragraphes suivans, je crois devoir
          compléter ce que je viens de dire sur cette dernière action en exposant les nouveaux
          résultats que j'ai obtenus depuis l'impression de ce qui précède, et que j'ai communiqués
          à l'Académie des Sciences, dans deux<pb n="170" facs="#020.jpg"/>Mémoires, dont l'un a été
          lu le 9 octobre et l'autre le 6 novembre. La première expérience que j'ai jointe à celles
          que je viens de décrire a été faite avec l'instrument représenté pl. 1, fig. 2. Le courant
          électrique, arrivant dans cet instrument par le support CA (fig. 2), parcourait d'abord le
          conducteur AB, redescendait par le support BDE ; de ce support, par la petite châpe
          d'acier F, où je plaçais un globule de mercure, et dans laquelle tournait le pivot d'acier
          de l'axe de verre GH, le courant se communiquait à la boîte de cuivre I et au conducteur
          KLMNOPQ, dont l'extrémité Q plongeait dans du mercure mis en communication avec l'autre
          extrémité de la pile ; les choses étant ainsi déposées, il est clair que, dans la
          situation où ce conducteur est représenté et où je le mettais d'abord en l'appuyant contre
          l'appendice T du premier conducteur, le courant de la partie MN était en sens contraire de
          celui de AB, tandis que quand on faisait décrire une demi-circonférence à KLMNOPQ, les
          deux courans se trouvaient dans le même sens. J'ai vu alors se produire l'effet que
          j'attendais ; à l'instant où le circuit a été fermé, la partie mobile de l'appareil a
          tourné par l'action mutuelle de cette partie et du conducteur fixe AB, jusqu'à ce que les
          courans, qui étaient d'abord en sens contraire, vînssent se placer de manière à être
          parallèles et dans le même sens. La vitesse acquise lui faisait dépasser cette dernière
          position ; mais elle y revenait, repassait un peu au-delà, et finissait par s'y fixer
          après quelques oscillations.<pb n="171" facs="#021.jpg"/>La manière dont je conçois
          l'aimant comme un assemblage de courans électriques dans des plans perpendiculaires à la
          ligne qui en joint les poles, me fit d'abord chercher à en imiter l'action par des
          conducteurs pliés en hélice, dont chaque spire me représentait un courant disposé comme
          ceux d'un aimant, et ma première idée fut que l'obliquité de ces spires pouvait être
          négligée quand elles avaient peu de hauteur, je ne faisais pas alors attention qu'à mesure
          que cette hauteur diminue, le nombre des spires, pour une longueur donnée, augmente dans
          le même rapport, et que par conséquent, comme je l'ai reconnu plus tard, l'effet de cette
          obliquité reste toujours le même. J'annonçai, dans le Mémoire lu à l'Académie le 18
          septembre, l'intention où j'étais de faire construire des hélices en fil de laiton pour
          imiter tous les effets de l'aimant, soit d'un aimant fixe avec une hélice fixe, soit d'une
          aiguille aimantée avec une hélice roulée autour d'un tube de verre suspendu à son milieu
          sur une pointe très-fine comme l'aiguille d'une boussole <ref n="1">1</ref>1. J'espérais
          que non-seulement les extrémités de cette hélice seraient attirées et repoussées comme les
          poles d'une aiguille, par ceux d'un barreau aimanté, mais encore qu'elle se dirigerait par
          l'action du globe terrestre : j'ai réussi complètement à l'égard de l'action du barreau
          aimanté ; mais à l'égard de la force directrice de la terre, l'appareil n'était pas assez
          mobile ; et cette force agissait<pb n="172" facs="#022.jpg"/>par un bras de levier trop
          court pour produire l'effet desiré ; je ne l'ai obtenu que quelque temps après, à l’aide
          des appareils qui seront décrits dans le paragraphe suivant. Le fil de laiton dont est
          formée l'hélice que j'ai fait construire, roulé autour des deux tubes de verre ACD, BEF
          (fig. 3 ) se prolonge de part et d'autre en revenant par l'intérieur de ces tubes, et ses
          deux extrémités sortent en D et en F, l'une, DG, descend verticalement, l'autre est
          recourbée comme on le voit en FHK ; elles sont toutes deux terminées par des pointes
          d'acier qui plongent dans le mercure contenu dans les deux petites coupes M et N, et mis
          en communication avec les deux extrémités de la pile, la pointe supérieure appuyant seule
          contre le fond de la coupe N. Je n'ai pas besoin de dire que celle des deux extrémités de
          cette aiguille à hélice électrique qui se trouve à droite des courans est celle qui
          présente à l'égard du barreau aimanté, les phénomènes qu'offre le pole austral d'une
          aiguille de boussole, et l'autre ceux du pole boréal. Je fis ensuite construire un
          appareil semblable à celui de la fig.1, dans lequel le conducteur fixe et le conducteur
          mobile étaient remplacés par des hélices de laiton entourant des tubes de verre, mais dont
          les prolongemens, au lieu de revenir par ces tubes, étaient mis en communication avec les
          deux extrémités de la pile, comme les conducteurs rectilignes de la fig.1. C'est en
          faisant usage de cet instrument que je découvris un fait nouveau qui ne me parut pas
          d'abord s'accorder avec les autres phénomènes que j'avais jusqu'alors observés dans
          l'action mutuelle de deux courans électriques ou d'un courant et d'un aimant ; j'ai
          reconnu depuis qu'il<pb n="173" facs="#023.jpg"/>n'a rien de contraire à l'ensemble de ces
          phénomènes ; mais qu'il faut, pour en rendre raison, admettre comme une loi générale de
          l'action mutuelle des courans électriques, un principe que je n'ai encore vérifié qu'à
          l'égard des courans dans des fils métalliques pliés en hélice, mais que je crois vrai en
          général, à l'égard des portions infiniment petites de courant électrique dont on doit
          concevoir tout courant d'une grandeur finie comme composé, lorsqu'on veut en calculer les
          effets, soit qu'il ait lieu suivant une ligne droite ou une courbe. Pour se faire une idée
          nette de cette loi, il faut concevoir dans l'espace une ligne représentant en grandeur et
          en direction la résultante de deux forces qui sont semblablement représentées par deux
          autres lignes, et supposer, dans les directions de ces trois lignes, trois portions
          infiniment petites de courans électriques, dont les intensités soient proportionnelles à
          leurs longueurs. La loi dont il s'agit consiste en ce que la petite portion de courant
          électrique, dirigée suivant la résultante, exerce, dans quelque direction que ce soit, sur
          un autre courant ou sur un aimant, une action attractive ou répulsive égale à celle qui
          résulterait, dans la même direction, de la réunion des deux portions de courans dirigées
          suivant les composantes. On conçoit aisément pourquoi, il en est ainsi dans le cas où l'on
          considère le courant dans un fil conducteur plié en hélice à l'égard des actions qu'il
          exerce parallèlement à l'axe de l'hélice et dans des plans perpendiculaires à cet axe,
          puisqu'alors le rapport de la résultante et des composantes est le même pour chaque arc
          infiniment petit de cette courbe, ainsi que celui des actions produites par les portions
          de courans électriques<pb n="174" facs="#024.jpg"/>correspondantes, d'où il suit que ce
          dernier rapport existe aussi entre les intégrales de ces actions. Au reste, si la loi dont
          nous venons de parler est vraie pour deux composantes relativement à leur résultante, elle
          ne peut manquer de l'être pour un nombre quelconque de forces relativement à la résultante
          de toutes ces forces, comme on le voit aisément, en l'appliquant successivement d'abord à
          deux des forces données, puis à leur résultante et à une autre de ces forces, et en
          continuant toujours de même jusqu'à ce qu'on arrive à la résultante de toutes les forces
          données. Il suit de ce que nous venons de dire relativement aux courans électriques dans
          des fils pliés en hélice, que l'action produite par le courant de chaque spire se compose
          de deux autres, dont l'une serait produite par un courant parallèle à l'axe de l'hélice,
          représenté en intensité par la hauteur de cette spire, et l'autre par un courant
          circulaire représenté par la section faite perpendiculairement à cet axe dans la surface
          cylindrique sur laquelle se trouve l'hélice ; et comme la somme des hauteurs de toutes les
          spires, prise parallèlement à l'axe de l'hélice, est nécessairement égale à cet axe, il
          s'ensuit qu'outre l'action produite par les courans circulaires transversaux, que j'ai
          comparée à celle d'un aimant, l'hélice produit en même temps la même action qu'un courant
          d'égale intensité qui aurait lieu dans son axe. Si l'on fait revenir par cet axe le fil
          conducteur qui forme l'hélice, en l'enfermant dans un tube de verre placé dans cette
          hélice pour l'isoler des spires dont elle se compose, le courant de cette partie
          rectiligne du fil conducteur étant en sens contraire de celui qui équivaudrait à la partie
          de l'action de l'hélice qui a lieu paral-
            <supplied>parallèlement</supplied>parallèlement<pb n="175" facs="#025.jpg"/>lèlement à
          son axe, repoussera ce que celui-ci attirerait, et attirera ce qu'il repousserait ; cette
          dernière action sera donc détruite par celle de la portion rectiligne du conducteur, et il
          ne résultera de la réunion de celui-ci avec l'hélice, que la seule action des courans
          circulaires transversaux, parfaitement semblable à celle d'un aimant. Cette réunion avait
          lieu dans l'instrument représenté dans la fig. 3, sans que j'en eusse prévu les avantages,
          et c'est pour cela qu'il m'a présenté exactement les effets d'un aimant, et que les
          hélices où il ne revenait pas dans l'axe une portion rectiligne du conducteur, me
          présentaient en outre les effets d'un conducteur rectiligne égal à l'axe de ces hélices ;
          et comme le rayon des surfaces cylindriques sur lesquelles il se trouvait était assez
          petit dans les hélices dont je me servais, c'étaient même les effets dans le sens
          longitudinal qui étaient les plus sensibles, phénomène qui m'étonnait beaucoup avant que
          j'en eusse découvert la cause ; j'étais encore à la chercher, et je voulais, par de
          nouvelles expériences, étudier toutes les circonstances de ce phénomène, que j'avais
          d'abord observé dans l'action de deux conducteurs pliés en hélice, et ensuite dans celle
          d'un conducteur de ce genre et d'une aiguille aimantée, lorsque M. Arago l'observa dans ce
          dernier cas, avant que je lui en eusse parlé. Ces hélices, dont le fil revient en ligne
          droite par l'axe, seront un instrument précieux pour les expériences de recherche,
          non-seulement parce qu'elles offriront le même genre d'action que les aimans, en donnant
          peu de hauteur aux spires, mais encore parce qu'en leur en donnant beaucoup, on aura un
          conducteur à-peu-près adynamique, pour porter et rapporter le courant électrique, sans
            qu'il<pb n="176" facs="#026.jpg"/>y ait lieu de craindre que les courans qui se trouvent
          dans cette portion du conducteur altèrent les effets des autres parties du circuit, dont
          il s'agirait d'observer ou de mesurer l'action. On peut aussi imiter exactement les
          phénomènes de l'aimant au moyen d'un fil conducteur plié comme dans la fig. 4, où il y a
          entre toutes les portions du conducteur qui se trouvent dans le sens de l'axe, la même
          compensation qui a lieu dans les hélices dont nous venons de parler, entre l'action de la
          portion rectiligne du conducteur et celle que les spires exercent en sens contraire
          parallèlement à l'axe de l'hélice. On voit que dans cet instrument le fil de laiton qui
          est renfermé dans le tube BH est le prolongement de celui qui forme les anneaux
          circulaires E, F, G, etc., et que chaque anneau tient au suivant par un petit arc d'une
          hélice dont chaque spire aurait une grande hauteur relativement an rayon de la surface
          cylindrique sur laquelle elle se trouve. L'action qu'exercent parallèlement à l'axe du
          tube ces petits arcs d'hélice qui sont désignés dans la figure par les lettres M, N, O,
          etc., étant égale et opposée à celle de la portion AB du conducteur, il ne reste, dans cet
          appareil, que les actions dans des plans perpendiculaires à l'axe du tube, et celles que
          produisent dans ces plans les petits arcs M, N, O, etc. , ces dernières étant
          très-faibles, ce seront celles des anneaux E, F, G, etc., dont on obtiendra les effets
          dans les expériences faites avec cet instrument. Dès mes premières recherches sur le sujet
          dont nous nous occupons, j'avais cherché à trouver la loi suivant<pb n="177" facs="#027.jpg"/>laquelle varie l'action attractive ou répulsive de deux courans
          électriques, lorsque leur distance et les angles qui déterminent leur position respective
          changent de valeurs. Je fus bientôt convaincu qu'on ne pouvait conclure cette loi de
          l'expérience, parce qu'elle ne peut avoir une expression simple qu'en considérant des
          portions de courans d'une longueur infiniment petite, et qu'on ne peut faire d'expérience
          sur de tels courans ; l'action de ceux dont on peut mesurer les effets est la somme des
          actions infiniment petites de ces élémens, somme qu'on ne peut obtenir que par deux
          intégrations successives, dont l'une doit se faire dans toute l'étendue d'un des courans
          pour un même point de l'autre, et la seconde s'exécuter sur le résultat de la première
          pris entre les limites marquées par les extrémités du premier courant, dans toute
          l'étendue du second ; c'est le résultat de cette dernière intégration, pris entre les
          limites marquées par les extrémités du second courant, qui peut seul être comparé aux
          données de l'expérience ; d'où il suit, comme je l'ai dit dans le Mémoire que j'ai lu à
          l'Académie le 9 octobre dernier, que ces intégrations sont la première chose dont il faut
          s'occuper lorsqu'on veut déterminer, d'abord, l'action mutuelle de deux courans d'une
          longueur finie, soit rectilignes, soit curvilignes, en faisant attention que, dans un
          courant curviligne, la direction des portions dont il se compose est déterminée, à chaque
          point, par la tangente à la courbe suivant laquelle il a lieu, et ensuite celle d'un
          courant électrique sur un aimant, ou de deux aimans, l'un sur l'autre, en considérant,
          dans ces deux derniers cas, les aimans comme des assemblages de courans électriques
          disposés comme<pb n="178" facs="#028.jpg"/>je l'ai dit plus haut. D'après une belle
          expérience de M. Biot, les courans situés dans un même plan perpendiculaire à l'axe de
          l'aimant doivent être regardés comme ayant la même intensité, puisqu'il résulte de cette
          expérience, où il a comparé les effets produits par l'action de la terre sur d'eux
          barreaux de même grandeur, de même forme et aimantés de la même manière, dont l'un était
          vide et non l'autre, que la force motrice était proportionnelle à la masse, et que par
          conséquent les causes auxquelles elle était due agissait avec la même intensité sur toutes
          les particules d’une même tranche perpendiculaire à l'axe, l'intensité variant d'ailleurs
          d'une tranche à l'autre, suivant que ces tranches sont plus loin ou plus près des poles.
          Quand l'aimant est un solide de révolution autour de la ligne qui en joint les deux poles,
          tous les courans d'une même tranche doivent en outre être des cercles : ce qui donne un
          moyen pour simplifier les calculs relatifs aux aimans de cette forme, en calculant d'abord
          l'action d'une portion infiniment petite d'un courant électrique sur un assemblage de
          courans circulaires concentriques occupant tout l'espace renfermé dans la surface d'un
          cercle, de manière que les intensités qu'on leur attribue dans le calcul soient
          proportionnelles à la distance infiniment petite de deux courans consécutifs mesurée sur
          un rayon, puisque sans cela le résultat de l'intégration dépendrait du nombre des parties
          infiniment petites dans lesquelles on aurait divisé ce rayon par les circonférences qui
          représentent les courans : ce qui est absurde. Comme un courant circulaire est attiré,
          dans la partie où il a lieu dans la direction du courant qui agit sur lui, et repoussé
          dans la partie où il a lieu en<pb n="179" facs="#029.jpg"/>sens contraire, l'action sur
          une surface de cercle perpendiculaire à l'axe de l'aimant consistera en une résultante
          égale à la différence entre les attractions et répulsions décomposées parallèlement à
          cette résultante, et un couple résultant que les attractions et répulsions tendront
          également à produire. On en trouvera la valeur par des intégrations relatives aux rayons
          des courans circulaires, qui devront être prises depuis zéro jusqu'au rayon de la surface
          quand l'aimant est plein, et entre les rayons des surfaces intérieure et extérieure, quand
          c'est un cylindre creux, il faudra multiplier alors le résultat de cette opération 1°. Par
          l'épaisseur infiniment petite de la tranche et par l'intensité commune des courans dont
          elle est composée ; 2° par l'intensité et la longueur d'une portion infiniment petite du
          courant électrique qu'on suppose agir sur elle ; et on aura ainsi les valeurs de la
          résultante et du couple résultant dont se compose l'action élémentaire entre une tranche
          circulaire ou en forme de couronne, et une portion infiniment petite de ce courant. Au
          moyen de cette valeur, s'il s'agit de l'action mutuelle d'un aimant et d'un courant, soit
          rectiligne d'une longueur finie, soit curviligne, il n'y aura plus, pour en trouver
          l'action mutuelle, qu'à exécuter les intégrations qu'exigera le calcul de la résultante et
          du couple résultant de toutes les actions élémentaires entre chaque tranche de l'aimant et
          chaque portion infiniment petite du courant électrique. Mais s'il s'agit de l'action
          mutuelle de deux aimans cylindriques, creux ou solides, il faudra d'abord re-
            <supplied>reprendre</supplied>reprendre<pb n="180" facs="#030.jpg"/>prendre la valeur de
          celle d'une tranche circulaire ou en forme de couronne, et d'une portion infiniment petite
          de courant électrique, pour en conclure, par deux intégrations, l'action mutuelle entre
          cette tranche et une tranche semblable, en considérant celle-ci comme composée de courans
          circulaires, disposés comme dans la première ; on aura ainsi la résultante et le couple
          résultant de l'action mutuelle de deux tranches infiniment minces, et par de nouvelles
          intégrations, on obtiendra les mêmes choses relativement à celle de deux aimans compris
          sous des surfaces de révolution, après toutefois qu'on aura déterminé par la comparaison
          des résultats du calcul et de ceux de l'expérience, suivant quelle fonction de la distance
          de chaque tranche à un des poles de l'aimant, varie l'intensité des courans électriques de
          cette tranche. Je n'ai point encore achevé les calculs qui sont relatifs, soit à l'action
          d'un aimant et d'un courant électrique, soit à l'action mutuelle de deux aimans <ref n="1">1</ref>1, mais seulement ceux par lesquels j'ai déterminé l'action mu-
            <supplied>mutuelle</supplied>mutuelle<pb n="181" facs="#031.jpg"/>tuelle de deux courans
          rectilignes d'une grandeur finie, dans l'hypothèse qui s'accorde le mieux avec les
          phénomènes que j'ai observés et les résultats généraux de l'expérience, relativement à la
          valeur de l'attraction ou de la répulsion qui a lieu entre deux portions infiniment
          petites de courans électriques. J'avais d'abord projeté de ne publier cette formule et ses
          diverses applications que quand j'aurais pu en comparer les résultats à des expériences de
          mesures précises ; mais, après avoir considéré toutes les circonstances que présument les
          phénomènes, j'ai cru voir, en faveur de cette hypothèse, assez de probabilité pour en
          donner un aperçu dès à présent, et ce sera l'objet d'un des paragraphes suivans. J'avais
          fait construire, pour ces expériences, un instrument que je montrai, le 17 octobre
          dernier, à MM. Biot et Gay-Lussac, et qui ne différait de celui qui est représenté fig.1,
          qu'en ce que le conducteur fixe de ce dernier était remplacé par un conducteur attaché à
          un cercle qui tournait autour d'un axe horizontal perpendiculaire à la direction du
          conducteur mobile, au moyen d'une poulie de renvoi, et gradué de manière qu'on voyait sur
          le limbe l'angle formé par les directions des deux courans, dans les différentes positions
          qu'on pouvait donner successivement au conducteur porté par le cercle gradué. Je ne figure
          pas cet appareil dans les planches jointes à ce Mémoire, parce qu'en conservant la même
          disposition pour ce dernier conducteur, et en plaçant le conducteur dans une situation
          verticale, j'ai construit l'appareil représenté fig. 6, qui est beaucoup plus propre à
          faire exactement les mesures que j'avais en vue, surtout depuis que j'ai donné au support
          du cercle gra- <supplied>gradué</supplied>gradué<pb n="182" facs="#033.jpg"/>dué, outre le
          mouvement par lequel on peut l'éloigner ou le rapprocher du conducteur mobile, au moyen
          d'une vis de rappel, deux autres mouvemens, l'un vertical, et l'autre dans le sens
          horizontal et perpendiculaire à la direction des deux autres. Le premier de ces trois
          mouvemens est indispensable pour toute mesure à prendre avec l'instrument, il avait seul
          lieu dans mon premier appareil, les deux mouvemens que j'y ai ajoutés ont pour objet de
          donner la facilité de faire des mesures dans le cas où la ligne qui joint les milieux des
          deux courans ne leur est pas perpendiculaire. C'est pourquoi j'ai pensé qu'on pouvait se
          dispenser de les régler par des vis de rappel, et les faire à la main avant l'expérience,
          pourvu qu'on pût ensuite fixer d'une manière stable le support du cercle gradué dans la
          position qu'on lui aurait ainsi donnée. C'est ce nouvel instrument que j'ai fait
          représenter, fig. 6, et dont je vais expliquer la construction : si je parle ici du
          premier, c'est parce que c'est avec lui que j'ai remarqué, pour la première fois, l'action
          du globe terrestre sur les courans électriques, qui altérait les effets de l'action
          mutuelle des deux conducteurs que j'avais l'intention de mesurer. J'interrompis alors ces
          observations, et je fis construire les deux appareils qui mettent cette action de la terre
          dans tout son jour, et avec lesquels j'ai produit également, dans des courans électriques,
          les mouvemens correspondans à la direction de la boussole dans le plan de l'horizon,
          suivant la ligne de déclinaison, et à celle de l'aiguille d'inclinaison dans le plan du
          méridien magnétique ; ces derniers instrumens, et les expériences que j'ai faites avec
          eux, seront décrits <pb n="183" facs="#034.jpg"/>dans le paragraphe suivant, comme ils
          l'ont été dans le Mémoire que je lus à l'Académie des Sciences le 30 octobre dernier.
          Revenons à l'appareil pour mesurer l'action de deux courans électriques dans toutes sortes
          de positions, et qui est représenté dans la fig. 6. Les trois mouvemens du support KFG ont
          lieu, le premier à l'aide de la vis de rappel M, les deux autres au moyen de ce que ce
          support est fixé à une pièce de bois N, qui peut glisser, dans les deux sens horizontal et
          vertical, sur une autre pièce de bois O fixée au pied de l'instrument. Dans l'une est
          pratiquée une fente horizontale, dans l'autre une fente verticale, et à l'intersection des
          directions de ces deux fentes, se trouve un écrou Q qui sert à arrêter la pièce mobile sur
          celle qui est fixe dans la position qu'on veut lui donner. Le mouvement de rotation du
          cercle gradué à l'aide duquel on incline à volonté la portion du fil conducteur attachée à
          ce cercle, s'exécute au moyen des deux poulies de renvoi P et P’. Pour que la terre
          n'exerce sur le conducteur mobile aucune action qui se combine avec celle du conducteur
          fixe, j'ai composé le premier de deux parties égales et opposées ABCd, abcDE, en lui
          donnant la forme qu'on voit dans la figure ; et pour que ses deux extrémités puissent être
          mises en communication avec celles de la pile, il est interrompu à l'angle A, par lequel
          il est suspendu à un fil HH’ dont la torsion doit faire équilibre à l'attraction ou
          répulsion des deux courans. La branche BA se prolonge au-delà de A, et la branche DE
          au-delà de F, et elles se terminent par les pointes K, L, qui plongent dans deux petites
          coupes pleines de mercure, mais n'en atteignent point le fond.<pb n="184" facs="#032.jpg"/>Le pied qui porte ces deux petites coupes peut être avancé ou reculé au moyen de l’écrou
          a, qui le fixe dans la rainure ef ; elles peuvent être en fer ou en platine ; l'une
          d'elles est mise en communication avec une des deux extrémités de la pile par le
          conducteur XU enfermé dans un tube de verre autour duquel est plié en hélice à hautes
          spires le conducteur YVT, terminé par une sorte de ressort en cuivre, qui s'appuie en T
          sur la circonférence du cercle gradué, où il se trouve en contact avec un cercle en fil de
          laiton communiquant avec la branche SS' du conducteur dont la partie SR est destinée à
          agir sur le conducteur mobile, et dont la branche RR' tient à un second cercle en fil de
          laiton sur lequel s'appuie en Z un ressort ZI semblable au premier, et qui communique, du
          côté de I, avec l'autre extrémité de la pile. Il est clair qu'en faisant tourner le cercle
          gradué autour de l'axe horizontal qui le supporte, la partie SR du conducteur tournera
          dans un plan vertical, de manière à former tous les angles qu'on voudra avec la direction
          de la partie BC du conducteur mobile, sur laquelle elle agit à travers la cage de verre où
          est renfermé ce conducteur mobile, pour qu'il ne puisse participer aux agitations de
          l'air. Pour mesurer les attractions et les répulsions des deux conducteurs à différentes
          distances, lorsqu'ils sont parallèles, et que la ligne qui en joint les milieux leur est
          perpendiculaire, on tourne l'axe vertical auquel est attaché le fil de suspension, de
          manière que la partie BC du conducteur mobile réponde au zéro de l'échelle gh ; ce qu'on
          obtient en la plaçant immédiatement au-dessus du biseau qui termine la pièce en cuivre m ;
          un indice<pb n="185" facs="#035.jpg"/>np attaché en n au support du cercle gradué marque
          sur cette échelle la distance des deux portions de conducteur BC et SR. Lorsqu'on établit
          la communication des deux extrémités du circuit avec celles de la pile, la première BC se
          porte en avant ou en arrière suivant qu'elle est attirée ou repoussée par SR ; mais on la
          ramène dans la position où elle se trouvait auparavant en faisant tourner l'axe du fil de
          suspension ; le nombre des tours et portions de tour marqué par l'indice r sur le cadran
          pq attaché à cet axe, donne la valeur de l'attraction ou de la répulsion des deux courans
          électriques, mesurée par la torsion du fil. Il n'est pas nécessaire de rappeler aux
          physiciens accoutumés à faire des mesures de ce genre, que l'intensité des courans variant
          sans cesse avec l'énergie de la pile, il faut, entre chaque expérience, à différentes
          distances, en faire une à une distance constante, afin de connaître, par l'action observée
          chaque fois à cette distance constante, et les règles ordinaires d'interpolation, comment
          varie l'intensité des courans, et quelle en est la valeur à chaque instant. On s'y prendra
          de la même manière pour comparer les attractions et répulsions à une distance constante
          lorsque l'on fait varier l'angle des directions des deux courans, dans le cas où la ligne
          qui en joint les milieux ne cesse pas de leur être perpendiculaire. Les observations
          intermédiaires, pour déterminer par interpolation l'énergie de la pile à chaque instant,
          seront même alors plus faciles, puisque la distance des deux portions de conducteur BC et
          SR ne variant point, il suffira de faire tourner le cercle gradué pour ramener chaque fois
          SR dans la direction parallèle à BC.<pb n="186" facs="#036.jpg"/>Enfin, lorsqu'on voudra
          mesurer l'action mutuelle de BC et de SR, lorsque la ligne qui en joint les milieux n’est
          pas perpendiculaire à leur direction, on donnera au support du cercle gradué la situation
          convenable au moyen de l'écrou Q qui le fixe au reste de l'appareil dans la position qu'on
          veut lui donner, et en faisant alors une série d'expériences semblables à celles du cas
          précédent, on pourra comparer les résultats obtenus dans chaque situation des conducteurs
          des courans électriques, à ceux qu'on aura eu dans le cas où la ligne qui en joint les
          milieux leur est perpendiculaire, en faisant cette comparaison pour une même plus courte
          distance des courans, et ensuite pour des distances différentes on aura ainsi tout ce
          qu'il faudra pour voir comment jusqu'à quel point ces diverses circonstances influent sur
          l'action mutuelle des courans électriques : il ne s'agira plus que de voir si l'ensemble
          de ces résultats s'accordera avec le calcul des effets qui doivent être produits dans
          chaque circonstance, d'après la loi d'attraction qu'on aura admise entre deux portions
          infiniment petites de courans électriques. Par l'addition d'un autre conducteur mobile
          dont la suspension est exactement la même, et qui est représenté à part, fig. 10 de la
          planc. 5, où les parties correspondantes sont désignées par les mêmes lettres, j'ai rendu
          cet instrument propre aussi à mesurer le moment de forces qui tendent à faire tourner un
          conducteur, par l'action d'un autre conducteur qui fait successivement avec lui différens
          angles auxquels répondent différens momens. Ce conducteur mobile ABOCDEF a la forme qu’on
          voit dans la figure 10, et se trouve sus- <supplied>suspendu</supplied>suspendu<pb n="187" facs="#037.jpg"/>pendu au milieu de son côté horizontal supérieur, où il est interrompu
          entre les points A, F, où les deux extrémités de ce conducteur portent les deux pointes
          d'acier M, N, qui sont situées dans une même ligne verticale, et plongent dans le mercure
          des deux petites coupes de la figure 6, sans en toucher le fond à cause de la suspension
          au fil de torsion. Pour mesurer le moment de rotation produit par un conducteur
          rectiligne, on en place un sous la cage de verre très-près du côté horizontal inférieur CD
          (fig. 10) du conducteur mobile, de manière qu'il réponde à son milieu : ce dernier tourne
          alors par l'action du conducteur fixe sans être influencé par celle de la terre, parce
          qu'il y a compensation entre les actions qu'elle exerce sur les deux moitiés égales et
          opposées du conducteur mobile. §II. Direction des courans électriques par l'action du
          globe terrestre <ref n="1">1</ref>1. Je n'ai pas réussi dans les premières expériences que
          j'ai faites pour faire mouvoir le fil conducteur d'un courant électrique par l'action du
          globe terrestre, moins peut-être par la difficulté d'obtenir une suspension assez mobile,
          que parce qu'au lieu de chercher dans la théorie qui ramène les phénomènes de l'aimant à
          ceux des courans électriques, la disposition la plus favorable à cette sorte d'action,
          j'étais préoccupé de l'idée d'imiter le plus<pb n="188" facs="#038.jpg"/>que je le pouvais
          la disposition des courans électriques de l'aimant dans l'arrangement de ceux sur lesquels
          je voulais observer l'action de la terre ; cette seule idée m'avait guidé dans la
          construction de l'instrument représenté fig. 3, et elle m'empêchait de faire attention que
          ce n'est en quelque sorte que d'une manière indirecte que cette action porte le pole
          austral de l'aiguille aimantée au nord et en bas, et le pole boréal au sud et en haut ;
          que son effet immédiat est de placer les plans perpendiculaires à l'axe de l'aimant, dans
          lesquels se trouvent les courans électriques dont il se compose, parallèlement à un plan
          déterminé par l'action résultante de tous ceux de notre globe, et qui est, dans chaque
          lieu, perpendiculaire à l'aiguille d'inclinaison. Il suit de cette considération que ce
          n'est pas une ligne droite, mais un plan que l'action terrestre doit immédiatement diriger
          ; qu'ainsi ce qu'il faut imiter, c'est la disposition de l'électricité suivant l'équateur
          de l'aiguille aimantée, équateur qui est une courbe rentrante sur elle-même, et voir
          ensuite si lorsqu'un courant électrique est ainsi disposé, l'action de la terre tend à
          amener le plan où il se trouve dans une direction parallèle à celle où elle tend à amener
          l'équateur de l'aimant, c'est-à-dire, dans une direction perpendiculaire à l'aiguille
          d'inclinaison, de manière que le courant qu'on essaie de diriger ainsi soit dans le même
          sens que ceux de l'aiguille aimantée qui a obéi à l'action du globe terrestre. L'aimant
          reçoit des mouvemens différens suivant qu'il ne peut que tourner dans le plan de l'horizon
          comme l'aiguille d'une boussole, ou dans le plan du méridien magnétique, comme l'aiguille
          d'inclinaison attachée à<pb n="189" facs="#039.jpg"/>un axe horizontal et perpendiculaire
          au méridien magnétique. Pour imiter ces deux mouvemens en en imprimant d'analogues à un
          courant électrique, il faut que le plan dans lequel il se trouve soit, dans le premier
          cas, vertical comme celui de l'équateur d'une aiguille aimantée horizontale, et tourne
          autour de la verticale qui passe par son centre de gravité ; et dans le second, qu'il ne
          puisse, comme l'équateur de l'aiguille d'inclinaison tourner qu'autour d'une ligne
          comprise dans ce plan, qui soit à la fois horizontale et perpendiculaire au méridien
          magnétique. J'ai mis d'abord dans ces deux positions une double spirale de cuivre qui m'a
          parue très propre à représenter les courans électriques de l'équateur d'un aimant ; et
          j'ai vu cet appareil se mouvoir quand j'y ai établi un courant électrique, précisément
          comme l'aurait fait, dans le premier cas, l'équateur de l'aiguille d'une boussole, et dans
          le second celui d'une aiguille d'inclinaison. Mais il m'est arrivé la même chose qu'à M.
          OErsted. Dans ses expériences, la force directrice du courant électrique qu'il faisait
          agir sur une aiguille aimantée tendait à la placer dans une direction qui fît un angle
          droit avec celle du courant ; mais il n'obtenait jamais une déviation de cent degrés en
          laissant le fil conducteur dans la direction du méridien magnétique, parce que l'action du
          globe terrestre se combinant avec celle du courant électrique, l'aiguille aimantée se
          dirigeait suivant la résultante de ces deux actions. Dans les expériences faites avec la
          double spirale, la force directrice de la terre était contrariée, dans le premier cas, par
          la torsion du fil auquel cet instrument était suspendu ; dans le second,<pb n="190" facs="#040.jpg"/>par sa pesanteur, parce que le centre de gravité ne pouvait être
          exactement situé dans la ligne horizontale autour de laquelle tournait la double spirale.
          Je pensai alors qu'en multipliant le nombre des spires dont elle était composée, on
          n'augmentait pas pour cela l'effet produit par l'action de la terre, parce que la masse à
          mouvoir augmentait proportionnellement à la force motrice, d'où je conclus que
          j'obtiendrais plus simplement les mêmes phénomènes de direction en employant, pour
          représenter l'équateur d'une aiguille aimantée, un seul courant électrique revenant sur
          lui-même, et formant un circuit si ce n'est absolument fermé, car alors il eût été
          impossible d'établir le courant dans le fil de cuivre, du moins ne laissant que
          l'interruption suffisante pour faire communiquer ces deux extrémités avec celles de la
          pile. Je compris en même temps que la forme du circuit était indifférente, pourvu que
          toutes les parties en fussent dans un même plan, puisque c'était un plan qu'il s'agissait
          de diriger. Je fis construire alors deux appareils ; dans l'un, le fil conducteur a la
          forme d'une circonférence ABCD (pl. 3, fig. 7), dont le rayon a un peu plus de deux
          décimètres. Les deux extrémités du fil de laiton dont cette circonférence est formée sont
          soudées aux deux boites de cuivre E, F, attachées à un tube de verre Q, et qui portent
          deux pointes d'acier M et N, plongeant dans le mercure contenu dans les deux petites
          coupes de platine O, P, et dont la supérieure N atteint seule le fond de la coupe P. Ces
          deux coupes sont portées par les boites de cuivre G, H, qui communiquent aux deux
          extrémités de<pb n="191" facs="#041.jpg"/>la pile, au moyen de deux conducteurs en fil de
          laiton, dont l'un est renfermé dans le tube de verre qui porte ces deux dernières boîtes,
          et sert de pied à l'instrument et l'autre forme autour de ce tube une hélice dont les
          spires ont une assez grande hauteur relativement au diamètre du tube, afin que les actions
          exercées par les deux portions de courans qui parcourent ces conducteurs en sens contraire
          se neutralisent à-peu-près complètement. J'ai placé sous la cage de verre, qui recouvre
          cet instrument pour le mettre à l'abri des agitations de l'air, un autre cercle en fil de
          laiton, d'un diamètre un peu plus grand, qui est fixe et supporté par un pied semblable à
          celui du cercle mobile, dans la situation qu'on voit dans la figure. Ce cercle communique
          ainsi avec deux conducteurs disposés de la même manière, et qui servent à y faire passer
          le courant électrique lorsqu'au lieu d'observer l'action du globe terrestre sur le cercle
          mobile, on veut voir les effets de celle de deux courans circulaires l'un sur l'autre,
          tandis que quand on veut observer l'action qu'exerce la terre sur un courant électrique,
          on ne fait passer ce courant que dans le cercle mobile. Comme il n'est question ici que de
          l'action du globe terrestre, je ne parlerai que du cas où les conducteurs du cercle mobile
          sont seuls en communication avec les deux extrémités de la pile. Le cercle fixe ne sert
          alors qu'à indiquer d'une manière précise le plan vertical et perpendiculaire au méridien
          magnétique, où le cercle mobile doit être amené par l'action de la terre. On place donc
          d'abord le cercle fixe dans ce plan au moyen d'une boussole, et le cercle mobile dans une
          autre situation qui sera, par exemple, celle du méridien magnétique lui-même ; alors,<pb n="192" facs="#042.jpg"/>dès qu'on y fera passer un courant électrique, il tournera pour
          se porter dans le plan indiqué par le cercle fixe, le dépassera d'abord en vertu de la
          vitesse acquise, puis y reviendra, et s'y arrêtera après quelques oscillations. Le sens
          dans lequel ce mouvement a lieu dépend de celui du courant électrique établi dans le
          cercle mobile ; pour le prévoir d'avance, on considérera une ligne passant par le centre
          de ce cercle, et perpendiculaire à son plan, cette ligne arrivera dans le méridien
          magnétique lorsque le cercle mobile sera amené dans le plan qui lui est perpendiculaire,
          et elle y arrivera de manière que celle de ces deux extrémités qui est à droite du courant
          considéré comme agissant sur un point pris à volonté hors de ce cercle, et par conséquent
          à gauche de l'observateur qui, placé dans le sens du courant, regarderait l'aiguille,
          extrémité qui représente le pole austral d'une aiguille aimantée, se trouve dirigée du
          côté du nord ; ce qui suffit pour déterminer le sens du mouvement que prendra le cercle
          mobile. Dans l'autre appareil, l'équateur de l'aiguille d'inclinaison est représenté par
          un rectangle en fil de laiton d'environ 3 décimètres de largeur sur 6 de longueur. La
          suspension est d'ailleurs la même que celle de l'aiguille d'inclinaison. C'est avec ces
          deux instrumens que, dans des expériences souvent répétées, j'ai observé les phénomènes de
          direction par l'action de la terre, bien plus complètement que je ne l'avais fait avec la
          double spirale. Dans le premier, le cercle mobile s'est, ainsi que je viens de le dire,
          arrêté précisément dans la situation où l'action du globe terrestre devait l'amener
            d'après<pb n="193" facs="#043.jpg"/>la théorie ; dans le second, le conducteur a
          constamment quitté une position où j'avais constaté, en le faisant osciller, que
          l'équilibre était stable, pour se porter dans une situation plus ou moins rapprochée de
          celle qu'aurait prise, dans les mêmes circonstances, l'équateur d'une aiguille aimantée,
          et il s'y arrêtait, après quelques oscillations, en équilibre entre la force directrice de
          la terre et la pesanteur qui agissait alors en faisant plier le fil de laiton, ce qui
          abaissait le centre de gravité du conducteur au-dessous de l'axe horizontal. Dès qu'on
          interrompait le circuit, il revenait, dans ce dernier cas, à sa première position, ou s'il
          n'y revenait pas précisément, s'il en restait même quelquefois assez éloigné, il était
          évident, par toutes les circonstances de l'expérience, que cela tenait à la flexion dont
          je viens de parler, qui avait produit, dans la situation du centre de gravité, une légère
          altération qui subsistait quand on faisait cesser le courant électrique. Dans les deux
          cas, j'ai eu soin de changer les extrémités des fils conducteurs relativement à celles de
          la pile, pour constater que le courant qui est dans celle-ci n'était pas la cause de
          l'effet produit, puisqu'alors il avait toujours lieu dans le même sens, et que cet effet
          avait lieu en sens contraire, conformément à la théorie. J'ai aussi, en laissant les mêmes
          extrémités en communication, fait passer, de la droite à la gauche de l'instrument les
          fils qui faisaient communiquer le conducteur mobile aux deux extrémités de la pile, pour
          constater que les courans de ces fils, dont je tenais d'ailleurs la plus grande portion
          loin de l'instrument, n'avaient pas d'influence sensible sur ses mouvemens. Je n'ai pas
          besoin de dire que, dans tous les cas, les mou- <supplied>mouvemens</supplied>mouvemens<pb n="194" facs="#044.jpg"/>vemens ont eu lieu dans le sens où se mouvrait l'équateur d'une
          aiguille aimantée, c'est-à-dire que l'extrémité de la perpendiculaire au plan du
          conducteur, qui se trouve à droite du courant, et par conséquent à gauche de la personne
          qui le regarde dans la situation décrite dans le premier paragraphe de ce Mémoire, est
          porté au nord dans le premier cas, et en bas dans le second, comme le serait le pole
          austral d'un aimant que cette extrémité représente. L'instrument avec lequel j'ai fait
          cette expérience se compose d'un fil de laiton ABCDEFG soudé en A à un morceau de fil
          semblable HAK porté par le tube de verre XY au moyen de la boîte en cuivre H, et auquel
          est fixé un petit axe en acier qui repose sur le rebord taillé en biseau d'une lame en fer
          N sur laquelle on met du mercure en contact avec cet axe. La partie FG de ce fil de laiton
          passe dans le tube de verre et se soude à la boîte en cuivre G, qui porte un petit axe en
          acier semblable à l'autre, et qui repose sur le rebord d'une autre lame M où l'on met
          aussi du mercure. Les deux lames en fer M, N, sont supportées par les pieds PQ, RS, qui
          communiquent avec le mercure des coupes de buis T, U, où l'on fait plonger les deux
          conducteurs partant des deux extrémités de la pile. Pour empêcher la flexion du fil de
          laiton ABCDEF, le tube de verre XY porte, au moyen d'une autre boîte en cuivre I, un
          losange en bois ZV très-léger et très-mince, dont les extrémités soutiennent les milieux
          des portions BC, DE, du fil de laiton qui sont parallèles au tube de verre XY.
          L'interposition du mercure dans cet instrument, et dans ceux que je viens de décrire,
          par-tout où la communication doit avoir lieu par des parties qui ne sont pas son-
            <supplied>sondées</supplied>sondées<pb n="195" facs="#045.jpg"/>dées, sans être toujours
          nécessaire, est le meilleur moyen que je connaisse pour assurer la réussite des
          expériences. Ainsi, j'avais deux fois tenté sans succès une expérience qui a parfaitement
          réussi quand, en l'essayant une troisième fois, j'ai rendu la communication plus complète
          par un globule de mercure. § III. De l'Action mutuelle entre un conducteur électrique et
          un aimant. C'est cette action découverte par M. OErsted, qui m'a conduit à reconnaître
          celle de deux courans électriques l'un sur l'autre, celle du globe terrestre sur un
          courant, et la manière dont l'électricité produisait tous les phénomènes que présentent
          les aimans, par une distribution semblable à celle qui a lieu dans le conducteur d'un
          courant électrique, suivant des courbes fermées perpendiculaires à l'axe de chaque aimant.
          Ces vues, dont la plus grande partie n'a été que plus tard confirmée par l'expérience,
          furent communiquées à l'Académie royale des Sciences, dans sa séance du 18 septembre 1820
          ; je vais transcrire ce que je lus dans cette séance, sans autres changemens que la
          suppression des passages qui ne seraient qu'une répétition de ce que je viens de dire, et
          en particulier de ceux où je décrivais les appareils que je me proposais de faire
          construire ; ils l’ont été depuis, et la plupart sont décrits dans les paragraphes
          précédens. Ou pourra, par ce moyen, se faire une idée plus juste de la marche que j'ai
          suivie dans mes recherches sur le sujet dont nous nous occupons. Les expériences que j'ai
          faites sur l'action mutuelle des conducteurs qui mettent en communication les extré-
            <supplied>extrémités</supplied>extrémités<pb n="196" facs="#046.jpg"/>mités d'une pile
          voltaïque, m'ont montré que tous les faits relatifs à cette action peuvent être ramenés à
          deux résultats généraux, qu'on doit considérer d'abord comme uniquement donnés par
          l'observation, en attendant qu'on puisse les ramener à un principe unique, comme
          j'essayerai bientôt de le faire. Je commencerai par les énoncer sous la forme qui me
          paraît la plus simple et la plus générale. Ces résultats consistent, d'une part, dans
          l'action directrice d'un de ces corps sur l'autre ; de l'autre part, dans l'action
          attractive ou répulsive qui s'établit entre eux, suivant les circonstances. Action
          directrice. Lorsqu'un aimant et un conducteur agissent l'un sur l'autre, et que l'un d'eux
          étant fixe, l'autre ne peut que tourner dans un plan perpendiculaire à la plus courte
          distance du conducteur et de l'axe de l'aimant, celui qui est mobile tend à se mouvoir, de
          manière que les directions du conducteur et de l'axe de l'aimant forment un angle droit,
          et que le pole de l'aimant qui regarde habituellement le nord soit à gauche de ce qu'on
          appelle ordinairement le courant galvanique, dénomination que j'ai cru devoir changer en
          celle de courant électrique, et le pole opposé à sa droite, bien entendu que la ligne qui
          mesure la plus courte distance du conducteur et l'axe de l'aimant rencontre la direction
          de cet axe entre les deux poles. Pour conserver à cet énoncé toute la généralité dont il
          est susceptible, il faut distinguer deux sortes de conducteurs : 1° la pile même, dans
          laquelle le courant électrique, dans le sens où j'emploie ce mot, se porte de l'extrémité
          où il se produit de l'hydrogène dans la décomposition de l'eau, à celle d'où l'oxigène<pb n="197" facs="#047.jpg"/>se dégage ; 2° le fil métallique qui unit les deux extrémités
          de la pile, et où l'on doit alors considérer le même courant comme se portant, au
          contraire, de l'extrémité qui donne de l’oxygène, à celle qui développe de l'hydrogène. On
          peut comprendre ces deux cas dans une même définition, en disant qu'on entend par courant
          électrique la direction suivant laquelle l'hydrogène et les bases des sels sont
          transportés par l'action de toute la pile, en concevant celle-ci comme formant avec le
          conducteur un seul circuit, lorsqu'on interrompt ce circuit pour y placer, soit de l'eau,
          soit une dissolution saline que cette action décompose. Au reste, tout ce que je vais dire
          sur ce sujet ne suppose aucunement qu'il y ait réellement un courant dans cette direction,
          et on peut ne considérer que comme une manière commode et usitée de la désigner l'emploi
          que je fais ici de cette dénomination de courant électrique. Dans les expériences de M.
          OErsted, cette action directrice se combine toujours avec celle que le globe terrestre
          exerce sur l'aiguille aimantée, et se combine en outre quelquefois avec l'action que je
          décrirai tout-à-l’heure sous la dénomination d'action attractive ou répulsive ce qui
          conduit à des résultats compliqués dont il est difficile d'analyser les circonstances et
          de reconnaître les lois. Pour pouvoir observer les effets de l'action directrice d'un
          courant électrique sur un aimant, sans qu'ils fussent altérés par ces diverses causes,
          j'ai fait construire un instrument que j'ai nommé aiguille aimantée astatique. Cet
          instrument, représenté pl. 4, fig. 8, consiste dans une aiguille aimantée AB fixée
            perpendiculairement<pb n="198" facs="#048.jpg"/>à un axe CD, qu'on peut placer dans la
          direction que l'on veut, au moyen d'un mouvement semblable à celui du pied d'un télescope
          et de deux vis de rappel E, F. L'aiguille ainsi disposée ne peut se mouvoir qu'en tournant
          dans un plan perpendiculaire à cet axe, dans lequel on a soin que son centre de gravité
          soit exactement placé, en sorte qu'avant qu'elle soit aimantée on puisse s'assurer que la
          pesanteur n'a aucune action pour la faire changer de position. On l'aimante alors, et cet
          instrument sert à vérifier que tant que le plan où se meut l'aiguille n'est pas
          perpendiculaire à la direction de l'aiguille d'inclinaison, le magnétisme terrestre tend à
          faire prendre à l'aiguille aimantée la direction de celle des lignes tracées sur le plan
          qui est le plus rapproché possible de la direction de l'aiguille d'inclinaison,
          c'est-à-dire, la projection de cette direction sur le même plan. On place ensuite l'axe
          parallèlement à la direction de l'aiguille d'inclinaison ; le plan où se meut l'aiguille
          aimantée lui étant alors perpendiculaire, le magnétisme terrestre n'a plus aucune action
          pour diriger l'aiguille aimantée, qui devient ainsi complètement astatique. Le même
          appareil porte, dans le plan de cette aiguille, un cercle LMN divisé en degrés, sur lequel
          sont fixés deux petits barreaux de verre GH, IK, pour attacher les fils conducteurs, dont
          l'action directrice agit alors seule, et sans complication avec la pesanteur et le
          magnétisme terrestre. La principale expérience à faire avec cet appareil est de montrer
          que l'angle entre les directions de l'aiguille et du conducteur est toujours droit quand
          l'action directrice est la seule qui ait lieu. Action attractive ou répulsive. Ce second
          résultat gé- <supplied>général</supplied>général<pb n="199" facs="#049.jpg"/>néral
          consiste, 1° en ce qu'un conducteur joignant les deux extrémités d'une pile voltaïque, et
          un aimant dont l'axe fait un angle droit avec la direction du courant qui a lieu dans ce
          conducteur conformément aux définitions précédentes, s'attirent quand le pole austral est
          à gauche du courant qui agit sur lui, c'est-à-dire, quand la position est celle que le
          conducteur et l'aimant tendent à prendre en vertu de leur action mutuelle, et se
          repoussent quand le pole austral de l'aimant est à la droite du courant, c'est-à-dire,
          quand le conducteur et l'aimant sont maintenus dans la position opposée à celle qu'ils
          tendent à se donner mutuellement. On voit par l'énoncé même de ces deux résultats, que
          l'action entre le conducteur et l'aimant est toujours réciproque. C'est cette réciprocité
          que je me suis d'abord attaché à vérifier, quoiqu'elle me parût assez évidente par
          elle-même ; il me semble qu'il serait superflu de décrire ici les expériences que j'ai
          faites pour la constater : il suffit de dire qu'elles ont pleinement réussi. Les deux
          modes d'action entre un aimant et un fil conjonctif, que je viens d'exposer en les
          considérant comme de simples résultats de l'expérience, suffisent pour rendre raison des
          faits observés par M. OErsted, et pour prévoir ce qui doit arriver dans les cas analogues
          à l'égard desquels on n'a point encore fait d'observation. Ils indiquent, par exemple,
          d'avance tout ce qui doit arriver quand un courant électrique agit sur l'aiguille
          d'inclinaison. Je n'entrerai dans aucun détail à cet égard, puisque tout ce que je
          pourrais dire sur ce sujet découle immédiatement des énoncés précédens. Je me bornerai à
          dire qu'après avoir déduit seulement le pre- <supplied>premier</supplied>premier<pb n="200" facs="#050.jpg"/>mier résultat général de la note de M. Oersted, j'en déduisis
          l'explication des phénomènes magnétiques, fondée sur l'existence des courans électriques
          dans le globe de la terre et dans les aimans, que cette explication me conduisit au second
          résultat général, et me suggéra, pour le constater, une expérience qui réussit
          complètement. Lorsque je la communiquai à M. Arago, il me fit remarquer avec raison que
          cette attraction entre un aimant et un conducteur électrique placés à angles droits dans
          la direction où ils tendent à se mettre mutuellement, et cette répulsion, dans la
          direction opposée, pouvaient seules rendre raison des résultats publiés par l'auteur de la
          découverte, dans le cas où l'aiguille aimantée étant horizontale, on en approche un
          conducteur galvanique dans une situation verticale, et qu'on pouvait même déduire aisément
          cette loi, de l'une des expériences de M. OErsted, celle qu'il énonce ainsi : "Posito
          autem filo (cujus extremitas superior electricitatem il termino negativo apparatûs
          galvanici accipit) è regione puncto inter polum et medium acûs sito, occidentem versùs
          agitur." Car ce mouvement de l'aiguille aimantée, indiqué comme ayant lieu soit que le
          conducteur se trouve à l'occident ou a l'orient de l'aiguille, est dans le premier cas une
          attraction, parce que le pole austral est à la gauche du courant, et dans le second une
          répulsion, parce qu'il se trouve à droite. Mais en convenant de la justesse de cette
          observation, il me semble que la distinction que j'ai faite des deux résultats généraux de
          l'action mutuelle d'un aimant et d'un fil conducteur n'en devient que plus importante
            pour<pb n="201" facs="#051.jpg"/>expliquer ce qui arrive alors en montrant que, dans ce
          cas, c'est tantôt une attraction et tantôt une répulsion, toujours conformément à la loi
          du second résultat général que je viens d'exposer, tandis que, dans l'expérience que M.
          OErsted énonce immédiatement avant en ces termes : "Quando filum conjungens perpendiculare
          ponitur è regione polo acûs magneticœ, et extremitas superior fili electricitatem à
          termino negativo apparatûs galvanici accipit, polus orientem versùs movetur", ce mouvement
          n'a lieu que pour que l'aiguille aimantée prenne, à l'égard du conducteur, la direction
          déterminée par le premier résultat général, avec toutes les circonstances que j'ai
          comprises dans son énoncé, et en particulier la remarque qui le termine. Il me reste à
          décrire l'instrument avec lequel j'ai constaté l'existence de cette action entre un
          courant électrique et un aimant, désignée, dans ce qui précède, sous le nom d'action
          attractive ou répulsive, et j'en ai observé les effets sans que l'action directrice vînt
          les altérer en se combinant avec elle. Cet instrument, représenté pl. 4, fig. 9, est
          composé d'un pied ABC dont les bras BEG, BFH supportent le fil conjonctif horizontal KL,
          auprès duquel on suspend une petite aiguille aimantée cylindrique MN, à l'extrémité C de
          ce pied, au moyen d'un fil de soie MC, tantôt par son pole austral et tantôt par son pole
          boréal. La première réflexion que je fis lorsque je voulus chercher les causes des
          nouveaux phénomènes découverts par M OErsted, est que l'ordre dans lequel on a découvert
          deux faits ne faisant rien aux conséquences des analogies qu'ils présentent, nous pouvions
            supposer<pb n="202" facs="#052.jpg"/>qu'avant de savoir que l'aiguille aimantée prend
          une direction constante du sud au nord, on avait d'abord connu la propriété qu'elle a
          d'être amenée par un courant électrique dans une situation perpendiculaire à ce courant,
          de manière que le pole austral de l'aiguille fût porté à gauche du courant, et qu'on
          découvrît ensuite la propriété qu'elle a de tourner constamment au nord celle de ses
          extrémités qui se portait à gauche du courant : l'idée la plus simple, et celle qui se
          présenterait immédiatement à celui qui voudrait expliquer la direction constante du sud au
          nord, ne serait-elle pas d'admettre dans la terre un courant électrique, dans une
          direction telle que le nord se trouvât à gauche d'un homme qui, couché sur sa surface pour
          avoir la face tournée du côté de l'aiguille, recevrait ce courant dans la direction de ses
          pieds à sa tête, et d'en conclure qu'il a lieu, de l'est à l'ouest, dans une direction
          perpendiculaire au méridien magnétique ? Cette hypothèse devient d'autant plus probable
          qu'on fait plus attention à l'ensemble des faits connus ; ce courant, s'il existe, doit
          être comparé à celui que j'ai montré dans la pile agir sur l'aiguille aimantée, comme se
          dirigeant de l'extrémité cuivre à l'extrémité zinc, quand on établissait un conducteur
          entre elles, et qui aurait lieu de même si, la pile formant une courbe fermée, elles
          étaient réunies par un couple semblable aux autres : car il n'y a probablement rien dans
          notre globe qui ressemble à un conducteur continu et homogène ; mais les matières diverses
          dont il est composé sont précisément dans le cas d'une pile voltaïque formée d'élémens
          disposés au hasard, et qui, revenant sur elle-même, formerait comme une ceinture continue
            tout<pb n="203" facs="#053.jpg"/>autour de la terre. Des élémens ainsi disposés donnent
          moins d'énergie électrique sans doute que s'ils l'étaient dans un ordre périodiquement
          régulier ; mais il faudrait qu'ils fussent arrangés à dessein pour que, dans une série de
          substances différentes formant une courbe fermée autour de la terre, il n'y eût pas de
          courant dans un sens ou dans l'autre. Il se trouve que, d'après l'arrangement des
          substances de la terre, ce courant a lieu de l'est à l'ouest, et qu'il dirige par-tout
          l'aiguille aimantée perpendiculairement à sa propre direction. Cette direction trace ainsi
          sur la terre un parallèle magnétique, de manière que le pole de l'aiguille qui doit être à
          gauche du courant se trouve par-là constamment porté vers le nord, et l'aiguille dirigée
          suivant le méridien magnétique. Je ferai remarquer, à ce sujet, que les effets produits
          par les piles de la construction anglaise, où l'on brûle un fil fin de métal même avec une
          seule paire dont le zinc et le cuivre plongent dans un acide, prouvent suffisamment que
          c'est une supposition trop restreinte de n'admettre l'action électro-motrice qu'entre les
          métaux, et de ne regarder le liquide interposé que comme conducteur. Il y a sans doute
          action entre deux métaux, Volta l'a démontré de la manière la plus complète ; mais est-ce
          une raison pour qu'il n'y en ait pas entre eux et d'autres corps, ou entre ceux-ci
          seulement ? Il y en a probablement dans le contact entre tous les corps qui peuvent
          conduire plus ou moins l'électricité sous une faible tension ; mais cette action est plus
          sensible dans les piles composées de métaux et d'acides étendus, tant parce qu'il paraît
          que ce sont les substances où elle se développe<pb n="204" facs="#054.jpg"/>avec le plus
          d'énergie, que parce que ce sont celles qui conduisent le mieux l'électricité. Les divers
          arrangemens que nous pouvons donner à des corps non métalliques ne sauraient produire une
          action électro-motrice comparable à celle d'une pile voltaïque à disques métalliques
          séparés alternativement par des liquides, à cause du peu de longueur qu'il nous est permis
          de donner à nos appareils ; mais une pile qui ferait le tour de la terre conserverait sans
          doute quelque intensité lors même qu'elle ne serait pas composée de métaux, et que les
          élémens en seraient arrangés au hasard ; car sur une si grande longueur, il faudrait que
          l'arrangement fût fait à dessein pour que les actions dans un sens fussent exactement
          détruites par les actions dans l'autre. Je crois devoir faire observer à ce sujet que des
          courans électriques dans un même corps ne peuvent être indépendans les uns des autres, à
          moins qu'ils ne fussent séparés par des substances qui les isoleraient complètement dans
          toute leur étendue, et encore, dans ce cas-là même, ils devraient influer les uns sur les
          autres, puisque leur action se transmet à travers tous les corps ; à plus forte raison
          lorsqu'ils co-existent dans un globe dont toutes les parties sont continues, doivent-ils
          se diriger tous dans le même sens, suivant la direction qui tend à leur donner la réunion
          de toutes les actions électro-motrices de ce globe. Je suis bien loin, au reste, de croire
          que ce soit seulement, dans ces actions, que réside la cause des courans électriques qui y
          sont indiqués par la direction que prend l'aiguille aimantée à chaque point de la surface
          de la terre ; je crois, au contraire, que la cause principale en est toute différente,<pb n="205" facs="#055.jpg"/>comme j'aurai occasion de le dire ailleurs ; au reste, cette
          cause, dépendant de la rotation de la terre, donnerait en chaque lieu une direction
          constante à l'aiguille, ce qui est contraire à l'observation, je regarde donc l'action
          électro-motrice des substances dont se compose la planète que nous habitons, comme se
          combinant avec cette action générale, et en expliquant les variations à mesure que
          l'oxidation fait des progrès dans l'une ou l'autre région continentale de la terre. Quant
          aux variations diurnes, elles s'expliquent aisément par le changement de température
          alternatif de ces deux régions pendant la durée d'une rotation du globe terrestre,
          d'autant plus facilement qu'on connaît depuis longtemps l'influence de la température sur
          l'action électromotrice, influence sur laquelle M. Dessaignes a fait des observations
          très-intéressantes. Il faut aussi compter parmi les actions électro-motrices des
          différentes parties de la terre celle des minerais aimantés qu'elle contient, et qui
          doivent, comme nous l'allons voir, être considérés comme autant de piles voltaïques.
          L'élévation de température qui a lieu dans les conducteurs des courans électriques doit
          avoir lieu aussi dans ceux du globe terrestre. Ne serait-ce pas là la cause de cette
          chaleur interne constatée récemment par les expériences rapportées, dans une des dernières
          séances de l'Académie, par un de ses membres, dont les travaux sur la chaleur ont fait
          rentrer cette partie de la physique dans le domaine des mathématiques ? Et quand on fait
          attention que cette élévation de température produit, lorsque le courant est assez
          énergique, une incandescence permanente, accompagnée de la plus vive lumière, sans
          combustion ni<pb n="206" facs="#056.jpg"/>déperdition de substance, ne pourrait-on pas en
          conclure que les globes opaques ne le sont qu'à cause du peu d'énergie des courans
          électriques qui s'y établissent, et trouver dans des courans plus actifs la cause de la
          chaleur et de la lumière des globes qui brillent par eux-mêmes ? On sait qu'on expliquait
          autrefois par des courans les phénomènes magnétiques, mais on les supposait parallèles à
          l'axe de l'aimant, situation dans laquelle ils ne pourraient exister sans se croiser et se
          détruire. Maintenant, si des courans électriques sont la cause de l'action directrice de
          la terre, des courans électriques seront aussi la cause de celle d'un aimant sur un autre
          aimant ; d'où il suit qu'un aimant doit être considéré comme un assemblage de courans
          électriques qui ont lieu dans des plans perpendiculaires à son axe, dirigés de manière que
          le pole austral de l'aimant, qui se porte du côté du nord, se trouve à droite de ces
          courans, puisqu'il est toujours à gauche d'un courant placé hors de l'aimant, et qui lui
          fait face dans une direction parallèle, ou plutôt ces courans s'établissent d'abord dans
          l'aimant suivant les courbes fermées les plus courtes, soit de gauche à droite, soit de
          droite à gauche, et alors la ligne perpendiculaire aux plans de ces courans dévie l'axe de
          l'aimant, et ses extrémités en font les deux poles. Ainsi, à chacun des poles d'un aimant,
          les courans électriques dont il se compose sont dirigés suivant des courbes fermées
          concentriques ; j'ai imité cette disposition autant qu'il était possible avec un courant
          électrique, en en pliant le fil conducteur en spirale : cette spirale était formée avec un
          fil de laiton et terminée par deux portions rectilignes de ce même fil, qui étaient
          renfermées dans deux tubes de<pb n="207" facs="#057.jpg"/>verre <ref n="1">1</ref>1, afin
          qu'elles ne communiquassent pas entre elles, et pussent être attachées aux deux extrémités
          de la pile. Suivant le sens dans lequel on fait passer le courant dans une telle spirale,
          elle est en effet fortement attirée ou repoussée par le pole d'un aimant qu'on lui
          présente de manière que la direction de son axe soit perpendiculaire au plan de la
          spirale, selon que les courans électriques de la spirale et du pole de l'aimant sont dans
          le même sens ou en sens contraire. En remplaçant l'aimant par une autre spirale dont le
          courant soit dans le même sens que le sien, on a les mêmes attractions et répulsions ;
          c'est ainsi que j'ai découvert que deux courans électriques s'attiraient quand ils avaient
          lieu dans le même sens, et se repoussaient dans le cas contraire. En remplaçant ensuite,
          dans l'expérience de l'action mutuelle d'un des poles d'un aimant et d'un courant dans un
          fil métallique plié en spirale, cette spirale par un autre aimant, on a encore les mêmes
          effets, soit en attraction, soit en répulsion, conformément à la loi des phénomènes connus
          de l'aimant ; il est évident d'ailleurs que toutes les circonstances de ces phénomènes
          sont une suite nécessaire de la disposition des courans électriques dont ils se composent,
          d'après la manière dont ceux-ci s'attirent et se repoussent. J'ai construit un autre
          appareil où le fil conducteur est plié en hélice autour d'un tube de verre ; d'après la
          théorie que je me suis faite de ces sortes de phénomènes, ce conducteur doit présenter,
          quand on y fera passer le<pb n="208" facs="#058.jpg"/>courant électrique, une action
          semblable à celle d'une aiguille ou d'un barreau aimanté, dans toutes les circonstances où
          ceux-ci agissent sur d'autres corps, ou sont mus par le magnétisme terrestre <ref n="1">1</ref>1. J'ai déjà observé une partie des effets que j'attendais de l'emploi d'un
          conducteur plié en hélice, et je ne doute pas que plus on variera les expériences fondées
          sur l'analogie qu'établit la théorie entre cet instrument et un barreau aimanté, plus on
          obtiendra de preuves que l'existence des courans électriques dans les aimans est la cause
          unique de tous les phénomènes magnétiques. Je ne pus achever la lecture que je fis à
          l'Académie de ce que je viens de transcrire, que dans la séance du 25 septembre ; je
          terminai cette lecture par un résumé où je déduisais, des faits qui y étaient exposés, les
          conclusions suivantes : 1°. Deux courans électriques s'attirent quand ils se meuvent
          parallèlement dans le même sens ; ils <supplied>se</supplied>se repoussent quand ils se
          meuvent parallèlement en sens contraire.<pb n="209" facs="#059.jpg"/>2°. Il s'ensuit que
          quand les fils métalliques qu'ils parcourent ne peuvent que tourner dans des plans
          parallèles, chacun des deux courans tend à amener l'autre dans une situation où il lui
          soit parallèle et dirigé dans le même sens. 3°. Ces attractions et répulsions sont
          absolument différentes des attractions et répulsions électriques ordinaires. 4°. Tous les
          phénomènes que présente l'action mutuelle d'un courant électrique et d'un aimant,
          découverts par M. OErsted, que j'ai analysés et réduits à deux faits généraux dans un
          Mémoire précédent, lu à l'Académie le 18 septembre 1820, rentrent dans la loi d'attraction
          et de répulsion de deux courans électriques, telle qu'elle vient d'être énoncée, en
          admettant qu'un aimant n'est qu'un assemblage de courans électriques qui sont produits par
          une action des particules de l'acier les unes sur les autres analogue à celle des élémens
          d'une pile voltaïque, et qui ont lieu dans des plans perpendiculaires à la ligne qui joint
          les deux poles de l'aimant. 5°. Lorsque l'aimant est dans la situation qu'il tend à
          prendre par l'action du globe terrestre, ces courans sont dirigés dans le sens opposé à
          celui du mouvement apparent du soleil ; en sorte que quand on place l'aimant dans la
          situation contraire, afin que ceux de ses poles qui regardent les poles de la terre soient
          de même espèce qu'eux, les mêmes courans se trouvent dans le sens du mouvement apparent du
          soleil. 6°. Les phénomènes connus qu'on observe lorsque deux aimans agissent l'un sur
          l'autre rentrent dans la même loi.<pb n="210" facs="#060.jpg"/>7°. Il en est de même de
          l'action que le globe terrestre exerce sur un aimant, en y admettant des courans
          électriques dans des plans perpendiculaires à la direction de l'aiguille d'inclinaison, et
          qui se meuvent de l'est à l'ouest, au-dessous de cette direction. 8°. Il n'y a rien de
          plus à l'un des poles d'un aimant qu'à l'autre ; la seule différence qu'il y ait entre eux
          est que l'un se trouve à gauche et l'autre, à droite des courans électriques qui donnent à
          l'acier les propriétés magnétiques. 9°. Lorsque Volta eut prouvé que les deux
          électricités, positive et négative, des deux extrémités de la pile s'attiraient et se
          repoussaient d'après les mêmes lois que les deux électricités produites par les moyens
          connus avant lui, il n'avait pas pour cela démontré complètement l'identité des fluides
          mis en action par la pile et par le frottement ; mais cette identité le fut, autant qu'une
          vérité physique peut l'être, lorsqu'il montra que deux corps, dont l'un était électrisé
          par le contact des métaux, et l'autre par le frottement, agissaient l'un sur l'autre, dans
          toutes les circonstances, comme s'ils avaient été tous les deux électrisés avec la pile ou
          avec la machine électrique ordinaire. Le même genre de preuves se trouve ici à l'égard de
          l'identité des attractions et répulsions des courans électriques et des aimans. Je viens
          de montrer à l'Académie l'action mutuelle de deux courans ; les phénomènes anciennement
          connus relativement à celle de deux aimans rentrent dans la même loi ; en partant de cette
          similitude, on prouverait seulement que les fluides électriques et magnétiques sont soumis
          aux mêmes lois, comme on l'admet depuis longtemps, et le seul chan-
            <supplied>changement</supplied>changement<pb n="211" facs="#061.jpg"/>gement à faire à
          la théorie ordinaire de l'aimantation serait d'admettre que les attractions et répulsions
          magnétiques ne doivent pas être assimilées à celles qui résultent de la tension
          électrique, mais à celles que j'ai observées entre deux courans. Les expériences de M.
          OErsted, où un courant électrique produit encore les mêmes effets sur un aimant, prouvent
          de plus que ce sont les mêmes fluides qui agissent dans les deux cas. Dans la séance du 9
          octobre, j'insistai de nouveau sur cette identité de l'électricité et de la cause des
          phénomènes magnétiques, en montrant que l'aimant ne jouit des propriétés qui le
          caractérise que parce qu'il se trouve, dans les plans perpendiculaires à la ligne qui en
          joint les poles, la même disposition d'électricité qui existe dans le conducteur par
          lequel on fait communiquer les deux extrémités d'une pile voltaïque ; disposition que j'ai
          désignée sous le nom de courant électrique, tout en insistant, dans les Mémoires que j'ai
          lus à l'Académie, sur ce que l'identité des parallèles magnétiques et des conducteurs
          d'une pile de Volta, que j'avais surtout en vue d'établir, était indépendante de l'idée,
          quelle qu'elle fût, qu'on se faisait de cette disposition électrique. Pour démontrer cette
          identité par des expériences directes, expériences que je répétai à l'Académie des
          Sciences, dans la séance du 9 octobre, j'avais fait construire l'appareil dont j'ai déjà
          parlé dans le premier paragraphe de ce Mémoire, et qui est représenté ici pl. 1., fig. 1.
          Il est placé sur un socle mn auquel est attaché le cadre qui porte la cage de verre
          destinée à mettre tout l'appareil à l'abri des petites agitations de l'air. Au dehors de
          cette cage, j'ai placé quatre coupes en buis R, S, T, U,<pb n="212" facs="#062.jpg"/>pour
          y mettre du mercure dans lequel plongent des fils de laiton qui traversent le cadre sur
          lequel elle repose, et sont soudées aux quatre supports M ,N, P, Q, dont les deux premiers
          portent le conducteur fixe AB, qu'on peut éloigner ou rapprocher de l'autre, en faisant
          glisser ces supports dans les fentes I, J, où on les fixe à volonté au moyen d'écrous
          placés sous le socle, et les deux autres P, Q sont terminées par les chapes en acier X, Y,
          assez grandes pour retenir les globules de mercure qu'on y place, et où plongent deux
          pointes d'acier attachées aux boites en cuivre E, F, dans lesquelles entrent les deux
          extrémités d'un tube de verre OZ portant à son milieu une autre boîte en cuivre à laquelle
          est soudé un tube de cuivre V dans lequel entre à frottement la tige d'un contre-poids H ;
          cette tige est coudée, comme on le voit dans la figure, afin de faire varier la position
          du centre de gravité de toute la partie mobile de l'appareil, en faisant tourner la tige
          coudée sur elle-même dans le tube de cuivre. On peut approcher ou éloigner ces supports
          l'un de l'autre en les faisant glisser dans la fente KL, où on les fixe à la distance
          qu'on veut, à l'aide d'écrous placés sous le socle. Aux deux boîtes de cuivre E, F, sont
          soudées les deux extrémités du fil de laiton ECDF, dont la partie CD, parallèle à AB, est
          ce que j'ai nommé le conducteur mobile. Quand ou veut faire usage de cet appareil, après
          avoir fixé les deux supports P, Q, à une distance telle que les centres des chapes X, Y
          correspondent aux pointes d'acier portées par les boîtes E, F, et les supports M, N, à la
          distance des deux premiers qu'on juge la plus convenable ; on place ces pointes d'acier
          dans les<pb n="213" facs="#063.jpg"/>chapes, et on fait tourner la tige du contre-poids H,
          dans le cylindre V, jusqu'a ce que le conducteur mobile reste de lui même dans la position
          qu'on veut lui donner, les branches EC, FD, qui en font partie, étant à-peu-près
          verticales ; alors, si l'on veut mettre en évidence l'attraction des deux courans
          lorsqu'ils ont lieu dans le même sens, on établit, par un fil de laiton passant par
          dessous l’instrument, et dont les extrémités se recourbent pour plonger dans deux des
          coupes de buis, telles que R et U ou S et T, la communication entre des extrémités
          opposées des deux conducteurs AB, CD, et on fait communiquer les deux coupes restantes
          avec les extrémités de la pile, par deux autres fils de laiton. Si c'est la répulsion
          qu'on se propose d'observer, il faut que le premier fil de laiton établisse la
          communication entre deux coupes telles que R et S ou T et U correspondantes à des
          extrémités des deux conducteurs situées du même côté, tandis qu'on fait communiquer avec
          les extrémités de la pile les deux coupes placées du côté opposé. Ces coupes donnent,
          quand on le veut, le moyen de n'établir le courant électrique que dans un seul conducteur,
          en plongeant les deux fils partant des extrémités de la pile dans le mercure des deux
          coupes qui communiquent avec ce conducteur. Cette disposition de quatre coupes de buis
          arrangées de cette manière, se retrouvant dans plusieurs appareils déjà décrits ou qui me
          restent à décrire, je l'explique ici une fois pour toutes, et je me contenterai de les
          représenter dans les figures de ces instrumens, sans en parler dans le texte, pour éviter
          des répétitions inutiles.<pb n="214" facs="#064.jpg"/>Pour mettre dans tout son jour
          l'identité des courans des fils conjonctifs et de ceux que j'admets dans les aimans, je me
          suis procuré deux petites aiguilles fortement aimantées, garnies au milieu d'un double
          crochet en laiton, portant une flèche qui indique la direction du courant de l'aimant ;
          j'ai fait représenter une de ces aiguilles de face, et l'autre de champ, à côté de la
          figure 1. ab est l'aiguille, cd le double crochet, et la flèche. Au moyen du double
          crochet, ces aiguilles s'adaptent, quand on veut les y placer, sur les conducteurs AB, CD,
          dans une situation où la ligne qui joint leurs poles est verticale, et où leurs courans,
          toujours parallèles aux conducteurs, sont à volonté dirigés dans le même sens ou dans des
          sens opposés. Voici l'usage de ces aiguilles : après avoir produit les attractions et
          répulsions entre les conducteurs AB, CD, en faisant passer dans tous deux le courant
          électrique, on ne le fait plus passer que dans l'un des deux, et on place sur l'autre une
          des aiguilles aimantées dans la situation que je viens d'indiquer, de manière que le
          courant que j'admets dans l'aiguille soit d'abord dans le même sens que celui qui avait
          lieu auparavant dans le conducteur auquel elle est adaptée ; on voit alors que le
          phénomène d'attraction ou de répulsion, qu'offraient d'abord les deux conducteurs,
          continue d'avoir lieu en vertu de ce que j'ai nommé l'action attractive ou répulsive au
          commencement de ce paragraphe ; on place ensuite la même aiguille de manière que son
          courant soit dirigé en sens contraire, et on obtient le phénomène inverse, en vertu de la
          même action, précisément comme si on avait changé la direction du courant que cette
          aiguille remplace, en<pb n="215" facs="#065.jpg"/>faisant communiquer, dans un ordre
          opposé à celui qui avait d'abord été établi, les deux extrémités de la pile avec celles du
          conducteur de ce courant. Enfin, en ne faisant plus passer de courant électrique dans
          aucun des deux conducteurs, et en plaçant sur chacun une aiguille aimantée toujours dans
          la même situation verticale où son axe fait un angle droit avec le conducteur qui la
          porte, pour que ses courans soient encore parallèles à ce conducteur, on a de nouveau,
          d'après l'action connue de deux aimans l'un sur l'autre, les mêmes attractions et
          répulsions que quand des courans étaient établis dans les deux conducteurs, lorsque les
          courans des aiguilles sont tous deux dans le même sens, ou tous deux en sens contraire,
          relativement aux courans électriques qu'ils remplacent, et des phénomènes inverses quand
          l'un est dans le même sens et l'autre dans le sens opposé ; le tout conformément à la
          théorie fondée sur l'identité des courans de l'aimant et de ceux qu'on produit avec la
          pile de Volta. On peut aussi vérifier cette identité dans l'instrument représenté fig. 2.
          En remplaçant le conducteur fixe AB par un barreau aimanté situé horizontalement dans une
          direction perpendiculaire à celle de ce conducteur, et de manière que les courans de cet
          aimant soient dans le même sens que le courant électrique établi d'abord dans le
          conducteur fixe, on ne fait plus alors passer le courant que dans le conducteur mobile, et
          on voit que celui-ci tourne par l'action de l'aimant précisément comme il le faisait dans
          l'expérience où le courant était établi dans les deux conducteurs, et où il n'y avait
          point de barreau aimanté. C'est pour attacher ce barreau, que<pb n="216" facs="#066.jpg"/>fait joindre à cet appareil le support XY ; terminé en Y par la boîte Z ouverte aux deux
          bouts où l'on fixe l’aimant dans la position que je viens d'expliquer au moyen de la vis
          de pression V. Quant à l'appareil représenté figure 9, on voit par cette figure que les
          moyens de communication avec les extrémités de la pile, et le mode de suspension du
          conducteur mobile, étant à-peu-près les mêmes que dans celui qui est représenté dans la
          fig. Ire, ces deux instrumens ne diffèrent qu'en ce que, dans celui de la fig. 9, les deux
          conducteurs A, B sont pliés en spirale, et le conducteur mobile B suspendu à un tube de
          verre vertical CD. Ce tube est terminé inférieurement au centre de la spirale que forme ce
          conducteur, et reçoit dans son intérieur le prolongement du fil de laiton de cette spirale
          ; ce prolongement arrivé en D, au haut du tube, y est soudé à la boîte de cuivre E, qui
          porte le tube de cuivre V où entre à frottement le contre-poids H, et une pointe d'acier L
          qu'on plonge dans le globule de mercure de la chape Y, tandis que l'autre extrémité du
          même fil de laiton, après avoir entouré le tube CD en forme d'hélice, vient se souder à la
          boite de cuivre D, à laquelle s'attache l'autre pointe d'acier K destinée à être plongée
          aussi dans un globule de mercure placé dans la chape X. Ces deux chapes sont d'acier, afin
          de n'être point endommagées par le mercure ; les pointes reposent sur leur surface concave
          comme dans l'instrument représenté fig. Ire. Ce serait ici le lieu de parler d'un autre
          genre d'action des courans électriques sur l'acier, celle par laquelle ils lui
          communiquent les propriétés magnétiques, et de<pb n="217" facs="#067.jpg"/>montrer que
          toutes les circonstances de cette action dont nous devons la connaissance à M. Arago, sont
          autant de preuves de la théorie exposée dans ce Mérnoire relativement à la nature
          électrique de l'aimant ; théorie dont il me semble qu'on peut dire que ces preuves
          complètent la démonstration. J'aurais aussi, pour ne rien omettre de ce qui est connu sur
          l'action mutuelle des fils conjonctifs et des aimans, à parler d'expériences
          très-intéressantes communiquées à l'Académie dans un Mémoire qu'un physicien plein de
          sagacité, M. Boisgiraud, a lu dans la séance du 9 octobre 1820. Une de ces expériences ne
          laisse aucun doute sur un point important de la théorie de l'action mutuelle d'un fil
          conjonctif et d'un aimant, en prouvant que cette action a lieu entre le fil conjonctif et
          toutes les tranches perpendiculaires à la ligne qui joint les deux poles du petit aimant
          sur lequel il agit, sans se développer avec une plus grande énergie sur les poles de cet
          aimant, comme il arrive lorsqu'on observe l'action que les divers points de la longueur
          d'un barreau aimanté exercent sur une petite aiguille. Mais les découvertes de M. Arago
          ont été exposées par lui-même dans ce journal, et j'espère que M. Boisgiraud publiera
          bientôt ses expériences, et que j'aurai occasion, dans un second Mémoire <ref n="1">1</ref>1 où je m'occuperai de la théorie mathématique des phénomènes que présentent les
          courans électriques, d'en déduire, comme preuves de l'exactitude de cette théorie, les
          conséquences qui découlent naturellement des faits qu'il a observés.<pb n="218" facs="#068.jpg"/>ment au fil de métal par lequel les deux poles de la pile étaient unis.
          L'action du magnétisme était tantôt combinée avec celle de ce fil, tantôt compensée et
          détruite par l’action opposée d'un aimant artificiel placé à distance. L'appareil employé
          était à auges, et de dix couples d’un décimètre carré en surface. Les observations étaient
          combinées suivant une méthode d'alternatives qui corrigeait les variations progressives
          qu'il pouvait éprouver. Les temps étaient mesurés par un excellent chronomètre à
          demi-secondes et à double arrêt de MM. Bréguet. A l'aide de ces procédés, MM. Biot et
          Savart ont été conduits au résultat suivant qui exprime rigoureusement l'action éprouvée
          par une molécule de magnétisme austral ou boréal placée à une distance quelconque d'un fil
          cylindrique très-fin et indéfini, rendu magnétique par le courant voltaïque. Par le point
          où réside cette molécule, menez une perpendiculaire à l'axe du fil : la force qui
          sollicite la molécule est perpendiculaire à cette ligne et à l'axe de fil. Son intensité
          est réciproque à la simple distance. La nature de son action est la même que celle d'une
          aiguille aimantée qui serait placée sur le contour du fil dans un sens déterminé et
          toujours constant par rapport à la direction du courant voltaïque ; de sorte qu'une
          molécule de magnétisme boréal et une molécule de magnétisme austral en seraient
          sollicitées en sens contraire, quoique toujours suivant la même droite déterminée par la
          construction précédente. Au moyen de cette loi des forces, on peut prévoir et calculer en
          nombres tous les mouvemens imprimés par le fil conjonctif aux aiguilles aimantées, quelque
          soit la direction de ce fil par rapport à elles. On peut également en déduire, d'après les
          lois ordinaires de l'action magnétique, le sens et l'espèce d'aimantation qu'il pourra
          imprimer à des fils d'acier ou de fer qui seraient exposé, à son action d'une manière
          permanente dans une direction donnée par rapport à sa longueur.<pb n="223" facs="#073.jpg"/>
          <supplied>Fac-similé :
            <title>Annales
                                                  de Chimie et de Physique</title>,
            1820, t.15, Planche 1.</supplied>Fac-similé :
          <title>Annales de Chimie et de
                                                Physique</title>Annales
          de Chimie et de Physique, 1820, t.15, Planche 1. <pb n="1" facs="#077.jpg"/>
          <supplied>Fac-similé : <title>Annales de Chimie et de Physique</title>, 1820, t.15,
            Planche 2.</supplied>Fac-similé :
          <title>Annales
                                                de Chimie et de Physique</title>Annales
          de Chimie et de Physique, 1820, t.15, Planche 2. <pb n="2" facs="#078.jpg"/>
          <supplied>Fac-similé :
            <title>Annales de Chimie et de
                                                  Physique</title>,
            1820, t.15, Planche 3.</supplied>Fac-similé :
          <title>Annales de Chimie et de
                                Physique</title>Annales de
          Chimie et de Physique, 1820, t.15, Planche 3.<pb n="3" facs="#079.jpg"/>
          <supplied>Fac-similé : <title>Annales de Chimie et de Physique</title>, 1820, t.15,
            Planche 4.</supplied>Fac-similé :
          <title>Annales
                                                de Chimie et de Physique</title>Annales
          de Chimie et de Physique, 1820, t.15, Planche 4.<pb n="4" facs="#080.jpg"/>
          <supplied>Fac-similé :
            <title>Annales de Chimie et de
                                                  Physique</title>,
            1820, t.15, Planche 5.</supplied>Fac-similé :
          <title>Annales de Chimie et de
                                Physique</title>Annales de
          Chimie et de Physique, 1820, t.15, Planche 5.<pb n="5" facs="#081.jpg"/>
        </p>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div xml:id="P1820-l-div2">
        <p xml:id="P1820-l-p2">
          <note n="1">
            <ref n="1">1</ref>1 Quand cette séparation a lieu par la simple interruption
            des corps conducteurs, c'est encore par un corps non conducteur, par l'air, qu'ils sont
            séparés. <ref n="2">2</ref>2 Ce cas comprend celui où les deux corps ou systèmes de
            corps entre lesquels a lieu l'action électromotrice, seraient en communication complète
            avec le réservoir commun qui ferait alors partie du circuit.</note>
          <note n="1">
            <ref n="1">1</ref>1 Quand la pile est isolée, cette différence est la somme
            des deux tensions, l'une positive, l'autre négative : quand une de ses extrémités
            communiquant avec le réservoir commun a une tension nulle, la même différence a une
            valeur absolue égale à celle de la tension à l'autre extrémité.</note>
          <note n="1">
            <ref n="1">1</ref>1 Pour que cette expérience ne laisse aucun doute sur
            l'action du courant qui est dans la pile, il convient de la faire comme je l'ai faite
            avec une pile à auges dont les plaques de zinc soient soudées à celles de cuivre par
            toute l'étendue d'une de leurs faces, et non pas simplement par une branche de métal
            qu'on pourrait regarder avec raison comme une portion de conducteur.</note>
          <note n="1">
            <ref n="1">1</ref>1 Depuis la rédaction de ce Mémoire, j'ai su de M. Arago que
            ce télégraphe avait déjà été proposé par M. Soemmering :</note>
          <note n="1">à cela pris qu'au lieu d'observer le changement de direction des aiguilles
            aimantées, qui n'était point connue alors, l'auteur proposait d'observer la
            décomposition de l'eau dans autant de vases qu'il y a de lettres.</note>
          <note n="1">
            <ref n="1">1</ref>1 Celui qui dans l'aiguille aimantée se dirige du coté du
            nord ; il est à droite des courans dont se compose l’aimant, parce qu'il est à gauche
            d'un courant placé hors de l'aiguille dans la même direction ; et qui lui fait
            face.</note>
          <note n="1">
            <ref n="1">1</ref>1 J'ai changé depuis ce mode de suspension ainsi que je vais
            le dire.</note>
          <note n="1">
            <ref n="1">1</ref>1 Ces calculs supposent que la présence d'un courant
            électrique ou d'un autre aimant ne change rien aux courans électriques de l'aimant sur
            lequel ils agissent. Cela n'a jamais lieu pour le fer doux ; mais comme l'acier trempé
            conserve les modifications qu'on lui fait éprouver par ce moyen, soit dans les
            expériences de M. Arago sur l'aimantation de l'acier par un courant électrique, soit
            dans l'emploi des procédés de l'aimantation ordinaire, il me paraît que quand de l'acier
            aimanté se trouve précisément dans le même état qu'auparavant, après qu'un autre aimant
            ou un courant électrique ont agi sur lui, on peut en conclure qu'ils n'avaient pas,
            pendant leur action, changé sensiblement la direction et l'intensité des courans dont il
            se compose, sans quoi les modifications qu'ils leur auraient fait subir subsisteraient
            après que cette action aurait cessé.</note>
          <note n="1">
            <ref n="1">1</ref>1 Ce qui est contenu dans ce paragraphe a été lu à
            l'Académie royale des Sciences, dans sa séance du 30 octobre dernier.</note>
          <note n="1">
            <ref n="1">1</ref>1 J'ai depuis changé cette disposition, comme je le dirai
            ci-après,</note>
          <note n="1">
            <ref n="1">1</ref>1 Quand j'écrivais cela, je ne connaissais pas bien l’action
            exercée par les spires de l'hélice parallèlement à son axe, et je croyais qu'on pouvait
            la négliger, ce qui n'est pas ; mais tout ce que je dis ici sera vrai si on l'entend
            d'une hélice où l'on ait détruit cette action par un courant rectiligne opposé, établi
            dans le tube de verre qu'elle entoure de ses spires, en sorte qu'il ne reste plus que
            l'action qu'exerce chaque spire dans un plan perpendiculaire à l'axe de l'hélice, ainsi
            que je l'ai expliqué dans le premier paragraphe de ce Mémoire.</note>
          <note n="1">
            <ref n="1">1</ref>1 Comme ce que j'ai à dire sur l'action mutuelle de deux
            aimans se compose bien moins de faits nouveaux que de calculs par lesquels on ramène
            cette action à celle de deux courans électriques, j'ai cru devoir renvoyer à ce second
            Mémoire, le paragraphe où je me proposais d'examiner dans celui-ci les lois suivant
            lesquelles elle s'exerce, et de montrer que ces lois sont une suite nécessaire de la
            cause que je lui ai assignée dans les conclusions que j'ai lues à l'Académie le 25
            septembre dernier.</note>
        </p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>