
<?xml-model href="../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P1833-C</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Informatique</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1833-C" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Cours du Collège de France. Classification naturelle des sciences, par M. Ampère. (Troisième article.)</title>
                        <author>
                            <persName>
                                <supplied>
                                    <surname>Ampère</surname>
                                    <forename>André-Marie</forename>
                                </supplied>
                            </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Le Temps, journal des progrès.</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 1-2</biblScope>
                            <biblScope type="issue">n°1181</biblScope>
                            <date when="1833-01-11">11 janvier 1833</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf"></idno>
                    <idno type="old">P182</idno>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>janvier 2015</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1833-C" type="publications">
        <body><div><pb n="1"/>
            <head><title><hi rend="sc">Feuilleton. <date when="1833-01-11">11 janv<ex>ier</ex> 1833</date>.<lb/>
            Cours du <orgName>Collège de France</orgName>.<lb/>
            Classification naturelle des sciences</hi>,<lb/>
            Par M. <persName><hi rend="sc">Ampère</hi></persName>.<lb/>
            (Troisième article.)</title></head>
            <p>En exposant dans notre dernier article quelques considé<lb rend="hyphen"/>rations sur la psychographie, point de vue autoptique de la<lb/>
                psychologie, nous avons insisté sur les distinctions à établir<lb/>
                entre des faits intellectuels réellement très <choice><sic>différens</sic> <corr>différents</corr></choice>, mais<lb/>
                que l'esprit de système a trop souvent porté à confondre ;<lb/>
                nous avons montré qu'il fallait étendre beaucoup plus loin<lb/>
                qu'on ne l'a fait communément, celle que l'on reconnaît en<lb rend="hyphen"/>tre ce qui nous <hi rend="it">apparaît</hi>, soit dans la sensibilité, soit dans<lb/>
                la conscience, et ce qui <hi rend="it">existe</hi> réellement et indépendant, de<lb/>
                sorte qu'il faut distinguer non seulement, comme on l'a ad<lb rend="hyphen"/>mis de tout <choice><sic>tems</sic> <corr>temps</corr></choice>, la sensation du corps qui la produit,<lb/>
                mais aussi la personnalité phénoménique qui nous apparaît<lb/>
                dans la conscience de la substance pensante, l'étendue phé<lb rend="hyphen"/>noménique de l'étendue réelle. Nous ajouterons qu'il faut<lb/>
                également se garder de confondre la <hi rend="it">durée phénoménique</hi><lb/>
                dont chaque homme a conscience par la diversité des états<lb/>
                où il passe successivement, qui lui paraît rapide quand il est<lb/>
                heureux, trop lente quand il souffre, qui enfin est anéantie<lb/>
                lorsqu'il dort sans rêve, avec la durée réelle qui préside<lb/>
                aux <choice><sic>mouvemens</sic> <corr>mouvements</corr></choice> réels des planètes, et dont les parties sont<lb/>
                proportionnelles aux aires décrites dans ces <choice><sic>mouvemens</sic> <corr>mouvements</corr></choice>. Il<lb/>
                en est de même de cette dernière, elle est unique et indé<lb rend="hyphen"/>pendante de la connaissance que nous en avons, car, quand<lb/>
                tous les hommes dormiraient, les planètes n'en avanceraient<lb/>
                pas moins dans leurs orbites. Enfin nous ne confondrons pas<lb/>
                non plus l'<hi rend="it">extériorité phénoménique</hi> que nous apercevon<hi rend="sup">s</hi><cb/>
                entre la personnalité phénoménique et les sensations, avec<lb/>
                l'extériorité réelle qui existe entre la substance pensante et<lb/>
                les corps qui produisent ces sensations</p>
            <p>En prenant dans leur ordre naturel les sciences du troi<lb rend="hyphen"/>sième degré, nous trouvons après la psychographie la logique science qui a pour objet de discerner la vérité ou la<lb/>
                fausseté de nos <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice>. C'est là le grand problème à résou<lb rend="hyphen"/>dre dans la partie élémentaire de la psychologie, dont la lo<lb rend="hyphen"/>gique forme par conséquent le point de vue cryptoristique.</p>
            <p>Tous les philosophes sont d'accord sur l'importance dont<lb/>
                il est pour nous d'avoir des règles sures à l'aide desquelles<lb/>
                nous puissions distinguer la vérité de l'erreur ; mais ils ces<lb rend="hyphen"/>sent de l'être dès qu'il est question, soit de déterminer ces<lb/>
                règles, soit de rechercher les causes des faux <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice><lb/>
                Ceux qui n'admettent qu'une seule espèce de jugement n'ad<lb rend="hyphen"/>mettent aussi qu'une seule cause d'erreur ; mais si l'on doit,<lb/>
                comme l'établit M. <persName>Ampère</persName>, distinguer diverses espèces de<lb/>
                <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice>, il faudra aussi reconnaître qu'il peut y avoir dif<lb rend="hyphen"/>férentes sources d'erreurs.</p>
            <p>Suivant cette définition, on ne donne le nom de jugement<lb/>
                qu'à l'acte par lequel nous reconnaissons qu'une idée par<lb rend="hyphen"/>tienne fait partie de l'idée complexe que nous avions d'un ob<lb rend="hyphen"/>jet. Tel sont les <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice> que nous portons, lorsqu'analy<lb rend="hyphen"/>sant,
                décomposant l'idée complexe que nous représente le<lb/>
                    mot <hi rend="it">sucre</hi>, et y retrouvant les idées relatives à la couleur et<lb/>
                à la saveur de cette substance, nous disons : Le sucre est<lb/>
                blanc. Le sucre est doux au goût. Mais à moins de supposer<lb/>
                que l'idée complexe ne soit une idée innée, et innée dans<lb/>
                toute sa complication, il faut reconnaître que les idées par<lb rend="hyphen"/>tielles qui s'y trouvent y ont été introduites antérieurement.<cb/>
                Or ce n'est pas en faisant l'inventaire de ce que l'on a, qu'on<lb/>
                y peut ajouter quelque chose ; l'analyse nous fait retrouver<lb/>
                les idées que nous possédons déjà, elle ne nous les donne<lb/>
                pas, nous les acquérons par une autre opération de notre es<lb rend="hyphen"/>prit, par des <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice> synthétiques. Lorsque nous avons<lb/>
                appris pour la première fois, soit par expérience, soit par le<lb/>
                témoignage d'autrui quelle est la saveur du sucre, nous<lb/>
                avons porté un jugement synthétique, et ce n'est qu'à partir<lb/>
                de ce moment que nous avons pu porter le jugement analy<lb rend="hyphen"/>tique suivant : le sucre est doux au goût.</p>
            <p>Ainsi la distinction entre ces deux sortes de <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice> con<lb rend="hyphen"/>siste
              en ceci : que tandis que l'un n'a d'autre effet que de nous<lb/>
                faire voir dans une idée complexe ce qui y était déjà renfer<lb rend="hyphen"/>mé, l'autre a pour résultat de faire entre dans cette idée<lb/>
                complexe une idée partielle qui n'y était pas encore.</p>
            <p>De ce que nous venons d'exposer on arrive sans diffi<lb rend="hyphen"/>culté aux conséquences suivantes :<lb/>
                <list><item n="1">°. Tout jugement analytique a été précédé d'un jugement<lb/>
                synthétique, qui a introduit dans l'idée complexe l"idée par<lb rend="hyphen"/>tielle que le jugement analytique y retrouve.</item><lb/>
                <item n="2">°. Un jugement analytique ne peut être faux si l'on sup<lb rend="hyphen"/>pose vrais tous les <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice> synthétiques <choice><sic>précédens</sic> <corr>précédents</corr></choice>, d'où<lb/>
                    est résultée l'idée complexe par l'imperfection de la mé<lb rend="hyphen"/>moire qui retracerait cette idée d'une manière fausse ou in<lb rend="hyphen"/>complète.
                    Aussi cette source d'erreurs (l'imperfection de la<lb/>
                    mémoire) est-elle la seule qu'admettaient et que pouvaient<lb/>
                    admettre ceux qui ne reconnaissaient qu'une seule espèce<lb/>
                    de <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice> analytiques.
                </item><lb/>
                <item n="3">°. La fausseté d'un jugement synthétique peut résulter<lb/>
                d'une foule d'erreurs tout à fait indépendantes du défaut<lb/>
                de mémoire. Par exemple, si nous n'avons jamais vu le su<lb rend="hyphen"/>cre qu'à travers un verre coloré en rouge sans nous douter<lb/>
                de cette interposition, nous attribuerons au sucre la douleur<lb/>
                qui appartient au verre. Si n'ayant encore aucune donnée<lb/>
                sur le goût de cette substance, une personne en qui nous au<cb rend="hyphen"/>rion confiance nous assurait que le sucre est amer, nous<lb/>
                introduirions l'idée d'amertume dans l'idée complexe de<lb/>
                sucre. Nous aurions donc fait entrer dans cette idée deux<lb/>
                <choice><sic>élémens</sic> <corr>éléments</corr></choice> qui ne devaient pas s'y trouver, mais qui ne s'en<lb/>
                    présenteraient pas moins quand nous en ferions l'analyse ;<lb/>
                    de sorte que nous dirions le sucre est rouge, le sucre est<lb/>
                    amer, portant ainsi deux <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice> analytiques complète<lb rend="hyphen"/>ment erronés, et dont la fausseté dépend de celle des <choice><sic>ju<lb rend="hyphen"/>gemens</sic> <corr>jugements</corr></choice> synthétiques
                    <choice><sic>précédens</sic> <corr>précédents</corr></choice> et non de l'imperfection de<lb/>
                    la mémoire. On voit par là qu'il existe pour les <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice><lb/>
                    plusieurs sources d'erreurs, tandis qu'il n'y en a qu'une<lb/>
                    pour les <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice> analytiques, en supposant vrai le juge<lb rend="hyphen"/>ment analytique précédent.
                </item><lb/>
                <item n="4">°. Les <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice> analytiques n'ajoutent rien à nos con<lb rend="hyphen"/>naissances ; <choice><sic>il</sic> <corr>ils</corr></choice> nous servent seulement à nous en rendre<lb/>
                compte, à les mettre en ordre et à trouver les expressions<lb/>
                nécessaires pour transmettre ces connaissances à d'autres<lb/>
                hommes, tandis que chaque jugement synthétique, en nous<lb/>
                faisant connaître une propriété jusqu'alors inconnue de l'ob<lb rend="hyphen"/>jet dont nous nous en occupons, introduit dans l'idée complexe<lb/>
                de cet objet, un élément nouveau augmente réellement la<lb/>
                masse de nos connaissances.               
            
            <p>S'il n'y a qu'une seule espèce de <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice> analytiques, il<lb/>
                y a plusieurs espèces toutes différentes de <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice> synthéti<lb rend="hyphen"/>ques, suivant qu'ils sont fondés sur la conscience que nous<lb/>
                avons de notre personnalité et de ses actes.</p>
            <p>Quand nous disons que les <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice> analytiques ne peu<lb rend="hyphen"/>vent en aucun cas augmenter la somme de nos connaissan<lb rend="hyphen"/>ces,<lb/>
                c'est que nous ne reconnaissons pour <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice> analyti<lb rend="hyphen"/>ques que ceux où l'attribut affirmé de l'objet d'une idée com<lb rend="hyphen"/>plexe
                fait partie des idées actuellement présentes à notre<lb/>
                esprit dans cette idée complexe. Une conséquence nécessaire<lb/>
                mais encore inconnue de ce que nous savons sur un objet,<lb/>
                n'est pas comprise dans l'idée que nous en avons.
            </p>
            <p>C'est faute d'avoir conçu, ce qui est pourtant assez clair,<pb n="2"/>
                qu'il n'y a dans une idée que ce qui est actuellement présent<lb/>
                à notre esprit, qu'on s'est si étrangement abusé sur la nature<lb/>
                des <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice> fondés sur l'évidence, dans lesquels on n'a<lb/>
                voulu voir que des <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice> analytiques. C'est là ce qui a<lb/>
                fait dire que les déductions mathématiques consistaient<lb/>
                uniquement dans la répétition en d'autres mots de ce qui<lb/>
                avait déjà été dit, assertion qui répugne au plus simple bon<lb/>
                sens.</p>
            <p>Nous le répétons ; il n'y a dans une idée complexe que ce<lb/>
                qui est actuellement présent à l'esprit lorsqu'un homme ne<lb/>
                connaît du triangle rectangle que sa formation par trois li<lb rend="hyphen"/>gnes droites, qui en se réunissant deux à deux forment trois<lb/>
                angles, dont un est droit. Il n'y a rien autre chose dans l'i<lb rend="hyphen"/>dée complexe qu'il a du triangle, et tous les <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice> analy<lb rend="hyphen"/>tiques
                qu'il peut porter se réduisent à ceux-ci : Un triangle<lb/>
                rectangle a trois cotés ; il a trois angles ; il a un de ses angles<lb/>
                droits. Mais chaque fois qu'il découvre une nouvelle pro<lb rend="hyphen"/>priété du triangle rectangle, c'est une nouvelle idée qui<lb/>
                s'introduit dans l'idée complexe qu'il en a. C'est un véritable<lb/>
                jugement synthétique qu'il porte. S'il découvre, par exem<lb rend="hyphen"/>ple, qu'en abaissant une perpendiculaire du sommet de l'an<lb rend="hyphen"/>gle droit sur l'<choice><sic>hypothénuse</sic> <corr>hypoténuse</corr></choice>, on partage ce triangle en deux<lb/>
                autres triangles semblables au premier, c'est bien évidem<lb rend="hyphen"/>ment un nouvel élément qui s'introduit dans l'idée complexe<lb/>
                du triangle rectangle. Quand ensuite il découvre que cha<lb rend="hyphen"/>que coté est moyen proportionnel entre l'<choice><sic>hypothénuse</sic> <corr>hypoténuse</corr></choice> et le<lb/>
                segment correspondant, et qu'enfin il s'élève au théorème<lb/>
                de <persName>Pythagore</persName>, ce sont autant de <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice> synthétiques qu'il<lb/>
                porte et qui accroissent d'autant la masse de ces connais<lb rend="hyphen"/>sances.</p>
            <p>Déjà, dans le cours de l'année passée, M. <persName>Ampère</persName> avait<lb/>
                montré que les déductions géométriques ne sont pas, comme<lb/>
                on l'a dit, une suite de propositions identique<hi rend="sup">s</hi>, mais qu'em<lb rend="hyphen"/>les reposent sur les propriétés réelles de l'espace à trois di<cb rend="hyphen"/>mensions, de sorte qu'elles ne sont nécessaires que parce que<lb/>
                cet espace est doué de l'existence nécessaire.                
            </p>
            </item><lb/>
            <item n="5">°. On doit reconnaître plusieurs espèces toutes différentes<lb/>
                de <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice> synthétiques, suivant qu'ils sont fondés sur la<lb/>
            conscience que nous avons de notre personnalité et de ses<lb/>
            actes, sur le témoignage des sens, sur le témoignage des<lb/>
            hommes, sur l'évidence, etc. Il n'ya au contraire qu'une<lb/>
                seule espèce de <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice> analytiques.</item></list></p>
            <p>Dans un traité de logique on devrait exposer successive<lb rend="hyphen"/>ment les diverses espèces de <choice><sic>jugemens</sic> <corr>jugements</corr></choice> synthétiques, discu<lb rend="hyphen"/>ter les causes 
                qui peuvent les rendre <choice><sic>erronnés</sic> <corr>erronés</corr></choice>, les moyens<lb/>
                d'échapper à l'influence de ces causes et de s'assurer de la<lb/>
                vérité ; mais tout cela ne pouvait entrer dans le plus du<lb/>
                cours de M. <persName>Ampère</persName>, et il a dû se borner à indiquer ces ob<lb rend="hyphen"/>jets de recherches.
                
            </p>
        </div>            
        </body>
    </text>
</TEI>

