<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P148</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1826-e" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Extrait d'un Mémoire sur l'action exercée par un circuit
                            électrodynamique, formant une courbe plane dont les dimensions sont
                            considérées comme infiniment petites, sur la manière d'y ramener celle
                            d'un circuit fermé, quelles qu'en soient la forme et la grandeur, sur
                            deux nouveaux instruments destinés à des expériences propres à rendre
                            plus directe et à vérifier la détermination de l'action mutuelle de deux
                            éléments de conducteurs, sur l'identité des forces produites par des
                            circuits infiniment petits, et par des particules d'aimant, enfin sur un
                            nouveau théorème relatif à l'action de ces particules, lu à l'Académie
                            royale des sciences dans sa séance du 21 novembre 1825. Présenté à
                            l'Académie le 21 novembre 1825</title>
                        <author>
              <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Correspondance mathématique et physique des Pays-Bas</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 35-47</biblScope>
                            <biblScope type="vol">2</biblScope>
                            <date when="1826">1826</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1826-P148.pdf</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=FzcDAAAAQAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:OXFORD555001490&amp;lr=&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false
                    </idno>
                <idno type="old">P148</idno>
        </biblStruct>

            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>mars 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
            <change>
                <date>avril 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1826-e" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart rend="center">
          <title rend="center">
            <pb/>ROYAUME DES <placeName>PAYS-BAS</placeName>.<lb/>
                        CORRESPONDANCE<lb/> MATHÉMATIQUE<lb/> ET PHYSIQUE </title>
        </titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>PUBLIÉE<lb/>
                <hi rend="sc">Par</hi> MM. <persName>GARNIER</persName>, <hi rend="sc">Professeur de Mathématiques et
                    d’Astronomie<lb/> a l’<orgName>Université de Gand</orgName>, et <persName>QUETELET</persName>, Professeur de Mathé<lb rend="hyphen"/>matiques, de Physique et d'Astronomie a l’<orgName>Athénée de
                    <placeName>Bruxelles</placeName>
          </orgName> ;<lb/> Membres de l'<orgName>Académie royale des Sciences &amp; Belles-Lettres
                    de Bruxelles</orgName>.</hi>
      </docAuthor>
            <docEdition>TOME SECOND</docEdition>
            <docImprint>A <placeName>GAND</placeName>,<lb/>
                <hi rend="sc">de l'imprimerie d</hi>'<persName>M. VANDEKERCKHOVE</persName>,<address>
          <addrLine>
            <hi rend="sc">avenue de la place d'armes, n</hi>°5.</addrLine>
        </address>
      </docImprint>
            <docDate>1826</docDate>
        </front>
        <body>
            <pb n="35"/>
            <div xml:id="P1826-e-div1">
                <head>PHYSIQUE.</head>
                <head>
          <hi rend="it">Extrait d'un Mémoire sur l'action exercée par un circuit<lb/>
                        <choice>
                            <sic>électro-dynamique</sic>
                            <corr>électrodynamique</corr>
                        </choice>, formant une courbe plane dont les<lb/> dimensions sont
                        considérées comme infiniment petites ;<lb/> sur la manière d'y ramener
                        celle d’un circuit fermé,<lb/> quelles qu'en soient la forme et la
                        grandeur ; sur deux<lb/> nouveaux <choice>
              <sic>instrumens</sic> <corr>instruments</corr>
            </choice> destinés à des expériences
                            pro<lb rend="hyphen"/>pres à rendre plus directe et à vérifier la
                        détermination<lb/> de la valeur de l'action mutuelle de deux <choice>
                            <sic>élémens</sic>
                            <corr>éléments</corr>
                        </choice> de<lb/> conducteurs sur l'identité des forces produites par
                        des<lb/> circuits infiniment petits, et par des particules d'ai<lb rend="hyphen"/>mant ; enfin sur un nouveau théorème relatif à
                        l'action<lb/> de ces particules, lu à l’<orgName>Académie royale des
                            sciences</orgName>
            <lb/> dans sa séance du</hi> 21 <hi rend="it">novembre</hi> 1825. (Article commu<lb rend="hyphen"/>niqué par M.
                        <persName>AMPERE</persName>, de l'<orgName>Institut de
                    France</orgName>)</head>
                <p xml:id="P1826-e-p1">Le mémoire que j’ai l’honneur de présenter à l’<orgName>Académie</orgName>, est divisé<lb/> en trois
                    paragraphes. Dans le premier, j’ai considéré comme indéter<lb rend="hyphen"/>
                    miné l’exposant <hi rend="it">n</hi> de la puissance de la distance de deux
                    éléments<lb/> de conducteurs voltaïques, à laquelle leur action est
                    réciproquement<lb/> <choice>
            <sic>proportionelle</sic> <corr>proportionnelle</corr>
          </choice>, quand on suppose que cette distance varie
                    sans que<lb/> les angles qui déterminent la situation relative des deux <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice>,<lb/> prouvent aucun changement. Cette première partie se termine par
                        <pb n="36"/>un nouveau moyen de démontrer que l’action dont nous parlons,
                    est<lb/> dans ce cas réciproquement proportionnelle au carré de la
                    distance,<lb/> et je parviens aux résultats <choice>
                        <sic>suivans</sic>
                        <corr>suivants</corr>
                    </choice> : </p>
                <p xml:id="P1826-e-p2">
          <list>
                        <item>
              <p xml:id="P1826-e-p3"> L’action produite par un circuit plan et infiniment petit, est<lb/>
                    indépendante de la forme de la courbe fermée qu’il décrit, et dépend<lb/>
                    seulement de sa position et de l’aire de cette courbe, à laquelle la<lb/> force
                    produite est proportionnelle <ref xml:id="note-P148-1826_AMA1" target="#P148-1826_AMA1">(*)</ref>
              </p>
            </item>
               <item n="2">
              <p xml:id="P1826-e-p4"> Dans le cas où le circuit infiniment petit est dans le même plan<lb/> que
                    l’élément sur lequel il agit, la force dont la direction est, comme<lb/> on
                    sait, perpendiculaire à l’élément, se trouve aussi dans ce plan, et<lb/> sa
                    valeur est simplement en raison inverse de la puissance <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>n</mi>
                                <mo>+</mo>
                                <mn>1</mn>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> de<lb/> sa distance à un point déterminé de l’aire du circuit. On
                    peut suppo<lb rend="hyphen"/>ser, pour fixer les idées, que ce point est au
                    centre de gravité du con<lb rend="hyphen"/>tour de cette aire.</p>
            </item>
               <item n="3">
              <p xml:id="P1826-e-p5"> La force qui résulte de l'action de deux circuits infiniment petits<lb/>
                    situés dans un même plan, est dirigée suivant la droite qui en joint<lb/> deux
                    point déterminés, tels que leurs centres de gravité.</p>
            </item>
                <item n="4">
              <p xml:id="P1826-e-p6"> Cette force est réciproquement proportionnelle à la puissance<lb/>
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>n</mi>
                                <mo>+</mo>
                                <mn>2</mn>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> de la distance de ces deux points.</p>
                </item>
                        <item>
              <p xml:id="P1826-e-p7"> Si l’on divise une aire quelconque en aires élémentaires dont<lb/>
                    toutes les dimensions soient infiniment petites, et qui la remplissent<lb/>
                    entièrement, et qu’on suppose des courants électriques de même in<lb rend="hyphen"/>tensité qui en parcourent dans le même sens tous les
                    contours, les<lb/> actions réunies de ces courants, équivaudront à un seul
                    courant égale<lb rend="hyphen"/>ment intense, et décrivant seulement le contour
                    de l’aire totale,<lb/> puisque celui-ci se compose des seules parties des
                    contours des aires<lb/> élémentaires qui n’appartenant pas à deux de ces aires,
                    ne sont pas,<lb/> comme les autres, parcourues en sens contraires par deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> de<lb/> même intensité dont il ne peut résulter aucune action, d’après
                    la pre<lb rend="hyphen"/>mière loi des phénomènes <choice>
                        <sic>électro-dynamiques</sic>
                        <corr>électrodynamiques</corr>
                    </choice>.</p>
            </item>
                <pb n="37"/>
                <item n="6">
              <p xml:id="P1826-e-p8"> Pour avoir l’action qu’un circuit fermé et plan, quelles que<lb/> soient sa
                    forme et sa grandeur, exerce sur un élément de conducteur<lb/> voltaïque situé
                    dans le même plan, il faut élever à tous les points<lb/> de l’aire du circuit,
                    des perpendiculaires réciproquement proportion<lb/> nelles aux puissances <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>n</mi>
                                <mo>+</mo>
                                <mn>1</mn>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> des distances de ces points au milieu de<lb/> l'élément, calculer le
                    volume compris entre cette aire, la surface du<lb/> cylindre droit dont elle est
                    la base, et celle qui passe par les sommets<lb/> de toutes les
                    perpendiculaires ; c’est à ce volume que la force est<lb/>
                    proportionnelle ; cette force est d’ailleurs dans le plan du circuit,
                    et<lb/> dirigée suivant la droite qui y est menée par le milieu de
                    l’élément,<lb/> perpendiculairement à sa direction.</p>
            </item>
                <item n="7">
              <p xml:id="P1826-e-p9"> Deux circuits fermés quelconques, compris dans un même plan,<lb/> s’attirent
                    ou se repoussent suivant qu’ils sont parcourus en sens con<lb rend="hyphen"/>
                    traires ou dans le même sens, par un courant électrique ; précisément<lb/>
                    comme si tous les points des aires qu’ils circonscrivent, supposées<lb/> partout
                    de même densité, s’attiraient ou se repoussaient en raison<lb/> inverse de la
                    puissance <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>n</mi>
                                <mo>+</mo>
                                <mn>2</mn>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> de la distance.</p>
            </item>
               <item n="8">
              <p xml:id="P1826-e-p10"> Dans le cas où toutes les dimensions et les distances respectives<lb/> des
                    points homologues de ces deux circuits, deviennent plus grands<lb/> dans un même
                    rapport, leur action mutuelle augmente quand on<lb/> suppose <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>n</mi>
                                <mo>&lt;</mo>
                                <mn>2</mn>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, reste la même si <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>n</mi>
                                <mo>+</mo>
                                <mn>2</mn>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, et diminue lorsque <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>n</mi>
                                <mo>&gt;</mo>
                                <mn>2</mn>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>
              </p>
            </item>
          </list>
        </p>
                <p xml:id="P1826-e-p11">On a deux déterminations de la valeur de <hi rend="it">n,</hi> l’une déduite
                    des<lb/> expériences de M. <hi rend="it">
            <persName>Biot</persName>,</hi> d’après
                    le nombre d’oscillations que fait un<lb/> petit aimant par l’action d’un
                    conducteur rectiligne indéfini à diffé<lb rend="hyphen"/>rentes distances du
                    conducteur ; l’autre repose sur l’expérience, due<lb/> à MM. <hi rend="it">
            <persName>Gay-Lussac</persName>
          </hi> et <persName>Velter</persName>, qui
                    constate la nullité d’action d’un<lb/> anneau d’acier dont tous les points sont
                    aimantes au même degré.<lb/> Mais l’une et l’autre de ces deux déterminations,
                    résultant d’expé<lb rend="hyphen"/>riences où l’on emploie des aimants, ne
                    peuvent être étendues, rigou<lb rend="hyphen"/>reusement parlant, à l’action
                    mutuelle de deux conducteurs. Il était important de trouver un moyen pour
                    déterminer la valeur de <hi rend="it">n</hi>, en<lb/> partant d’observations
                    faites directement sur des fils conducteurs.<lb/> C’est à quoi l’on parvient
                    d’une manière très-simple, en partant du<lb/> dernier résultat que nous venons
                    d’obtenir. Il <choice>
                        <sic>suflit</sic>
                        <corr>suffit</corr>
                    </choice> pour cela de con<lb rend="hyphen"/>struire un instrument composé de
                    trois circuits semblables, circulaires,<lb/> par exemple, dont les dimensions
                    homologues forment une proportion<lb/> continue, et disposés dans un même plan,
                    de manière qu’ils puissent <pb n="38"/>se trouver compris entre les côtés d'un
                    angle qui soient à la fois <choice>
            <sic>tan<lb rend="hyphen"/>gens</sic> <corr>tangents</corr>
          </choice> à leurs trois
                    circonférences. En rendant mobile celui du milieu,<lb/> et en les faisant
                    parcourir tous trois par un même courant électrique<lb/> dont la direction soit
                    telle qu’il y ait toujours répulsion entre les<lb/> branches les plus voisines
                    de trois conducteurs, afin que l’équilibre<lb/> soit stable, on devra voir le
                    circuit mobile s'arrêter dans la situation<lb/> que nous venons d’indiquer, si <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>n</mi>
                                <mo>=</mo>
                                <mn>2</mn>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> s’éloigner davantage du plus<lb/> grand des deux circuits fixes, si <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>n</mi>
                                <mo>&lt;</mo>
                                <mn>2</mn>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, et du plus petit, si <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>n</mi>
                                <mo>&gt;</mo>
                                <mn>2</mn>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>. </p>
                <p xml:id="P1826-e-p12">D’après les déterminations que je viens de rappeler, et l’ensemble<lb/> des faits
                    relatifs à l’analogie qu’on retrouve partout entre l’action<lb/> des conducteurs
                    et celle des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>, sous le point de vue sous lequel<lb/> je les ai rapprochés, on ne
                    peut douter que ce ne soit le premier de<lb/> ces trois cas que l’expérience
                    vérifie. Mais pour que les lois de l’ac<lb rend="hyphen"/>tion <choice>
                        <sic>électro-dynamique</sic>
                        <corr>électrodynamique</corr>
                    </choice> fussent démontrées par les faits seuls et d’une<lb/> manière
                    absolument indépendante de toute hypothèse, il serait bien<lb/> à désirer que
                    cette expérience fut faite avec un instrument suscep<lb rend="hyphen"/>tible de toute la
                    précision qu’on peut désirer : tel est celui que je vais<lb/> décrire (<hi rend="it">fig.</hi> A).</p>
                <p xml:id="P1826-e-p13">Aux deux point A et A' de la table <hi rend="it">mn</hi> sont deux cavités
                    remplies de<lb/> mercure : dans la première, plonge un conducteur ABCDEFG
                    dont<lb/> la partie CDE est circulaire et dont les deux autres parties ABC et
                    EFG<lb/> sont recouvertes de soie pour être isolées l’une de l’autre.</p>
                <p xml:id="P1826-e-p14">En G ce conducteur communique avec un tube en cuivre HG,<lb/> surmonté d’un arc
                    HI, terminé par une coupe I remplie de mercure.<lb/> Dans cette coupe plonge un
                    conducteur IKLMNPQRS dont la partie<lb/> MNP est circulaire, et le reste
                    enveloppé de soie. Il est mobile autour<lb/> de la verticale qui passe par les
                    deux points I et S, et le cercle MNP<lb/> est maintenu horizontal au moyen d’un
                    contrepoids <hi rend="it">a</hi> La pointe S<lb/> de ce conducteur plonge dans
                    une coupe soutenue par une tige en<lb/> cuivre ST qui communique au conducteur
                    TUVXYZA' dont la partie<lb/> VXY est circulaire et le reste entouré de soie.</p>
                <p xml:id="P1826-e-p15">Les rayons des trois cercles O, O', O", forment une proportion<lb/> continue dont
                    le rapport est arbitraire.</p>
                <p xml:id="P1826-e-p16">Cela posé, si l’on plonge le rhéophore positif en A et le rhéophore néga<lb rend="hyphen"/>tif en A', le courant suivra la route
                    ABCDEFGHIKLMNPQRSTUVXZA'<lb/> Le cercle O' sera donc repoussé par les deux
                    cercles O et O" et<lb/> l’expérience fait voir qu’il reste en équilibre lorsque
                    les distances OO' <pb n="39"/>(O'O" des centres respectifs des trois cercles,
                    sont dans le même rap<lb rend="hyphen"/>port que les rayons de deux cercles
                    consécutifs. L'instrument est<lb/> construit de manière que, dans cette
                    position, les trois centres soient<lb/> en ligne droite ; de sorte que le
                    système des deux cercles O et O' est<lb/> semblable au système des deux cercles
                    O' et O" ; et le rapport de tou<lb rend="hyphen"/>tes les lignes
                    homologues des deux systèmes, est encore le même que<lb/> celui de deux rayons
                    consécutifs. </p>
                <p xml:id="P1826-e-p17"> Lorsque la valeur de <hi rend="it">n</hi> est ainsi déterminée, on doit, dans
                    l'énoncé<lb/> des théorèmes <choice>
                        <sic>précédens</sic>
                        <corr>précédents</corr>
                    </choice> relatifs à l'action d’un circuit plan sur un<lb/> autre circuit situé
                    dans le même plan, remplacer les expressions<lb/>
                    <hi rend="it">puissance</hi>
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>n</mi>
                                <mo>+</mo>
                                <mn>1</mn>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>
          <hi rend="it">, puissance</hi>
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>n</mi>
                                <mo>+</mo>
                                <mn>2</mn>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> par celles de <hi rend="it">troisème</hi> et de <hi rend="it">qua-</hi>
          <lb/>
                    <hi rend="it">trième puissance.</hi>
                </p>
                <p xml:id="P1826-e-p18">Il est à remarquer au reste que la manière que je viens d’indiquer<lb/> pour
                    déterminer la valeur de <hi rend="it">n, </hi>pouvait être conclue de ce que
                    l’action<lb/> mutuelle de deux <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques, étant nécessairement<lb/> proportionnelle au produit des
                    longueurs de ces <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice>, et repré<lb rend="hyphen"/>sentée par ce produit multiplié par une
                    fonction des angles qui en<lb/> déterminent la position et divisé par la
                    puissance <hi rend="it">n</hi> de leur distance,<lb/> le nombre des dimensions
                    des valeurs des doubles intégrales qui ex<lb rend="hyphen"/>priment les forces
                    résultantes de l’action mutuelle de deux circuits,<lb/> est nécessairement <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mn>2</mn>
                                <mo>−</mo>
                                <mi>n</mi>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>; en sorte que quand on suppose que toutes<lb/> les dimensions des
                    deux circuits augmentent ou diminuent dans le<lb/> même rapport sans que les
                    angles changent, il faut bien que l’action<lb/> soit, comme nous venons de le
                    voir d’une autre manière, proportion<lb rend="hyphen"/>nelle à la puissance <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mn>2</mn>
                                <mo>−</mo>
                                <mi>n</mi>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> de ce rapport ; si l’action reste la même ;<lb/> il faut
                    donc que <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>n</mi>
                                <mo>−</mo>
                                <mn>2</mn>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>.</p>
                <p xml:id="P1826-e-p19">Dans le second paragraphe de mon mémoire, j’ai donné constam<lb rend="hyphen"/>
                    ment à <hi rend="it">n </hi>cette valeur, et j’ai d’abord calculé l’action
                    qu’exercent<lb/> deux circuits fermés, formant l’un un secteur de cercle, et
                    l’autre<lb/> une demi-circonférence de même rayon que le secteur, jointe au
                        dia<lb rend="hyphen"/>mètre qui en réunit les deux extrémités. Il est aisé
                    de mesurer exac<lb rend="hyphen"/>tement cette action à l’aide d'un instrument
                    où deux conducteurs<lb/> mobiles en demi-cercle sont soumis à l’action de deux
                    conducteurs<lb/> fixes en forme de secteurs dont l’angle au sommet n’est pas le
                    même,<lb/> ainsi que je l’ai expliqué dans le mémoire que j’ai présenté à
                        l'<orgName>Aca<lb rend="hyphen"/>démie</orgName>, le <date when="1825-09-12">12 septembre dernier</date>, soit par la torsion
                    d’un fil, soit par<lb/> les nombres des oscillations que font en même temps les
                    deux con<lb rend="hyphen"/>ducteurs. Voici une description abrégée de cet
                    instrument.</p>
                <pb n="40"/>
                <p xml:id="P1826-e-p20">Aux deux points a et <hi rend="it">a</hi>'<hi rend="it"> (fig.</hi> B) de la
                    table <hi rend="it">mn,</hi> s'élèvent deux sup<lb rend="hyphen"/>ports <hi rend="it">ab, a'b'</hi> dont les parties supérieures <hi rend="it">cb,
                        c'b',</hi> sont d’une matière<lb/> isolante ; ils soutiennent une pièce
                    de cuivre <hi rend="it">Hdee'd'H'</hi> formée avec une<lb/> lame pliée en <choice>
                        <sic>goutière</sic>
                        <corr>gouttière</corr>
                    </choice> suivant la droite HH', et terminée par deux<lb/> coupes H et H'
                    remplies de mercure. Aux points A, C, A', C'de la table<lb/> sont quatre cavités
                    remplies aussi de mercure. De A part un conduc<lb rend="hyphen"/>teur en cuivre
                    AEFGRSQ, soutenu par HH' et terminé par une coupe Q<lb/> De A' il en part un
                    second symétrique A'E'F'GS'R'Q'. Ils sont tous<lb/> les deux entourés de soie
                    pour être isolés l’un de l’autre et du con<lb rend="hyphen"/>ducteur HH', Dans
                    la coupe Q plonge la pointe d'un conducteur mo<lb rend="hyphen"/>bile
                    QPK"LMNKIH revenant sur lui-même de K en I, et ayant dans<lb/> cette partie ses
                    deux branches entourées de soie. Il est terminé par<lb/> une seconde pointe
                    plongée dans la coupe de mercure H ; NML est<lb/> un demi-cercle dont NL
                    est le diamètre et K le centre. La tige PK''<hi rend="it">p</hi>
          <lb/> est
                    verticale et terminée en <hi rend="it">p</hi> par une pointe retenue par trois
                        cer<lb rend="hyphen"/>cles horizontaux B, D, V, qui peuvent tourner autour
                    de leurs centres,<lb/> et sont destinés à diminuer le frottement.</p>
                <p xml:id="P1826-e-p21">YT est une tablette fixe qui reçoit dans une rainure un conducteur<lb/>
                    <hi rend="it">AUigfZhgi</hi>O<hi rend="it">z</hi>C, revenant sur lui-même de <hi rend="it">g</hi> en O, et doublé de soie<lb/> dans cette partie.</p>
                <p xml:id="P1826-e-p22">La partie <hi rend="it">fZhg</hi> est un secteur de cercle qui a pour centre le
                    point<lb/> Z ; la partie <hi rend="it">go</hi> est rectiligne ; elle
                    traverse en <hi rend="it">i</hi> le support <hi rend="it">ab</hi> dans<lb/>
                    lequel on a pratiqué une rainure verticale. En <hi rend="it">o</hi> les deux
                    lames se<lb/> séparent et vont plonger respectivement dans les coupes A et C.
                    La<lb/> partie de l’instrument située à droite de FG, est entièrement symétri<lb rend="hyphen"/>que de celle que nous venons de décrire ; les points
                    correspondais en<lb/> sont marques dans la figure par les mêmes lettres
                    accentuées.</p>
                <p xml:id="P1826-e-p23">Cela posé, si l’on plonge le rhéophore positif de la pile en C, et le<lb/> négatif en C'',le courant
                    électrique parcourra le conducteur C<hi rend="it">zoghZjfg</hi>U<lb/>
                    AEFGRS ; de là il passera dans le conducteur mobile QPK''LMNKIH,<lb/> et se
                    rendra en H': il parcourra ensuite le conducteur mobile symé<lb rend="hyphen"/>
                    trique H'I'K'N'L'K"'P'Q', arrivera en Q', suivra le conducteur<lb/>
                    Q'S'R'GF'E'A' et arrivé en A, il suivra le conducteur A'<hi rend="it">U'ifZh'g'i'o'z'C',</hi>
          <lb/> et de C' passera dans le rhéophore négatif, le courant allant dans la<lb/> direction NL dans le diamètre
                    NL et de <hi rend="it">h</hi> en <hi rend="it">k,</hi> puis de <hi rend="it">k</hi> en <hi rend="it">f</hi> dans<lb/> les rayons <hi rend="it">kN</hi>
                    et Z<hi rend="it">f</hi> de plus le circuit fermé <hi rend="it">f'Zhgf</hi>e
                    produisant,<lb/> comme on le sait, aucune action sur le demi-cercle LMN dont le
                        <pb n="41"/>plan, est perpendiculaire sur la droite fixe PK" menée par son
                    centre,<lb/> le conducteur mobile ne pourra être mis en mouvement que par<lb/>
                    l’action dû <hi rend="it">secteur ghZfg</hi> sur le diamètre NL, vu que, dans
                    toutes les<lb/> autres parties de l’appareil, passent deux, courants opposés,
                    dont les<lb/> actions se détruisent L’équilibre aura lieu quand le diamètre NL
                    fera<lb/> des angles égaux avec les rayons Z<hi rend="it">f</hi> et Z<hi rend="it">h</hi> ; et si on l’écarte de cette<lb/> position, il
                    oscillera par l’action seule du secteur <hi rend="it">ghZfg</hi> sur le
                    diamètre<lb/> LN, et le nombre des oscillations déterminera l’intensité de
                    cette<lb/> force pour qu’on voie si elle change avec l’angle du secteur,
                        confor<lb rend="hyphen"/>mément aux résultats du calcul. </p>
                <p xml:id="P1826-e-p24">Je détermine ensuite, toujours pour le cas de <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>n</mi>
                                <mo>=</mo>
                                <mn>2</mn>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, l’action qu’un<lb/> circuit dont toutes les dimensions sont
                    infiniment petites, exerce à un<lb/> point situé hors de son plan, en supposant
                    que ce point est celui<lb/> dont les coordonnées, sont x, <hi rend="it">y,
                        z,</hi> et en prenant pour l’axe des <hi rend="it">z<lb/>
                    </hi>la perpendiculaire élevée sur le plan du petit circuit par un point<lb/>
                    déterminé de l’aire qu’il circonscrit, tel que le centre de gravité de<lb/> son
                    contour ; je trouve ainsi :</p>
                <p xml:id="P1826-e-p25">
          <list>
                        <item>1.°</item>
                    </list> Que la droite que j’ai désignée sous le nom de normale au<lb/> plan
                    directeur de l’action <choice>
                        <sic>électro-dynamique</sic>
                        <corr>électrodynamique</corr>
                    </choice> au point que l’on con<lb rend="hyphen"/>sidère, est dans le plan
                    abaissé de ce point perpendiculairement sur<lb/> celui du petit
                    circuit ;</p>
                <p xml:id="P1826-e-p26">
          <list>
                        <item>2.°</item>
                    </list> Que cette droite est située relativement à ce dernier plan, com<lb rend="hyphen"/>me la ligne d’inclinaison de l’aiguille aimantée l’est, en
                    général, à<lb/> l’égard de l’équateur magnétique de notre globe ;
                    c’est-à-dire qu’elle<lb/> forme avec la droite menée du point que l’on considère
                    à l’origine,<lb/> un angle dont la tangente est la moitié de celle que la même
                    droite<lb/> fait avec l’axe des Z.</p>
                <p xml:id="P1826-e-p27">Je donne ensuite les formules qui expriment les trois forces que<lb/> produit
                    l’action d’un circuit infiniment petit <list>
            <item n="1"> sur un élément de<lb/> conducteur
                    voltaïque, parallèlement à trois axes rectangulaires dont<lb/> un est élevé
                    perpendiculairement sur le plan du circuit et passe par<lb/> un point déterminé
                    de son aire, pris pour l’origine des coordonnée ;<lb/>
            </item> <item n="2"> sur un autre
                    circuit plan dont toutes les dimensions sont aussi<lb/> infiniment petites.</item>
          </list> La
                    difficulté qu’offraient ces calculs venait de la<lb/> nécessité de ne conserver
                    dans les formules, pour toute quantité in<lb rend="hyphen"/>finiment petite,
                    que les aires des deux circuits, puisque les forces<lb/> cherchées doivent être,
                    indépendantes de leurs formes. Je suis par<pb n="42" rend="hyphen"/>venu à
                    mette les valeurs de ces forces sous une forme qui satisfait à<lb/> cette
                    dernière condition, par une application particulière de la mé<lb rend="hyphen"/>thode des variations aux questions de ce genre, application que je<lb/> crois
                    entièrement nouvelle. </p>
                <p xml:id="P1826-e-p28">Dans le troisième paragraphe, j'ai considéré les effets qui doivent<lb/>
                    résulter, non plus de l’action des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques, mais de ceux<lb/> qui seraient produits par des
                    assemblages de deux sortes de points<lb/> agissant les uns sur les autres, comme
                    on admet dans la théorie des<lb/> deux fluides magnétiques, qu’agissent les
                    points qu’on désigne sous<lb/> le nom de molécules de fluide austral et fluide
                    boréal En supposant,<lb/> comme on le fait dans cette théorie, que dans un
                    espace extrême<lb rend="hyphen"/>ment petit où se trouve un de ces points, il y
                    a toujours un autre<lb/> point de l'espèce opposée, qui attire ce que l’autre
                    repousse, et <hi rend="it">vice<lb/> versa,</hi> avec une force dont l'intensité
                    est la même pour les deux<lb/> points, et décroît d’ailleurs en raison inverse
                    du carré de la distance.<lb/> Pour éviter les circonlocutions dans la
                    comparaison que je me propose<lb/> de faire ici entre les conséquences
                    auxquelles on est conduit, lorsqu'on<lb/> admet l’existence de ces molécules, et
                    celles qui se déduisent de la<lb/> considération des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques formant des circuits plans infi<lb rend="hyphen"/>niment
                    petits, je donnerai le nom d’élément magnétique à l’assem<lb rend="hyphen"/>blage de deux points doués des propriétés dont je viens, de parler ;<lb/>
                    je désignerai ces points sous celui de pôles de l'élément magnétique,<lb/> et
                    j’appellerai axe du même élément la droite qui les joint. J'ai con<lb rend="hyphen"/>sidéré d’abord deux <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> magnétiques dans une situation quel<lb rend="hyphen"/>conque :
                    j'ai pris le milieu de l’axe d’un de ces <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> pour l’origine<lb/> des coordonnées <hi rend="it">x, y, z</hi>, et ce
                    même axe pour celui des <hi rend="it">z</hi> ; j’ai cal<lb rend="hyphen"/>
                    culé les forces parallèles aux trois axes qui résultent de l'action mu<lb rend="hyphen"/>tuelle des deux <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> magnétiques, et en comparant les valeurs de<lb/> ces forces avec
                    celles que j’avais obtenues dans le paragraphe précé<lb rend="hyphen"/>dent
                    pour les trois forces produites par l’action mutuelle de deux<lb/> circuits
                    infiniment petits, après avoir fait (FOR) dans ces dernières,<lb/> j’ai trouvé
                    qu’en supposant les axes des deux <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> magnétiques,<lb/> normaux aux plans des deux circuits, et les milieux
                    de ces axes dans<lb/> des points déterminés des aires que circonscrivent les
                    mêmes circuits,<lb/> on avait dans les deux cas des valeurs qui ne différaient
                    qu’en ce que<lb/> le coefficient constant qui entre dans ces valeurs, était <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>n</mi>
                                <mo>=</mo>
                                <mn>2</mn>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, <hi rend="it">i</hi> et <hi rend="it">i'</hi>
          <lb/> étant les
                    intensités des deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>, λ et λ' les aires qu’ils entou<pb n="43" rend="hyphen"/>rent,
                    lorsqu’il s’agit de l’action mutuelle des deux circuits, tandis<lb/> que quand
                    on prend les valeurs des forces produites par l’action<lb/> mutuelle des deux <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> magnétiques, le même facteur est <hi rend="it">μμ'δpδp<lb/>
                    </hi>eu nommant <hi rend="it">μ, μ'</hi> les intensités des forces attractives
                    et répulsives<lb/> des pôles de ces <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice>, et <hi rend="it">δρ, δρ'</hi> les longueurs de leurs axes. </p>
                <p xml:id="P1826-e-p29">Ce résultat établit complètement l'identité de tous ceux qu'on peut<lb/> déduire
                    des deux espèces de considérations par lesquelles on a expli<lb rend="hyphen"/>qué les phénomènes <choice>
                        <sic>électro-dynamiques</sic>
                        <corr>électrodynamiques</corr>
                    </choice>, identité qu'on pourrait déjà<lb/> déduire quoique d’une manière moins
                    directe des calculs de M. <hi rend="it">
            <persName>Savary</persName>
            <lb/>
                    </hi>et de ceux qu’on trouve dans mon <hi rend="it">Précis de la Théorie des
                            phéno<lb rend="hyphen"/>mènes <choice>
                            <sic>électro-dynamiques</sic>
                            <corr>électrodynamiques</corr>
                        </choice>.</hi>
        </p>
                <p xml:id="P1826-e-p30">Mais ce n'est pas là le seul avantage de ce résultat général : il<lb/> montre
                    non-seulement comment on doit disposer des circuits élec<lb rend="hyphen"/>triques fermés, pour qu’ils produisent exactement les mêmes effets<lb/> que les
                    aimants considérés ainsi qu’on le fait ordinairement comme<lb/> composés de
                    molécules de fluides austral et boréal, c’est-à-dire d’<choice>
            <sic>élé<lb rend="hyphen"/>mens</sic> <corr>éléments</corr>
          </choice> magnétiques, mais encore, ce qui est beaucoup plus important,<lb/> comment
                    il faut disposer des <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> magnétiques, pour qu’il en résulte<lb/> précisément tous les effets
                    des conducteurs voltaïques formant des<lb/> circuits fermés de forme invariable.
                    C’est à cette question que je me<lb/> suis d’abord appliqué, et j’ai terminé mon
                    mémoire par quelques re<lb rend="hyphen"/>cherches sur la manière dont on
                    pourrait étendre les mêmes considé<lb rend="hyphen"/>rations au cas où les
                    conducteurs ne forment pas des circuits solides<lb/> fermés, et où l’on observe
                    le singulier phénomène du mouvement de<lb/> rotation continue.</p>
                <p xml:id="P1826-e-p31">D’après ce qui a été dit dans le premier paragraphe au sujet de<lb/> la
                    possibilité de remplacer, sans qu’il en résulte aucun changement<lb/> dans
                    l’action que produit un circuit fermé et plan quelconque, par<lb/> autant de
                    circuits infiniment petits, de même direction et de même<lb/> intensité, que
                    l’on conçoit de parties dans l'aire du premier, on est<lb/> conduit
                    naturellement à remplacer de même un circuit ferme, mais<lb/> dont toutes les
                    parties ne sont pas dans ma même plan, par des cir<lb rend="hyphen"/>cuits
                    infiniment petits, de même direction et de même intensité,<lb/> situés sur une
                    surface quelconque terminée de toutes parts au premier<lb/> circuit. Il est bien
                    évident que les seules parties de ces petits circuits,<lb/> dont l’action n’est
                    pas détruite par des parties des circuits voisins avec<lb/> lesquelles elles
                    coïncident, sont précisément celles dont se compose <pb n="44"/>le circuit
                    total. Or, celui-ci ne changeant pas, on peut donner à la<lb/> surface dont il
                    est le contour, toutes les formes qu’on veut l’action<lb/> des circuits
                    infiniment petits disposés sur cette surface de la manière<lb/> que je viens de
                    le dire, est donc indépendante de sa forme, et on<lb/> peut la faire varier sans
                    que l’action change, pourvu que le contour<lb/> de cette surface reste le même. </p>
                <p xml:id="P1826-e-p32">Il m'était alors aisé de prévoir, d’après ce que j’avais démontré<lb/> dans le
                    second paragraphe de ce mémoire, que la même indépendance<lb/> de la forme de la
                    surface, doit avoir lieu à l’égard de l’action exercée<lb/> par des <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> magnétiques, normaux aux plans des petits circuits<lb/> qui peuvent
                    leur être substitués. De là résulte un théorème bien re<lb rend="hyphen"/>marquable relatif à ces <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice>, et que j’ai démontré directement<lb/> d’après la seule considération
                    des forces qu’on attribue dans l’hypo<lb rend="hyphen"/>thèse des deux fluides
                    magnétiques aux molécules du fluide austral<lb/> et à celles du fluide
                    boréal.</p>
                <p xml:id="P1826-e-p33">Ce théorème consiste en ce qu’en partant des forces attribuées aux<lb/> deux
                    pôles des <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> magnétiques, on trouve <list>
            <item n="1"> que si à tous les<lb/> points d’une surface
                    de forme quelconque, on conçoit des <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice>
              <lb/> magnétiques dont les axes aient leurs milieux dans cette surface
                    et<lb/> soient dirigés suivant les normales, et dont les intensités
                    multipliées<lb/> par les longueurs donnent des produits égaux pour toutes les
                    portions<lb/> de la surface dont l’aire est la même, l’action exercée par ces
                        <choice>
                <sic>élé<lb rend="hyphen"/>mens</sic> <corr>éléments</corr>
              </choice> sur le pôle d’un autre élément que l’on peut
                    considérer comme<lb/> l’origine des coordonnées auxquelles on rapporte la
                    surface, est abso<lb rend="hyphen"/>lument indépendante de la forme de cette
                    surface, qu’elle est toujours<lb/> nulle quand celle-ci est fermée et termine de
                    toute part l’espace qu’elle<lb/> renferme, et que, dans le cas contraire, la
                    même action dépend<lb/> seulement de la forme du contour qui circonscrit la
                    surface.</item>
            <lb/>
            <item n="2"> Que<lb/> les trois composantes de l’action totale suivant les trois
                    axes, sont<lb/> respectivement proportionnelles aux sommes des <choice>
                <sic>quotiens</sic> <corr>quotients</corr>
              </choice> des
                        projec<lb rend="hyphen"/>tions des aires dont le sommet est à l’origine, et
                    qui ont pour bases<lb/> les arcs infiniment petits dont se compose le contour,
                    divisées par<lb/> les cubes des distances de ces arcs à l’origine.</item>
          </list> On sait que
                    j’ai trouvé,<lb/> dans le <title>
            <hi rend="it">Précis de la Théorie des phénomènes <choice>
                            <sic>électro-dynamiques</sic>
                            <corr>électrodynamiques</corr>
                        </choice>
            </hi>
          </title>, en<lb/> partant d’une formule uniquement déduite de
                    l’expérience, des ex<lb rend="hyphen"/>pressions semblables pour les trois
                    forces qui résultent dans les mêmes<lb/> directions, de l'action d’un circuit
                    fermé sur le pôle d’un élément <pb n="45"/>magnétique ; et comme la même
                    chose doit se dire de toutes les<lb/> surfaces qui ont ce circuit pour contour,
                    on peut considérer l'action<lb/> qu'il exerce comme due à des <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> magnétiques, disposés dans<lb/> l’espace suivant des lignes
                    d'aimantation qui coupent partout à angles<lb/> droits les surfaces dont nous
                    venons de parler, avec cette seule con<lb rend="hyphen"/>dition que l’intensité
                    des <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> magnétiques multipliés par les lon<lb rend="hyphen"/>gueurs de leurs
                    axes, donnent des produits égaux pour des portions<lb/> égales d’une même
                    surface. </p>
                <p xml:id="P1826-e-p34">Soit qu’on suppose que chaque élément magnétique doit l’action<lb/> qu'il exerce
                    à deux molécules, l’une de fluide austral, l’autre de<lb/> fluide boréal, ou que
                    cette action résulte du courant électrique for<lb rend="hyphen"/>mant dans un
                    plan perpendiculaire à l’axe de l’élément, un circuit<lb/> infiniment petit, le
                    résultat purement mathématique que je viens<lb/> d’énoncer, subsiste , et on ne
                    peut guère se dispenser d’en conclure,<lb/> dans les deux manières d’expliquer
                    les phénomènes que présentent les<lb/> conducteurs voltaïques, que l’action
                    exercée par ces conducteurs est<lb/> produite par la formation, dans l’espace
                    environnant, des <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice>
          <lb/> magnétiques dont je viens de parler ; sur-tout si l’on se
                    rappelle une<lb/> expérience que j’ai faite à <placeName>Genève</placeName>, en <date when-iso="1822">1822</date>, et celles par
                    lesquelles<lb/> M. <hi rend="it">
            <persName>Becquerel</persName>
          </hi> a
                    généralisé et complété le résultat que j’avais obtenu,<lb/> savoir que le
                    courant électrique imprime en effet à tous les corps<lb/> l’espèce d’aimantation
                    dont il est ici question, aimantation qui dis<lb rend="hyphen"/>paraît dès que
                    le courant est interrompu.</p>
                <p xml:id="P1826-e-p35">D’autres physiciens ont cherché à représenter l’action des fils con<lb rend="hyphen"/>ducteurs par des distributions d’<choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> magnétiques propres à les<lb/> produire ; mais leurs travaux
                    n’ont eu aucun résultat, parce qu’ils pla<lb rend="hyphen"/>çaient les <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> magnétiques, les uns suivant les diamètres des fils<lb/> dans deux
                    direction perpendiculaires entre elles, hypothèse repoussée<lb/> par une
                    expérience bien connue de M. <hi rend="it">(<persName>Œrsted</persName> ;</hi> les autres suivant<lb/> les
                    circonférences des mêmes fils, tandis que l’expérience déjà citée<lb/> de MM.
                        <hi rend="it">
            <persName>Gay-Lussac</persName>
          </hi> et <hi rend="it">Veller</hi> démontre qu’alors ils n’exerçaient<lb/> aucune sorte d'action.
                    Il fallait suivre la marche toujours appuyée<lb/> sur l’expérience, dont je ne
                    me suis point écarté dans mes recherches<lb/> sur ce sujet, pour être conduit à
                    disposer, comme je viens de le dire,<lb/> des <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> magnétiques dans l’espace où se trouve le circuit voltaï<lb rend="hyphen"/>que, de manière qu’ils produisent exactement les effets
                    observés.<lb/> Qui ne voit d’ailleurs que, quand même on aurait eu cette idée,
                    on <pb n="46"/>n'aurait eu aucun moyen de la vérifier, si je n'avais pas déduit
                    de la<lb/> seule observation des faits, les lois de l'action <choice>
                        <sic>électro-dynamique</sic>
                        <corr>électrodynamique</corr>
                    </choice> et<lb/> les valeurs des forces qui en sont une suite nécessaire ?
                    Ces lois et ces<lb/> valeurs ainsi établies, indépendamment de toute hypothèse,
                        subsis<lb rend="hyphen"/>tent nécessairement, quelle que soit la théorie
                    qu’on adopte, ou plutôt<lb/> elles sont comme la pierre de touche de toutes les
                    théories qui se<lb/> trouvent appuyées sur les faits, dès qu’elles conduisent
                    aux valeurs<lb/> déterminées d’avance pour les forces, et inadmissibles quand
                    elles en<lb/> donnent d'autres. </p>
                <p xml:id="P1826-e-p36">A l’égard des phénomènes qu’on observe quand une partie du circuit<lb/> voltaïque
                    est mobile séparément, sans former elle-même un circuit<lb/> presque fermé, il
                    est aisé de voir que la répulsion mutuelle des <choice>
            <sic>élé<lb rend="hyphen"/>mens</sic> <corr>éléments</corr>
          </choice>
                    magnétiques normaux aux surfaces qui ont pour contour le<lb/> circuit total y
                    comprise la pile, doit tendre à le dilater en établissant<lb/> une répulsion,
                    apparente si l’on veut, soit entre les diverses parties<lb/> d'une portion
                    rectiligne, Soit entre les deux côtés d’un angle que le<lb/> courant parcourt,
                    en allant vers le sommet de cet angle dans l’un, et<lb/> en s’en éloignant dans
                    l’autre.</p>
                <p xml:id="P1826-e-p37">De là résulte le phénomène de rotation tel qu'on l’observe, et<lb/> cette
                    rotation tend toujours à s’accélérer, parce qu’à mesure que la<lb/> partie
                    mobile se déplace, il se forme de nouveaux <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> magné<lb rend="hyphen"/>tiques dans l’espace environnant, en sorte
                    que les forces attractives<lb/> et répulsives qui en émanent, dépendent du
                    temps ; ce qui suffit<lb/> comme on sait, pour qu’il n’y ait plus lieu au
                    principe de la conser<lb rend="hyphen"/>vation des forces vives, tel qu'on le
                    conçoit communément. Mais si<lb/> l'on voulait continuer d'expliquer les
                    phénomènes produits par les<lb/>
                    <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> et par les conducteurs voltaïques, en supposant deux fluides<lb/>
                    magnétiques <choice>
                        <sic>différens</sic>
                        <corr>différents</corr>
                    </choice> de l’électricité et dont les molécules se dispose<lb rend="hyphen"/>raient dans le cas des conducteurs de la manière que je viens d’in<lb rend="hyphen"/>diquer, il resterait à dire comment le courant électrique
                    agit sur elles<lb/> et leur donne une si singulière disposition ; tandis
                    qu’en n’admet<lb rend="hyphen"/>tant dans ces phénomènes que de l’électricité
                    en mouvement agis<lb rend="hyphen"/>sant, comme le prouve l'expérience,
                    conformément aux lois que j’ai<lb/> établies et à la formule qui en résulte, on
                    voit sur le champ que le<lb/> courant électrique du fil conducteur, doit
                    imprimer aux particules de<lb/> fluide neutre répandues dans l’espace, un
                    mouvement, de rotation qui<lb/> se propage de proche en proche suivant les
                    surfaces dont je viens de <pb n="47"/>parler, et dont il résulte autant de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques infiniment petits<lb/> qu'il y a de ces particules,
                    puisqu'elles sont chacune composées de<lb/> molécules d'électricité positive et
                    de molécules d'électricité négative.<lb/> Cette manière de concevoir les effets
                    des conducteurs voltaïques rend<lb/> également raison de ceux que produisent les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>, et donne pour<lb/> ces derniers les deux lois connues de l’action
                    mutuelle de deux <choice>
            <sic>ai<lb rend="hyphen"/>mans</sic> <corr>aimants</corr>
          </choice>, et de l’action d’un aimant sur un
                    fil conducteur. Seulement<lb/> ces lois ne sont plus, le résultat d’une force
                    inhérente aux prétendues<lb/> molécules du fluide austral et du fluide boréal,
                    mais résultent des<lb/>
                    <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                    </choice> que les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>, électriques impriment aux particules du<lb/> fluide formé par la
                    réunion des deux électricités, et de la manière<lb/> dont ces particules
                    réagissent en vertu de ces <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                    </choice> sur les corps<lb/> où les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> sont établis. J'avais annoncé dans mon Recueil d’ob<lb rend="hyphen"/>servations <choice>
                        <sic>électro-dynamiques</sic>
                        <corr>électrodynamiques</corr>
                    </choice> que de tels <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                    </choice> étaient la cause<lb/> la plus probable des phénomènes dont il est ici
                    question. Les nou<lb rend="hyphen"/>veaux résultats contenus dans ce mémoire,
                    tendent à confirmer cette<lb/> opinion, et à nous mettre sur la voie qui doit
                    nous conduire à la<lb/> détermination complète de ces <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                    </choice>, et à l’explication de tous<lb/> les effets qu’ils produisent. </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="P1826-e-div2">
                <note xml:id="P-148-1826_AMA1" target="#note-P148-1826_AMA1">(*) J'ai déjà donné la
                    démonstration de ce théorème à la fin du mémoire sur<lb/> une nouvelle
                    expérience <choice>
                        <sic>électro-dynamique</sic>
                        <corr>électrodynamique</corr>
                    </choice>, sur son application à la formule<lb/> qui représente l'action de deux <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> de conducteurs voltaïques, et sur de<lb/> nouvelles conséquences
                    déduites de cette formule, que je viens de publier chez<lb/>
                    <hi rend="it">
            <persName>Crochard</persName>
          </hi>, libraire, rue du Cloître-St-Bénoît, n°16, et chez
                        <hi rend="it">
            <persName>Bachelier</persName>
          </hi>,<lb/> libraire, <placeName>quai des
                        Augustins</placeName>, n° 55. </note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>