<?xml-model href="../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P106</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1822-m" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Notice sur les nouvelles expériences <choice>
                <sic>électro-magnétiques</sic> <corr>électromagnétiques</corr>
              </choice>
                            faites par différents physiciens, depuis le mois de mars 1821, lue dans
                            la séance publique de l'<orgName>Académie royale des sciences</orgName> le <date when="1822-04-08">8 avril
                            1822</date>.</title>
                        <author>
                            <persName>
                <supplied>
                  <surname>Ampère</surname>
                  <forename>André-Marie</forename>
                </supplied>
              </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>

                        <title level="j">Journal de physique, de chimie, d'histoire naturelle et des
                            arts…</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 61-66</biblScope>
                            <biblScope type="vol">vol. 94</biblScope>

                            <date when="1822">1822</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="issn">1164-6500</idno>
                    <idno>http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1822-P106.pdf</idno>
                    <idno type="url_pdf">http://www.archive.org/stream/journaldephysiqu94pari#page/60/mode/2up</idno>


                <idno type="old">P106</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>mai 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
                <date>mai 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1822-m" type="publications">
        <front>
            <pb/>
            <docTitle>
                <titlePart>
                    <title>JOURNAL<lb/> DE PHYSIQUE,<lb/> DE CHIMIE,<lb/> D’HISTOIRE
                        NATURELLE<lb/> ET DES ARTS,<lb/> AVEC DES PLANCHES EN
                        TAILLE-DOUCE ;</title>
                </titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>
                <hi rend="sc">Par</hi> M. <persName>H.-M. DUCROTAY</persName>
                <hi rend="sc">de</hi>
                <persName>BLAINVILLE</persName>,<lb/> Docteur en Médecine de la
                <orgName>Faculté de
                    <placeName>Paris</placeName>
        </orgName>,
                Professeur de Zoologie, d’Ana<lb rend="hyphen"/>tomie et de Physiologie comparées, à
                la <orgName>Faculté des Sciences</orgName> et à
                l’<orgName>École<lb/> normale</orgName> ; ex-Suppléant de M.
                <persName>Cuvier</persName> au Jardin du Roi et au
                <orgName>Collège de
                    <placeName>France</placeName>
        </orgName>,<lb/>
                Membre de la <orgName>Société Philomatique</orgName>, Membre de la
                <orgName>Société
                Wernérienne<lb/> d’<placeName>Édimbourg</placeName>
        </orgName>
                et de
                lav<orgName>Société d’Histoire naturelle de <placeName>Dublin</placeName>
        </orgName>,
                etc.</docAuthor>
            <docDate>
                <date when-iso="1822-01">JANVIER <hi rend="sc">an</hi> 1822</date>.</docDate>
            <docEdition>TOME XCIV.</docEdition>
            <docImprint>A <placeName>PARIS</placeName>,<lb/>
                <address>
          <addrLine>Chez <persName>BACHELIER</persName>, Gendre <hi rend="sc">
              <persName>Courcier</persName>
            </hi>, Successeur de<lb/> 
M<hi rend="sc">
              <hi rend="sup">me</hi>
            </hi> <persName>
              <hi rend="sc">V<hi rend="sup">e</hi> Courcier</hi>
            </persName>, Libraire, quai des Augustins, n° 55.</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
        </front>
        <body>
            <div>
                <pb n="61"/>
                <head>NOTICE</head>
                <head>Sur les nouvelles Expériences <choice>
                        <sic>électro-magnétiques</sic>
                        <corr>électromagnétiques</corr>
                    </choice> faites<lb/> par <choice>
                        <sic>différens</sic>
                        <corr> différents</corr>
                    </choice> Physiciens, depuis le mois de <date when-iso="1821-03">mars
                        1821</date>,<lb/> lue dans la séance publique de
                    l'<orgName>Académie royale des<lb/> Sciences</orgName>, le <date when="1822-04-08">8 avril 1822</date>.</head>

                <p>L’<hi rend="sc">histoire</hi> des sciences nous offre des époques marquées
                    par<lb/> des découvertes fécondes qui amènent à leur suite une multitude<lb/>
                    d’autres découvertes. Telle fut, à la fin du dernier siècle, celle où<lb/> Volta
                    inventa l’instrument que la juste reconnaissance du monde<lb/> savant a consacré
                    à son auteur, en lui donnant le nom de <hi rend="it">pile<lb/> voltaïque.</hi>
                </p>
                <p>Cet instrument est composé d’un certain nombre de plaques de<lb/> deux métaux <choice>
                        <sic>différens</sic>
                        <corr> différents</corr>
                    </choice>, qui alternent entre elles et avec une sub<lb rend="hyphen"/>stance
                    liquide, de manière que, d’une extrémité de l'appareil à<lb/> l’autre, les deux
                    métaux et le liquide se suivent toujours dans le<lb/> même ordre.</p>
                <p>La première et la dernière plaque portent chacune un fil
                    métal<lb rend="hyphen"/>lique : tant que ces fils restent séparés, ils
                    présentent tous les ca<lb rend="hyphen"/>ractères des corps électrisés : mis à
                    la fois en contact avec un corps<lb/> susceptible de décomposition, leur action
                    devient un des plus puis<lb rend="hyphen"/>sans moyens d’analyse, et la Chimie
                    doit à l’emploi de ce moyen<lb/> de nouvelles substances et des idées plus
                    justes sur la nature <pb n="62"/> des principaux matériaux du globe que nous
                    habitons : enfin<lb/> lorsque ces deux fils sont intimement réunis, les
                    phénomènes<lb/> purement électriques et les phénomènes chimiques
                    disparais<lb rend="hyphen"/>sent, mais l’électricité qui parcourt alors les fils
                    d’un mouvement<lb/> continu avec une inconcevable rapidité, manifeste son
                    activité<lb/> par de nouveaux effets qui ne sont pas moins
                    remarqua<lb rend="hyphen"/>bles. L’élévation de la température de ces fils, leur
                    incandes<lb rend="hyphen"/>cence, leur combustion étaient les seuls qu'on eût
                    remarqués,<lb/> quand M. <persName>Œrsted</persName>, en découvrant que les
                    mêmes fils exercent dans<lb/> ce cas un nouveau genre d'action, différente tous
                    égards des attrac<lb rend="hyphen"/>tions et des répulsions produites par
                    l’électricité ordinaire, a pour<lb/> jamais attaché son nom à une nouvelle
                    époque qui sera peut-être<lb/> marquée, dans l'histoire des sciences, par des
                    résultats aussi nom<lb rend="hyphen"/>breux et aussi <choice>
                        <sic>importans</sic>
                        <corr> importants</corr>
                    </choice> que ceux qu’elles ont dus à la décou<lb rend="hyphen"/>verte de
                    Volta.</p>
                <p>Ce nouveau genre d’action a reçu le nom
                    d<hi rend="it">'action
                        électro-magné<lb rend="hyphen"/>tique</hi>,
                    parce que, dans le premier exemple d’une telle action, celui<lb/> qu’a observé
                    M. <persName>Œrsted</persName>, elle s’exerce entre un aimant et le fil<lb/>
                    conducteur d’électricité qui joint les deux extrémités de la<lb/> pile <ref xml:id="note-P106-1822_AMA1" target="#P106-1822_AMA1">(1)</ref>.</p>
                <p>Ce savant professeur danois a ouvert, par celte grande
                    décou<lb rend="hyphen"/>verte, une nouvelle carrière aux recherches des
                    physiciens. Ces<lb/> recherches n’ont pas été infructueuses ; elles ont conduit
                    à la dé<lb rend="hyphen"/>couverte d’une foule de faits dignes de captiver
                    l’attention de tous<lb/> ceux qui s’intéressent aux progrès des sciences.</p>
                <p>Dans la séance publique tenue l'année dernière par
                    l'<orgName>Académie</orgName>,<lb/> j’ai cru devoir présenter une analyse rapide
                    des phénomènes dus<lb/> à l’action <choice>
                        <sic>électro-magnétique</sic>
                        <corr>électromagnétique</corr>
                    </choice> qu’on avait jusqu’alors observés. <pb n="63"/> Aujourd'hui j’essaierai
                    d’exposer, en peu de mots, les résultats<lb/> des nouvelles expériences qu’a vu
                    naître l’année qui vient de<lb/> s’écouler.</p>
                <p>Sir <persName>H. Davy</persName>, ayant remarqué que les <choice>
                        <sic>différens</sic>
                        <corr> différents</corr>
                    </choice> métaux ne con<lb rend="hyphen"/>duisent pas le courant voltaïque avec
                    une égale facilité, a mesuré,<lb/> par des moyens simples et précis, les divers
                    degrés de leur faculté<lb/> conductrice. Il a déterminé l’influence de la
                    température sur les<lb/> effets de la pile ; il a montré que, dans le cas où le
                    courant vol<lb rend="hyphen"/>taïque traverse sous la forme d’une gerbe
                    lumineuse de l’air<lb/> raréfié, il est attiré ou repoussé par un barreau
                    aimanté, de la<lb/> même manière que quand il est conduit par un fil métallique.
                    Cette<lb/> expérience est d’autant plus remarquable, qu’elle confirme
                    l'ingé<lb rend="hyphen"/>nieuse explication qu’a donnée M.
                    <persName>Arago</persName> du singulier et brillant<lb/> phénomène des aurores
                    boréales. Enfin, voici un dernier fait que<lb/> le savant physicien anglais
                    vient de découvrir : quand on place<lb/> un barreau fortement aimanté dans une
                    situation verticale, au<lb rend="hyphen"/>dessus ou au-dessous d’une loupe qui
                    contient du mercure où<lb/> plongent deux conducteurs mis en communication avec
                    les ex<lb rend="hyphen"/>trémités de la pile, il se forme dans le mercure un
                    tourbillon au<lb rend="hyphen"/>tour de chaque conducteur.</p>
                <p>M. <persName>Faraday</persName>, à qui la Chimie doit l’importante découverte
                    des<lb/> chlorures de carbone, a fait connaître, entre un aimant et un<lb/>
                    conducteur voltaïque, une action toute différente dans ses effets<lb/> de celle
                    qu’a découverte M. <persName>Œrsted</persName> ; elle s’en rapproche
                    seulement<lb/> en ce qu’on peut les déduire toutes deux de la loi générale à
                    la<lb rend="hyphen"/>quelle j’ai tenté de ramener tous les phénomènes
                    électro-magné<lb rend="hyphen"/>tiques. Celte action produit un mouvement de
                    révolution qui se<lb/> continue toujours dans le même sens. Ce mouvement
                    s'observe<lb/> également dans un conducteur libre de se mouvoir autour d’un<lb/>
                    aimant fixe, et dans un aimant que l'on rend mobile en le faisant<lb/> flotter
                    sur du mercure. L’aimant tourne alors autour du point où<lb/> le conducteur est
                    en contact avec le mercure.</p>
                <p>Le même physicien a fait une expérience très remarquable :<lb/> elle met en
                    évidence l’action mutuelle de deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> qui par<lb rend="hyphen"/>courent, en sens contraires, les deux côtés
                    d’un angle droit. Si<lb/> l'on fait plonger, dans deux coupes pleines de
                    mercure, les extré<lb rend="hyphen"/>mités d’un fil métallique, plié en fer à
                    cheval et suspendu en<lb/> équilibre dans une situation verticale, on voit ce
                    fil s’élever à<lb/> l’instant où l’on met les coupes en communication avec les
                    extré<lb rend="hyphen"/>mités de la pile. Le courant électrique suivant alors
                    des directions<lb/> opposées dans le mercure et dans le fil métallique, établit
                    entre <pb n="64"/> ces deux corps une répulsion qui est la cause de ce
                    phénomène.<lb/>
                </p>
                <p>Il résulte des premières expériences de M. <persName>Œrsted</persName> et de
                    la<lb/> manière dont j’ai ramené les phénomènes de l'aimant à ceux de<lb/>
                    l’électricité, que si l’on place un conducteur flottant, courbé en<lb/> anneau,
                    à côté d’un barreau aimanté, les branches de l’anneau<lb/> seront toutes deux
                    attirées, ou toutes deux repoussées quand le<lb/> pôle de l’aimant répondra à
                    l’intérieur de l'anneau. M. <persName>de la Rive</persName>
                    <lb/> a reconnu ce fait nouveau que, dans le cas où les deux branches<lb/> sont
                    attirées, l'anneau, après s’être appliqué contre l’aimant, glisse<lb/> jusqu’à
                    ce qu’une de ses branches en atteigne l’extrémité, et passe<lb/> de l'autre
                    côté. L’anneau qui entoure alors le barreau, revient et<lb/> s’arrête au milieu
                    de l’intervalle des deux pôles.</p>
                <p>Dès que j’eus connaissance du mémoire dans lequel M. <persName>Faraday</persName>
                    <lb/> annonçait le mouvement de révolution qu’un aimant imprime<lb/> toujours
                    dans le même sens à un conducteur voltaïque, il me<lb/> fut aisé de voir que si
                    l’on n’avait pas observé plutôt cet effet,<lb/> c’est que l'on s’était servi de
                    conducteurs formant des circuits<lb/> presque fermés, dans lesquels l’action <choice>
                        <sic>électro-magnétique</sic>
                        <corr>électromagnétique</corr>
                    </choice> ne peut<lb/> produire cette sorte de mouvement, parce qu’elle tend
                    toujours à<lb/> faire tourner une moitié du circuit dans son sens, et
                    l’autre<lb/> moitié dans le sens opposé, dès que celle-ci a été amenée à<lb/> la
                    place de la première, par une demi-révolution de l’appareil.<lb/> Je voulus
                    savoir ensuite si le même mode d’action avait lieu entre<lb/> deux conducteurs
                    voltaïques, ainsi qu’entre un conducteur et le<lb/> globe terrestre. Dans mes
                    expériences du mois de <date when-iso="1821-12">décembre 1821</date>,<lb/> je
                    fus assez heureux pour obtenir le mouvement de révolution<lb/> continu dans ces
                    deux cas ; mais à cause de l’imperfection des ap<lb rend="hyphen"/>pareils dont
                    je me servais d’abord pour produire ce mouvement,<lb/> il n’avait lieu qu’avec
                    une extrême lenteur. Depuis, j’ai construit<lb/> un instrument au moyen duquel
                    on rend le même mouvement<lb/> plus rapide, et par là plus facile à
                    observer.</p>
                <p>M. <persName>Faraday</persName>, dans le cours de ses recherches sur le
                    mouvement<lb/> de révolution dont je viens de parler, avait vainement
                    essayé<lb/> d'imprimer, soit à l'aimant, soit au conducteur voltaïque, un<lb/>
                    mouvement de rotation autour de leurs axes. J’ai obtenu d’abord<lb/> la rotation
                    de l’aimant, et, peu de temps après celle du conducteur.<lb/> Frappé de la
                    rapidité avec laquelle je voyais l’aimant tourner sur<lb/> lui-même, j'ai
                    cherché la cause du peu de succès des premières<lb/> expériences faites pour
                    obtenir ce mouvement. Dans cette vue,<lb/> j’ai remarqué que, d'après les lois
                    générales de l’action électro<lb rend="hyphen"/>magnétique, si un courant
                    électrique tend à faire tourner un ai<lb rend="hyphen"/>mant dans un sens quand
                    le courant se porte vers l’aimant, il<lb/> tendra à le faire tourner dans le
                    sens opposé quand le courant <pb n="65"/> s'en éloigne. Ainsi, tant que le
                    courant d’une part se porte vers<lb/> l’aimant, et de l’autre s’en éloigne, en
                    traversant deux corps qui<lb/> ne sont pas liés avec cet aimant, les deux corps
                    tendent à le faire<lb/> tourner en sens opposé, et par conséquent il reste en
                    équilibre<lb/> entre deux forces égales. Mais lorsque le barreau aimanté sert
                    lui<lb rend="hyphen"/>même de conducteur, et remplace l’un de ces corps, la
                    partie<lb/> du courant qui le traverse ne peut plus lui imprimer aucun<lb/>
                    mouvement. L’une des deux forces qui se faisaient équilibre, se<lb/> trouvant
                    ainsi supprimée, l'autre agit seule et fait tourner l’aimant.<lb/> Cette
                    condition était en effet remplie dans mon expérience ; et<lb/> c’est sans doute
                    parce qu’elle ne l’était pas dans les premières<lb/> tentatives faites à cet
                    égard, qu'il n’y a pas eu de rotation.</p>
                <p>Enfin, M. <persName>Savary</persName>, dont les premiers essais dans la carrière
                    des<lb/> sciences annoncent les progrès qu’elles lui devront probablement<lb/>
                    un jour, ayant imagine un appareil pour mettre en mouvement un<lb/> conducteur
                    plié en spirale par l’action que les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> qui traver<lb rend="hyphen"/>sent l’eau acidulée dans laquelle il
                    plonge, exercent sur ce conduc<lb rend="hyphen"/>teur, par lequel se continue le
                    circuit voltaïque, j’ai fiait exécuter<lb/> cet appareil, et j’ai trouvé
                    qu’effectivement il tournait dans le<lb/> sens qu’avait prévu le jeune physicien
                    auquel nous le devons. Ce<lb/> sens est déterminé par celui des spires ; il
                    reste toujours le même<lb/> quand on renverse la direction des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> ; c’est ce qui distingue<lb/> le mouvement dû à cette cause de celui
                    qui est produit par l’ac<lb rend="hyphen"/>tion du globe terrestre, et qui a
                    lieu en sens opposés quand les<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> sont excités alternativement dans deux directions
                    con<lb rend="hyphen"/>traires. La force émanée du globe étant plus faible que
                    celle des<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> de l’eau acidulée, s’ajoute ou se retranche suivant que ces<lb/> deux
                    forces agissent pour faire tourner la spirale dans le même<lb/> sens ou en sens
                    contraire. On remarque, en effet, que le mouve<lb rend="hyphen"/>ment de
                    révolution est plus rapide dans le premier cas que dans<lb/> le second.</p>
                <p>Tels sont les nouveaux progrès que vient de faire une branche<lb/> de la
                    Physique, dont nous ne soupçonnions pas même l’existence<lb/> il y a seulement
                    deux années, et qui déjà nous a fait connaître<lb/> des faits plus <choice>
                        <sic>étonnans</sic>
                        <corr> étonnants</corr>
                    </choice> peut-être que tout ce que la science nous<lb/> avait jusqu’à présent
                    offert de phénomènes merveilleux. Un mou<lb rend="hyphen"/>vement qui se
                    continue toujours dans le même sens, malgré les<lb/>
                    <choice>
                        <sic>frottemens</sic>
                        <corr> frottements</corr>
                    </choice>, malgré la résistance des milieux, et ce mouvement<lb/> produit par
                    l’action mutuelle de deux corps demeurent con<lb rend="hyphen"/>stamment dans le
                    même état, est un fait sans exemple dans tout<lb/> ce que nous savions des
                    propriétés que peut offrir la matière <pb n="66"/> inorganique ; il prouve que
                    l'action qui émane des conducteurs<lb/> voltaïques, ne peut être due à une
                    distribution particulière de<lb/> certains fluides en repos dans ces
                    conducteurs, comme le sont<lb/> les attractions et les répulsions électriques
                    ordinaires. On ne peut<lb/> attribuer cette action qu’à des fluides en mouvement
                    dans les<lb/> conducteurs qu’ils parcourent en se portant rapidement d’une<lb/>
                    des extrémités de la pile à l’autre extrémité.</p>
                <p>J’avais, le premier, signalé l’identité d’action entre les conducteurs<lb/>
                    voltaïques et des courbes fermées, situées transversalement sur la<lb/> surface
                    ou dans l’intérieur d’un barreau aimanté. J’en avais conclu<lb/> que les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr> aimants</corr>
                    </choice> doivent les propriétés qui les caractérisent à des<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques, semblables à ceux que produit l’appareil de<lb/> Volta et
                    dirigés suivant ces courbes. D’autres physiciens ont cru<lb/> pouvoir renverser
                    cette analogie, en continuant d’expliquer les<lb/> phénomènes magnétiques comme
                    on l’avait fait jusqu’alors, et<lb/> en supposant que les particules des
                    conducteurs devenaient, par,<lb/> l’action de la pile, de véritables <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr> aimants</corr>
                    </choice>, dont les axes étaient per<lb rend="hyphen"/>pendiculaires à ceux de
                    ces conducteurs.</p>
                <p>J’avais examiné cette hypothèse avant de me décider pour celle<lb/> que j'ai
                    adoptée, et je l’avais rejetée plutôt d’après l’ordre général<lb/> des faits
                    qu’en m’appuyant sur des preuves directes. Ces preuves<lb/> résultent
                    aujourd’hui des nouveaux phénomènes que je viens de<lb/> rappeler, parce qu’ils
                    sont propres aux portions mobiles des<lb/> conducteurs voltaïques qui ne forment
                    pas des circuits presque<lb/> fermés, et qu’on ne peut dès-lors imiter avec des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr> aimants</corr>
                    </choice> ; tandis<lb/> qu’on peut, comme je l’ai fait voir depuis long-temps,
                    imiter tous<lb/> les phénomènes que présentent ces derniers corps avec des
                    fils<lb/> conducteurs, en pliant ces fils de manière à en former des
                    circuits<lb/> presque fermés. Ils agissent alors comme un barreau aimanté,<lb/>
                    dans lequel l’explication la plus naturelle des faits m’a conduit à<lb/>
                    supposer des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques qui forment des circuits toujours<lb/> complètement
                    fermés.</p>
                <p>C’est ainsi que de deux hypothèses servant à expliquer un
                    cer<lb rend="hyphen"/>tain nombre de phénomènes, celle où l’on ne peut en rendre
                    rai<lb rend="hyphen"/> son qu’en s’efforçant de la faire concorder avec eux, est
                    ordi<lb rend="hyphen"/>nairement démentie par d’autres phénomènes dont le temps
                    amène<lb/> successivement la découverte ; et celle au contraire qui n'est
                    pour<lb/> ainsi dire que l’expression des véritables rapports des faits
                    qu’elle<lb/> explique, se trouve confirmée chaque fois que l’expérience nous
                    en<lb/> fait connaître de nouveaux.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <note xml:id="P106-1822_AMA1" target="#note-P106-1822_AMA1">(1) Depuis que j'ai
                découvert l’action mutuelle de deux conducteurs vol<lb rend="hyphen"/>taïques qui
                est évidemment de même nature que celle d'un conducteur sur un<lb/> barreau aimanté,
                et qui agit sans le concours» d’aucun aimant, le nom
                <hi rend="it">d’action<lb/>
                    <choice>
                        <sic>électro-magnétique</sic>
                        <corr>électromagnétique</corr>
                    </choice>,</hi>
                que je n’emploie ici que pour me conformer à l’usage, ne<lb/> saurait plus convenir
                pour désigner cette sorte d’action. Je pense qu'elle doit<lb/> l'être sous celui
                <hi rend="it">d'action <choice>
                        <sic>électro-dynamique</sic>
                        <corr>électrodynamique</corr>
                    </choice>.</hi>
                Ce nom exprime que les phéno<lb rend="hyphen"/>mènes d'attraction et de répulsion
                qui la caractérisent, sont produits par l’élec<lb rend="hyphen"/>tricité en
                mouvement dans les conducteurs voltaïques, tandis que les
                attrac<lb rend="hyphen"/>tions et répulsions toutes différentes de l’électricité
                ordinaire, ne supposent<lb/> que l'inégale distributions des deux fluides
                électriques en repos dans les corps où<lb/> elles se manifestent, et nous offrent
                ainsi cette autre manière d’agir de ces<lb/> fluides qu’on connaît depuis <choice>
                    <sic>long-temps</sic>
                    <corr> longtemps</corr>
                </choice> et qu’on devrait distinguer de la précé<lb rend="hyphen"/>dente en lui
                donnant le nom
                d'<hi rend="it">action <choice>
                        <sic>électro-statique</sic>
                        <corr>électrostatique</corr>
                    </choice>.</hi>
            </note>
        </back>
    </text>
</TEI>