<?xml-model href="../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P1832-F</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Informatique</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1832-f" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Cours du Collège de France. Classification naturelle des connaissances humaines, par M. Ampère.</title>
                        <author>
                            <persName>
                                <supplied>
                                    <surname>Ampère</surname>
                                    <forename>André-Marie</forename>
                                </supplied>
                            </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Le Temps, journal des progrès.</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 1-3</biblScope>
                            <biblScope type="issue">n°967</biblScope>
                            <date when="1832-06-11">11 juin 1832</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf"/>
                    <idno type="old">P169</idno>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>janvier 2015</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1832-f" type="publications">
        <body>
      <div xml:id="P1832-f-div1">
        <pb n="1"/>
            <head>
          <title>
            <hi rend="sc">Feuilleton. <date when="1832-06-11">11 juin 1832</date>.<lb/>
                Cours du <orgName>Collège de France</orgName>.</hi>
            <lb/>
                Classification naturelle des connaissances humaines,<lb/>
                par M. <persName>Ampère</persName>.<lb/>
                2<hi rend="sup">e</hi> <hi rend="sc">article</hi>.
            </title>
        </head>   
            <p xml:id="P1832-f-p1">Nous avons dans un précédent article <ref>(1)</ref>, montré comment<lb/>
            M. <persName>Ampère</persName> divise l'ensemble de nos connaissances en deux<lb/>
            règnes d'après les deux objets, l'un général et l'autre par<lb rend="hyphen"/>ticulier, qu'on y étudie.</p>
            <p xml:id="P1832-f-p2">Chaque règne de sciences nous a offert deux parties : l'une<lb/>
                antoptique, l'autre corrélative. Dans la première l'objet est<lb/>
                considéré en lui-même sous le double point de vue de ce<lb/>
                qu'il nous montre immédiatement et de ce que nous y dé<lb rend="hyphen"/>couvrons ensuite au moyen d'un travail analytique ; dans la<lb/>
                seconde aussi il est étudié sous un double point de vue, celui<lb/>
                des lois générales et celui de l’enchaînement des causes et<lb/>
                des effets ; de cette manière, chacun des règnes nous a four<lb rend="hyphen"/>nis quatre <choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice>.</p>
            <p xml:id="P1832-f-p3">Nous avons ensuite indiqué la subdivision de ces <choice>
            <sic>embran<lb rend="hyphen"/>chemens</sic> <corr>embran<lb rend="hyphen"/>chements</corr>
          </choice> d'après la distinction des sujets que comprend<lb/>
                chacun d'eux, et nous avons fait remarquer que cette coupe<lb/>
                en sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice>  diffère de toutes les autres coupes<lb/>
                d'ordre supérieur en ce qu'elle n'est plus déterminée par<lb/>
                une règle générale. Le nombre des sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice>
          <lb/>
                paraîtrait ainsi devoir être limité seulement par celui des<lb/>
                objets ; mais les sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice> essentiels seront ceux<lb/>
                qui résulteront de la diversion par objets généraux et c'est<lb/>
                de ceux-là seulement que s'occupe M. <persName>Ampère</persName>. L'embran<lb rend="hyphen"/>chement des sciences naturelles, par exemple, comprend<lb/>
                deux sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice> essentiels, celui des sciences<lb/>
                phytologiques (relatives aux plantes), et celui des sciences<lb/>
                zoologiques (relatives aux animaux).</p>
            <p xml:id="P1832-f-p4">Quant aux sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice> subordonnés, on en fe<lb rend="hyphen"/>rait autant qu'on le voudrait ; ainsi au lieu du premier on<lb/>
                pourrait établir directement les deux sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice>
          <lb/>
                secondaires des sciences cryptogamiques et phanerogami<cb rend="hyphen"/>ques, relatives l'un uniquement aux végétaux cryptogames,<lb/>
                l'autre aux seules plantes phanérogames ; de même et aux<lb/>
                sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice> des sciences zoologiques on pourrait<lb/>
                substituer ceux des sciences mammalogiques, ornothologiques,<lb/>
                ichtyologiques, entomologiques, etc. Enfin, pour prendre un<lb/>
                exemple dans l'autre règne, on pourrait, relativement à l'em<lb rend="hyphen"/>branchement des sciences historiques, au lieu de signaler<lb/>
                les deux sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice> essentiels, ethnologiques et<lb/>
                institutionnelles, former des sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice> subordon<lb rend="hyphen"/>nés, tels que l'histoire des Turcs, celle des Romains, etc. ;<lb/>
                les institutions de l'Asie, celle du moyen-âge ou celles de<lb/>
                l'Europe moderne. On pourrait même tout d'abord les distri<lb rend="hyphen"/>buer en un nombre beaucoup plus grand de parties et on ar<lb rend="hyphen"/>riverait ainsi à des sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice> qui ne seraient plus<lb/>
                que ce qu'on appelle des monographies ; mais cela n'en<lb rend="hyphen"/>tre nullement dans le plan de M. <persName>Ampère</persName>, il ne s'occuper<lb/>
                point des sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice> secondaires, et ce n'est pas<lb/>
                par eux qu'il subdivise les sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice> essentiels,<lb/>
                les seuls qu'il considère ; au contraire, il divise ceux-ci,<lb/>
                comme on le verra par la comparaison des deux tableaux<lb/>
                que nous mettons en regard à la feuille suivante d'après la<lb/>
                même clef ou règle générale qui lui avait servi pour diviser<lb/>
                l'ensemble de nos connaissances, et il se borne à remarquer<lb/>
                que cette clef servirait également pour les sous-<choice>
            <sic>embranche<lb rend="hyphen"/>mens</sic> <corr>embranche<lb rend="hyphen"/>ments</corr>
          </choice> secondaires si on voulait s'en occuper dans des traités<lb/>
                spéciaux.</p>
            <p xml:id="P1832-f-p5">Il établit donc que tout sous-embranchement a un objet<lb/>
                général et un objet spécial d'après lequel il se divise en ce<lb/>
               qu'il nomme deux sciences du premier ordre. Chaque scien<lb rend="hyphen"/>ce du premier ordre à son tour est composée de deux parties,<lb/>
                l'une autoptique, l'autre corrélative ; dans la première, cet<lb/>
                objet considéré en lui-même peut être étudié sous deux<lb/>
                points de vue <choice>
            <sic>différens</sic> <corr>différents</corr>
          </choice>, l'un synthétique pour ce que nous<lb/>
                y découvrons en penchant au-delà de la surface ; dans la se<lb rend="hyphen"/>conde, nous avons de même deux points de vue, le nomoth<lb rend="hyphen"/>tique relatif aux lois générales et l'étiologique où l'on s'oc<lb rend="hyphen"/>cupe des rapports de causalité.</p>
            <p xml:id="P1832-f-p6">Ainsi chacune de ces deux sciences du premier ordre se<lb/>
                divise en quatre sciences du second ordre.</p>
            <p xml:id="P1832-f-p7">
          <cb/>Nous avons déterminé seize sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice> essen<lb rend="hyphen"/>tiels ; nous aurons donc trente-deux sciences du premier or<lb rend="hyphen"/>dre qui comprendront chacune quatre sciences du second<lb/>
                ordre.</p>
            <p xml:id="P1832-f-p8">La distinction de l'objet général et de l'objet spécial pour<lb/>
                chaque sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice>, a une analogie évidente avec<lb/>
                la distinction que nous avons faite entre les deux règnes ;<lb/>
                l'un de ces règnes, en effet, est relatif à la connaissance gé<lb rend="hyphen"/>nérale des êtres, l'autre à la connaissance spéciale de l'hom<lb rend="hyphen"/>me, et de même l'objet général est toujours relatif à la pure<lb/>
                connaissance de l'objet que l'on considère, tandis que le<lb/>
                point de vue spécial comprend la partie qui intéresse parti<lb rend="hyphen"/>culièrement l'homme. Par exemple dans les deux sous-<choice>
            <sic>em<lb rend="hyphen"/>branchemens</sic> <corr>em<lb rend="hyphen"/>branchements</corr>
          </choice> des sciences mathématiques qui s'occupent<lb/>
                des conditions nécessaires de l'existence du monde, l'objet<lb/>général consiste à étudier ces conditions en tant qu'elles ser<lb rend="hyphen"/>raient communes à tous les mondes possibles, et le point de<lb/>
                vue spécial à étudier ce qu'elles sont effectivement dans l'é<lb rend="hyphen"/>tendue et dans le monde réel où l'homme a été placé.</p>
            <p xml:id="P1832-f-p9">Pour les six sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice> <choice>
            <sic>suivans</sic> <corr>suivants</corr>
          </choice> qui complètent<lb/>
                le premier règne et qui sont relatifs aux corps, soit inorga<lb rend="hyphen"/>niques, soit organisés, et aux modifications qu'éprouvent ces<lb/>
                derniers, l'objet général consiste à étudier ces corps et ces<lb/>
                modifications seulement pour les connaître, l'objet spécial<lb/>
                est d'appliquer cette connaissance à l'utilité des hommes.</p>
            <p xml:id="P1832-f-p10">Dans les huit coupes du deuxième règne la même distinc<lb rend="hyphen"/>tion devient encore plus régulière. Ainsi, tandis que dans<lb/>
                le point de vue général on considère l'objet de chaque em<lb rend="hyphen"/>branchement par rapport au simple entendement, dans le<lb/>
                point de vue spécial on l'envisage en ce qui touche encore<lb/>
                l'homme de plus près, c'est-à-dire en ce qui concerne seule<lb rend="hyphen"/>ment ses passions, enfin en tout ce qui se rapporte à la vo<lb rend="hyphen"/>lonté.</p>
            <p xml:id="P1832-f-p11">Ne pouvant entrer dans le détail de toutes les sciences<lb/>
                qui comprennent les divers sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice> essentiels,<lb/>
                nous nous bornerons à exposer celles des sciences géologi<lb rend="hyphen"/>ques et des sciences zoologiques telles qu'elles ont été don<lb rend="hyphen"/>nées par M. <persName>Ampère</persName>. Afin de faire apercevoir plus aisément<lb/>
                la symétrie dans la distribution générale et les distributions<lb/>
                secondaires, nous plaçons en regard deux tableaux synopti<cb rend="hyphen"/>ques présentant, l'un, la division de toutes nos <choice>
            <sic>connaissance</sic> <corr>connaissances</corr>
          </choice>
          <lb/>
                en seize sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice> essentiels, l'autre, la division<lb/>
                du sous-embranchement des sciences géologiques en huit<lb/>
                sciences du second ordre dont chacune elle-même se<lb/>
                compose de deux parties. Il a semblé inutile de désigner ces<lb/>
                diverses parties par des noms particuliers, et on s'est borné<lb/>
                à indiquer les objets auxquels elles se rapportent.</p>
            <p xml:id="P1832-f-p12">Avant de terminer, nous devons signaler quelques fautes<lb/>
                qui s'étaient glissées dans notre premier article (numéro du<lb/>
                <date when="1832-03-17">17 mars</date>.) Ainsi colonne 10, la fin du premier paragraphe dit<lb/>
                juste le contraire de ce que nous voulions. Il y est dit en effet<lb/>
                en parlant des méthodes artificielles ; dans l'autre cas, au<lb/>
                contraire, on commence par l'échafaudage, et comme on n'est<lb/>
                restreint par aucune condition, on le fait à sa convenance<lb/>
                pour l'édifice qui se construit ensuite, il devient ce qu'il<lb/>
                peut. Il faut lire <cit>
            <quote>on commence par l'échafaudage, et<lb/>
                comme on n'est restreint par aucune condition, on le fait à<lb/>
                sa convenance. Pour l'édifice qui se construit ensuite, il de<lb rend="hyphen"/>vient ce qu'il peut.</quote>
          </cit>
            </p>
            <p xml:id="P1832-f-p13">De plus, colonne 7, ligne 8, au lieu de nomologique, lisez<lb/>
                institutionnelle ; colonne 8, ligne 3, au lieu de comparative,<lb/>
                lisez corrélative ; faites le même changement colonne 9, li<lb rend="hyphen"/>gne 3. Colonne 8, ligne 26, au lieu de ethnologique, lisez<lb/>
                étiologique.                
            </p>
            <p xml:id="P1832-f-p14">
          <pb n="2"/>
          <hi rend="sc">Tableau synoptique d'une classification naturelle des connaissances humaines, par M. <persName>Ampère</persName>
          </hi>
                <table>
            <row>
              <cell rows="16">L'ensemble<lb/> de nos<lb/> connaissances<lb/>
                    a pour...</cell>
              <cell rows="8">Objet général,<lb/>
                    le <hi rend="it">Monde</hi>
                <lb/>
                    auquel se rapportent les<lb/>
                    <hi rend="sc">sciences cosmologiques</hi> ;<lb/>
                    ces sciences comprennent...</cell>
              <cell rows="4">Les <hi rend="sc">sciences cosmologiques proprement dites</hi>,<lb/>
                    où le monde est considéré en lui-même dans...</cell>
              <cell rows="2">Les <hi rend="sc">sciences mathématiques</hi>, relativement aux condi<lb rend="hyphen"/>tions nécessaires de son existence, c'est-à-dire...</cell>
              <cell>1 Aux rapports de grandeur et de position.</cell>
              <cell>
                <hi rend="it">Sciences mathématiques pures.</hi>
              </cell>
            </row>
                <row>
              <cell>2 Aux <choice>
                  <sic>mouvemens</sic> <corr>mouvements</corr>
                </choice> et aux forces...</cell>
              <cell>
                <hi rend="it">Sciences physico-mathématiques.</hi>
              </cell>
            </row>
                <row>
              <cell rows="2">Les <hi rend="sc">sciences physiques</hi>, relativement aux matériaux<lb/>
                dont il est composé, c'est-à-dire...</cell>
              <cell>3 Aux propriétés inorganiques des corps</cell>
              <cell>
                <hi rend="it">Sciences stéréologiques.</hi>
              </cell>
            </row>
                <row>
              <cell>4 A leur arrangement dans le globe ter<lb rend="hyphen"/>restre...</cell>
              <cell>
                <hi rend="it">Sciences géologiques.</hi>
              </cell>
            </row>
                <row>
              <cell rows="4">Les <hi rend="sc">sciences cosmologiques corrélatives</hi> <ref>(1)</ref>,<lb/>
                où le monde est considéré sous le point de vue des<lb/>
                êtres <choice>
                  <sic>vivans</sic> <corr>vivants</corr>
                </choice> qui l'habitent dans...</cell>
              <cell rows="2">Les <hi rend="sc">sciences naturelles</hi>, relativement à ces êtres eux<lb/>
                    mêmes, c'est-à-dire...</cell>
              <cell>5 Aux végétaux</cell>
              <cell>
                <hi rend="it">Sciences phytologiques.</hi>
              </cell>
            </row>
                <row>
              <cell>6 Aux animaux...</cell>
              <cell>
                <hi rend="it">Sciences zoologiques.</hi>
              </cell>
            </row>
                <row>
              <cell rows="2">Les <hi rend="sc">sciences médicales</hi>, relativement aux modifications<lb/>
                que chacun d'eux est susceptible d'éprouver, et aux<lb/>
                causes de ces modifications, c'est-à-dire...</cell>
              <cell>7 Aux <choice>
                  <sic>agens</sic> <corr>agents</corr>
                </choice> et à toutes les circonstances<lb/>
                tant internes qu'externes qui conser<lb rend="hyphen"/>vent, altèrent ou détruisent les phéno<lb rend="hyphen"/>mènes vitaux...</cell>
              <cell>
                <hi rend="it">Sciences physico-médicales.</hi>
              </cell>
            </row>
                <row>
              <cell>8 Aux maladies auxquelles les êtres <choice>
                  <sic>vi<lb rend="hyphen"/>vans</sic> <corr>vivants</corr>
                </choice> sont exposés...</cell>
              <cell>
                <hi rend="it">Sciences nosologiques.</hi>
              </cell>
            </row>
                <row>
              <cell rows="8">Objet spécial,<lb/>
                l'Intelligence humaine<lb/>
                    à laquelle se rapportent les<lb/>
                    <hi rend="sc">sciences noologiques</hi> ;<lb/>
                ces sciences comprennent</cell>
              <cell rows="4">Les <hi rend="sc">sciences noologiques proprement dites</hi>,<lb/>
                où l'intelligence est considérée en elle-même dans...</cell>
              <cell rows="2">Les <hi rend="sc">sciences philosophiques</hi>, relativement aux facultés<lb/>
                intellectuelles et morales de l'homme, c'est-à-dire...</cell>
              <cell>9 A l'observation subjective de ces facultés</cell>
              <cell>
                <hi rend="it">Sciences psychologiques</hi>
              </cell>
            </row>
                <row>
              <cell>10 A leurs rapports avec la réalité objective<lb/>
                qu'elles nous font connaître...</cell>
              <cell>
                <hi rend="it">Sciences métaphysiques.</hi>
              </cell>
            </row>
                <row>
              <cell rows="2">Les <hi rend="sc">sciences dialegmatiques</hi>, relativement aux moyens<lb/>
                que les hommes emploient pour se transmettre leurs<lb/>
                pensées, leurs <choice>
                  <sic>sentimens</sic> <corr>sentiments</corr>
                </choice>, leurs passions, c'est-à-dire.</cell>
              <cell>11 Aux langues...</cell>
              <cell>
                <hi rend="it">Sciences philologiques.</hi>
              </cell>
            </row>
                <row>
              <cell>12 Aux beaux-arts <ref>(2)</ref>...</cell>
              <cell>
                <hi rend="it">Sciences technesthetiques.</hi>
              </cell>
            </row>
                <row>
              <cell rows="4">Les <hi rend="sc">sciences noologiques corrélatives</hi>, où<lb/>
                l'intelligence est considérée sous le point de vue de ce<lb/>
                qu'elle a produit en divers temps et en divers lieux<lb/>
                dans...</cell>
              <cell rows="2">Les <hi rend="sc">sciences historiques</hi>, relativement aux diverses<lb/>
                nations qui ont succédé ou qui existent encore<lb/>
                sur la surface de la terre, c'est-à-dire...</cell>
              <cell>13 A leur territoire, à leur origine et aux<lb/>
                <choice>
                  <sic>événemens</sic> <corr>événements</corr>
                </choice> qui en ont accompagné la<lb/>
                naissance, la décadence et la fin...</cell>
              <cell>
                <hi rend="it">Sciences ethnologiques</hi>
              </cell>
            </row>
                <row>
              <cell>14 A leurs institutions civiles et religieuses</cell>
              <cell>
                <hi rend="it">Sciences institutionnelles.</hi>
              </cell>
            </row>
                <row>
              <cell rows="2">Les <hi rend="sc">sciences politiques</hi>, relativement aux moyens par<lb/>
                lesquels les sociétés subsistent et se développent,<lb/>
                c'est-à-dire...</cell>
              <cell>15 Aux moyens de conservation...</cell>
              <cell>
                <hi rend="it">Sciences administratives.</hi>
              </cell>
            </row>
                <row>
              <cell>16 Aux moyens d'amélioration...</cell>
              <cell>
                <hi rend="it">Sciences cœnophéliques.</hi>
              </cell>
            </row>
          </table>
            </p>
            
            <p xml:id="P1832-f-p15">
          <pb n="3"/>
          <hi rend="sc">Tableau synoptique de la division du IV<hi rend="sup">e</hi> sous-embranchement comprenant les sciences géologiques.</hi>
                <table>
            <row>
              <cell rows="16">Les sciences<lb/>géologiques<lb/>
                    ont pour...</cell>
              <cell rows="8">Objet général,<lb/>
                        le globe terrestre auquel se rapporte la<lb/>
                        <hi rend="it">géologie</hi> ;<lb/>                       
                        cette science comprend...</cell>
              <cell rows="4">La <hi rend="sc">géologie proprement dites</hi>,
                            où le globe terrestre est<lb/>
                            considéré en lui-même dans...</cell>
              <cell rows="2">La <hi rend="sc">géographie physique</hi>, relativement à la simple descrip<lb rend="hyphen"/>tion de ce que nous offre la surface du globe, c'est-à-dire.</cell>
              <cell>A la description de cette surface..</cell>
            </row>
                    <row>
              <cell>Aux phénomènes physiques, météorologiques, propres aux<lb/>
                        divers lieux.</cell>
            </row>
                    <row>
              <cell rows="2">La <hi rend="sc">minéralogie</hi>, relativement aux matériaux dont le globe<lb/>
                    terrestre est composé, c'est-à-dire...</cell>
              <cell>Aux corps homogènes qui entrent dans sa composition.</cell>
            </row>
                    <row>
              <cell>Aux corps hétérogènes auxquels on donne le nom de roche.</cell>
            </row>
                    <row>
              <cell rows="4">La géologie comparative, où le globe terrestre est con<lb rend="hyphen"/>sidéré sous le point de vue de l'arrangement des matères<lb/>
                    minérales en couches et terreuses de diverses époques dans</cell>
              <cell rows="2">La <hi rend="sc">géognésie</hi>, relativement aux lois générales de cet arran<lb rend="hyphen"/>gement, c'est-à-dire...</cell>
              <cell>Aux rapports entre les substances qui forment partie d'une<lb/>
                    même formation</cell>
            </row>
                    <row>
              <cell>Aux lois de superposition de diverses formations, et aux<lb/>
                    caractères qui les font reconnaître.</cell>
            </row>
                    <row>
              <cell rows="2">La <hi rend="sc">théorie de la terre</hi>, relativement aux <choice>
                  <sic>événemens</sic> <corr>événements</corr>
                </choice> ou<lb/>
                        révolutions qui ont déterminé cet arrangement, c'est-à-dire...</cell>
              <cell>A la formation des couches de montagnes, etc.</cell>
            </row>
                    <row>
              <cell>A ce qu'on peut découvrir touchant les causes physiques<lb/>
                    qui ont amené ces révolutions.</cell>
            </row>
                    <row>
              <cell rows="8">Objet spécial,<lb/>
                        les moyens par lesquels nous nous procurons<lb/>
                    les substances inorganiques<lb/>
                    dont il est composé<lb/>
                    moyens auxquels se rapportent<lb/>
                        l'<hi rend="sc">orythotechnie</hi> ;<lb/>
                        cette science comprend...
                    </cell>
              <cell rows="4">L'<hi rend="sc">orycthotechnie proprement dite</hi>, où ces moyens<lb/>
                        sont considérés en eux-mêmes dans...</cell>
              <cell rows="2">
                <hi rend="sc">L'exploitation des mines</hi>, relativement à la description des<lb/>
                            travaux par lesquels on retire de la terre les substances<lb/>
                            minérales, c'est-à-dire...</cell>
              <cell>Aux travaux pour tirer le minerai de la terre.</cell>
            </row>
                    <row>
              <cell>Aux procédés pour obtenir le métal du minerai.</cell>
            </row>
                    <row>
              <cell rows="2">La <hi rend="sc">docimasie</hi>, relativement à l'évaluation des produits, c'est<lb/>à-dire.</cell>
              <cell>Aux calculs des chances de succès d'une entreprise projetée.</cell>
            </row>
                    <row>
              <cell>A l'évaluation des profits ou pertes d'une entreprise en<lb/>
                        activité.</cell>
            </row>
                    <row>
              <cell rows="4">L'<hi rend="sc">orycthotechnie comparative</hi>, où ces moyens sont<lb/>
                        considérés sous le point de vue des <choice>
                  <sic>différens</sic> <corr>différents</corr>
                </choice> procédés pour<lb/>
                        amener les substances minérales dans l'état où elles<lb/>
                        peuvent être livrées à l'industrie dans...</cell>
              <cell rows="2">La <hi rend="sc">métallurgie</hi>, relativement au choix des meilleurs moyens<lb/>
                            à employer d'après les lois générales que l'expérience a fait<lb/>
                            connaître à ce sujet, c'est-à-dire...</cell>
              <cell>Au choix des machines et procédés d'extraction.</cell>
            </row>
                    <row>
              <cell>Au choix des procédés pour le traitement des minerais</cell>
            </row>
                    <row>
              <cell rows="2">La <hi rend="sc">physique minérale</hi>, relativement aux causes des phéno<lb rend="hyphen"/>mènes qui se présentent dans le cours de ces procédés,<lb/>
                        c'est-à-dire...</cell>
              <cell>A l'étude de ces causes dans la vue de les connaître.</cell>
            </row>
                    <row>
              <cell>A l'étude de ces mêmes causes en vue d'améliorer les pr<lb rend="hyphen"/>cédés connus, ou d'en inventer de nouveaux.</cell>
            </row>
          </table>   
            </p>
        </div>
        </body>
<back>
      <div xml:id="P1832-f-div2">
    <note>
          <choice>
            <sic>Voye</sic> <corr>Voyez</corr>
          </choice> n°881, feuilleton du <date when="1832-03-17">17 mars</date> dernier.</note>
    <note>On ne saurait se faire une idée des êtres <choice>
            <sic>vivans</sic> <corr>vivantes</corr>
          </choice> sans considérer<lb/>
    les rapports continuels qu'ils ont avec tout ce qui les entoure, rapports<lb/>
    indispensables à l'entretien de la vie, sans tenir compte des <choice>
            <sic>change<lb rend="hyphen"/>mens</sic> <corr>change<lb rend="hyphen"/>ments</corr>
          </choice> qui s'opèrent en deux depuis leur naissance jusqu'à leur mort :<lb/>
    voilà pourquoi les sciences qui en traitent sont dites corrélatives.</note>
    <note>Les beaux-arts ne sont tels qu'en tant qu'ils nous transmettent des<lb/>
    pensées, des <choice>
            <sic>sentimens</sic> <corr>sentiments</corr>
          </choice>, des passions. L'architecture est un bel art quand<lb/>
    elle produit un temple qui nous inspire des idées religieuses, un palais<lb/>
    qui nous donne l'idée de la grandeur et de la majesté, un monument<lb/>
    quelconque qui éveille en nous des souvenirs ou nous fait éprouver le<lb/>
    sentiment du beau ; si elle se borne à chercher l'utile, comme dans la<lb/>
    mécanique. L'architecte qui nous construit une maison commode a<lb/>
    sans doute très fort droit à notre reconnaissance ; mais au titre d'ar<lb rend="hyphen"/>tiste, tant qu'il ne fait que cela, il n'y a pas plus droit que le tapissier<lb/>
    qui nous construit un moelleux sofa.</note>
</div>
    </back>        
    </text>
</TEI>