<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P144</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1826-b" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Description d'un appareil électro-dynamique par le même […]
                            deuxième edit.</title>
                        <author>
                            <persName ref="#pers_A366">
                <supplied>
                  <surname>Ampère</surname>
                  <forename>André-Marie</forename>
                </supplied>
              </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Bulletin des sciences mathématiques, astronomiques, physiques et
                                chimiques<note xml:id="x1" target="x1">Note(s) : Article non
                                signé analysant les objections faites par Nobili à
                            Ampère.</note>
            </title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 200-203</biblScope>
                            <biblScope type="vol">vol. 5</biblScope>
                            <date when="1826">1826</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="issn">1164-6500</idno>
                    <idno type="url_pdf">1809-p144.pdf</idno>
                    <idno type="url_bio">http://gallica.bnf.fr/ark/12148/bpt6k62045n</idno>

                    <idno type="old">P144</idno>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>mars 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
            <change>
                <date>avril 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1826-b" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart rend="center">
          <pb/>DESCRIPTION<lb/> D’UN<lb/> APPAREIL ELECTRO-DYNAMIQUE,
                    <lb/> CONSTRUIT PAR M. <persName ref="#pers_A366">AMPÈRE</persName>
                    <lb/>
                </titlePart>
            </docTitle>
            <docImprint>A <placeName>PARIS</placeName>
                <lb/> CHEZ <persName>CROCHARD</persName>, LIBRAIRE<lb/>
                <address>
          <addrLine>CLOÎTRE SAINT-BENOÎT, N°16</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
            <docImprint>
                <hi rend="it">Et</hi> BACHELIER, LIBRAIRE<lb/>
                <address>
          <addrLine>QUAI DES AUGUSTINS, N°55 <lb/>
          </addrLine>
        </address>
            </docImprint>
            <docDate>1824</docDate>
            <pb/>
            <docTitle>
                <titlePart rend="center"> D’UN<lb/> APPAREIL ELECTRO-DYNAMIQUE, <lb/> CONSTRUIT PAR
                    M. <persName ref="#pers_A366">AMPÈRE</persName>
                    <lb/>
                </titlePart>
            </docTitle>
            <docImprint rend="center">A <placeName>PARIS</placeName>
                <lb/> CHEZ <persName>CROCHARD</persName>, LIBRAIRE<lb/>
                <address>
          <addrLine>CLOÎTRE SAINT-BENOÎT, N°16</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
            <docImprint>
                <hi rend="it">Et</hi>
                <persName>BACHELIER</persName>, LIBRAIRE<lb/>
                <address>
          <addrLine>QUAI DES AUGUSTINS, N°55</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
            <docDate>1824</docDate>
            <pb/>
            <docImprint>
                <address>
          <addrLine>DE L’IMPRIMERIE DE <persName ref="#pers_F1403">FEUGUERAY</persName>,<lb/>
RUE DU CLOÎTRE SAINT-BENOÎT, n° 4<lb/>

</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="P1826-b-div1">
                <pb/>
                <head>DESCRIPTION<lb/> D’UN<lb/> APPAREIL ÉLECTRO-DYNAMIQUE.</head>
                <p xml:id="P1826-b-p1">
                    <hi rend="sc">Depuis</hi> les premières découvertes sur les propriétés de<lb/>
                    l'électricité en mouvement, on a beaucoup diversifié la<lb/> forme des appareils
                    destinés à la recherche ou à la dé<lb rend="hyphen"/>monstration de ces
                    propriétés. D’abord, chaque obser<lb rend="hyphen"/>vateur a inventé des <choice>
                        <sic>instrumens</sic>
                        <corr>instruments</corr>
                    </choice> pour démontrer isolé<lb rend="hyphen"/>ment les phénomènes qu’il
                    découvrait : tels sont les<lb/> appareils avec lesquels M.
                    <persName>Ampère</persName> a fait ses premières<lb/> expériences et ceux qu’il
                    a imaginés depuis pour les <choice>
                        <sic>diffé<lb rend="hyphen"/>rens</sic>
                        <corr>diffé<lb rend="hyphen"/>rents</corr>
                    </choice> cas où il se produit des <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements </corr>
                    </choice> de rotation con<lb rend="hyphen"/>tinue, dès que M.
                    <persName ref="#pers_F239">Faraday</persName> eut fait connaître celui avec<lb/> lequel il a
                    obtenu le premier exemple de cette sorte de<lb/> mouvement ; tels sont les
                    appareils <choice>
                        <sic>flottans</sic>
                        <corr>flottants</corr>
                    </choice> de MM, de la<lb/>
                    <persName ref="#pers_L1266">Rive</persName> et <persName ref="#pers_V1802">Van der Heyden</persName>, la roue
                    plongeante de M. <persName ref="#pers_B35">Bar<lb rend="hyphen"/>low</persName>, etc. Bientôt on
                    s’est aperçu que le nombre de ces<lb/> appareils spéciaux les rendait fort
                    incommodes, surtout<lb/> pour la démonstration. C’est pourquoi M.
                    <persName>Ampère</persName> a<lb/> cherché à construire des <choice>
                        <sic>instrumens</sic>
                        <corr>instruments</corr>
                    </choice> avec lesquels on<lb/> pût faire le plus grand nombre possible
                    d’expériences,<lb/> pensant que les procédés pratiques, communs à plusieurs<lb/>
                    d’entre elles, en abrégerait et en faciliterait l'explication,<lb/> surtout en
                    disposant les faits d’après leur analogie.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p2">On trouve décrit dans le
                    <title>
            <hi rend="it">Manuel d’Électricité dyna<lb rend="hyphen"/>mique</hi>
          </title>
                    de M. <persName ref="#pers_D183">Demonferrand<ref xml:id="pers_D183"/>
          </persName> deux de ces appareils qui, en <pb n="4"/>raison des nombreuses combinaisons qu’ils présentent,<lb/> peuvent également
                    servir, soit à reproduire les phéno<lb rend="hyphen"/>mènes <choice>
                        <sic>électro-dynamiques</sic>
                        <corr>électrodynamiques</corr>
                    </choice> connus, soit à en découvrir<lb/> de nouveaux. Ces <choice>
                        <sic>instrumens</sic>
                        <corr>instruments</corr>
                    </choice> sont très-commodes pour<lb/> les <choice>
                        <sic>savans</sic>
                        <corr>savants</corr>
                    </choice>, qui, libres de les considérer sous toutes<lb/> leurs faces,
                    acquièrent promptement l’habitude de les<lb/> employer, néanmoins, dans les
                    cours publics, ils sont<lb/> difficiles à expliquer, parce que certains
                    conducteurs<lb/> sont cachés par la table ou les uns par les autres.<lb/>
                    Dès-lors l'attention des auditeurs est détournée des pièces<lb/> sur lesquelles
                    opère le professeur par les autres parties<lb/> de l’appareil qui restent
                    exposées à leurs regards.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p3">Pour réunir les avantages des deux espèces d’appareils<lb/> spéciaux et généraux,
                    il fallait d’abord rendre perma<lb rend="hyphen"/>nentes. les parties de
                    l’instrument destinées à effectuer des<lb/> opérations communes à toutes les
                    expériences, et ensuite<lb/> appliquer successivement l'action de ces parties
                    commu<lb rend="hyphen"/>nes à des appareils spéciaux dont chacun se
                    rattachât<lb/> isolément à l’appareil général par un même procédé.<lb/> Tel est
                    le but que M. <persName>Ampère</persName> s’est proposé d'atteindre<lb/> dans
                    l’instrument dont on donne ici la description, et qui<lb/> est aujourd’hui aussi
                    nécessaire dans un cabinet de phy<lb rend="hyphen"/>sique qu’une machine
                    électrique ou une machine pneuma<lb rend="hyphen"/>tique , puisque ce n’est
                    qu’en faisant, à l’aide de cet ins<lb rend="hyphen"/>trument les expériences que
                    nous allons décrire qu’on<lb/> peut acquérir une idée nette de l’action mutuelle
                    des di<lb rend="hyphen"/>verses portions du circuit voltaïque, action dont on
                    n’a<lb/> confondu les effets avec ceux qu’on produit en faisant<lb/> agir un fil
                    conducteur sur un aimant ou l’aimant sur le<lb/> fil, que parce que c’est la
                    découverte faite par M. <persName ref="#pers_O423">Œrsted</persName>
                    <lb/> de l'action qui s’exerce dans ce cas qui a été l'occasion<pb n="5"/>de
                    celle de l'action mutuelle de deux fils conducteurs.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p4">Dans les expériences d’électricité dynamique, une<lb/> portion du circuit
                    voltaïque rendue mobile est soumise<lb/> à l’action d’un conducteur fixe, d’un
                    aimant ou de la<lb/> terre. Pour que le circuit ne soit pas interrompu,
                    cette<lb/> partie mobile doit être réunie à la masse des conducteurs<lb/> par
                    des coupes pleines de mercure, métal dont on se<lb/> sert également pour réunir
                    entre elles les parties de l'ap<lb rend="hyphen"/>pareil que l'on ne peut pas
                    lier et souder invariablement.<lb/> Par la même raison, il est encore utile,
                    chaque fois qu’on<lb/> se sert de l'appareil, de gratter les coupes, les
                    pointes<lb/> et les couronnes des diverses pièces dont on se propose<lb/> de
                    faire usage : sans cette précaution, il pourrait arri<lb rend="hyphen"/>ver que
                    le courant fut intercepté, et dès-lors toute ac<lb rend="hyphen"/>tion
                    suspendue. Enfin, s’il est indispensable d’assurer la<lb/> liberté des
                    communications prévues, il est également im<lb rend="hyphen"/>portant d’éviter
                    celles qui pourraient accidentellement pré<lb rend="hyphen"/>senter au fluide
                    une route autre que celle qu'il doit suivre.<lb/> C’est pourquoi il est bon que
                    la table <hi rend="it">gh</hi> (<hi rend="it"> fig,</hi> 1) qui<lb/> porte
                    l’appareil soit revêtue d’un vernis isolant, et il<lb/> faut éviter, avec le
                    plus grand soin, d’y répandre de l’eau<lb/> acidulée, et surtout se débarrasser
                    du mercure qui y tombe<lb/> lorsqu’on le verse dans les cavités et dans les
                    rigoles creu<lb rend="hyphen"/>sées dans cette table. À cet effet, une ouverture
                    <hi rend="it">P</hi> prati<lb rend="hyphen"/>quée vers son milieu, et
                    communiquant avec un tiroir <hi rend="it">V</hi>
                    <lb/> est destinée à recevoir le métal surabondant que l’on y<lb/> conduit en le
                    balayant avec une plume.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p5">Quant aux suspensions, elles sont de trois espèces :</p>
                <p xml:id="P1826-b-p6">
                    <list>
                        <item n="1"> dans deux coupes situées sur une même verticale ;</item>
                        <item n="2"> dans deux coupes placées sur une même horizontale :<lb/> ce
                            mode de suspension doit se placer successivement <pb n="6"/>dans tous
                            les <choice>
                                <sic>azimuths</sic>
                                <corr>azimuts</corr>
                            </choice> ;</item>
                        <item n="3"> dans une seule coupe pour<lb/> les expériences de rotation
                            continue.</item>
                    </list> Il est important,<lb/> dans la pratique, que les deux rhéophores soient
                    fixés à<lb/> la table pendant le cours des expériences, qu’on puisse<lb/> faire
                    plonger à volonté chacun d’eux, soit dans la ri<lb rend="hyphen"/>gole
                    <hi rend="it">A</hi> soit dans la rigole a et, quand on cesse de se<lb/> servir
                    de l’instrument, les enlever et les nettoyer, or,<lb/> c’est en quoi on réussit
                    fort bien en les maintenant dans<lb/> ces rigoles une vis de pression
                    <hi rend="it">p</hi> attachée sur le bord<lb/> de la table. Enfin, il est
                    indispensable que le professeur<lb/> puisse, par un mouvement prompt et facile,
                    suspendre<lb/> l'action électro - dynamique ou en changer le sens, en<lb/>
                    renversant la marche du courant, soit dans les conduc<lb rend="hyphen"/>teurs
                    fixes, soit dans les conducteurs mobiles. Cette<lb/> dernière condition, qui
                    offrait d’assez grandes difficultés<lb/> à surmonter, s’obtient aisément au
                    moyen de la disposi<lb rend="hyphen"/>tion suivante.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p7">En supposant celui opère placé en avant de la table<lb/> et tourné vers elle, il
                    aura à sa droite les réophores <hi rend="it">R, r</hi>,<lb/> et devant lui, du
                    même côté, deux bascules destinées à<lb/> changer la direction du courant des
                    conducteurs fixes et<lb/> des conducteurs mobiles. Les bascules
                    <hi rend="it">K,
                        k,</hi> élevées
                    d’en<lb rend="hyphen"/>viron un pouce au-dessus de la table, sont formées
                    cha<lb rend="hyphen"/>cune par deux plaques de cuivre isolées par un
                    morceau<lb/> de bois vernis ou d’ivoire. Sur les bords latéraux de ces<lb/>
                    plaques on remarque huit appendices, dont quatre si<lb rend="hyphen"/>tuées à
                    droite plongent lorsque l’on incline de ce côté<lb/> la bascule la plus
                    rapprochée de l’opérateur dans les ri<lb rend="hyphen"/>goles dans les deux
                    cavités <hi rend="it">C</hi>, <hi rend="it">D</hi> les quatre
                    au<lb rend="hyphen"/>tres appendices, lorsque cette bascule est inclinée à
                    gau<lb rend="hyphen"/>che plongent dans les mêmes rigoles <hi rend="it">A</hi>,
                    <hi rend="it">B</hi> et dans les<pb n="7"/>cavités <hi rend="it">C</hi>,
                    <hi rend="it">D</hi> mais en la maintenant dans une po<lb rend="hyphen"/>sition
                    horizontale, toute communication métallique<lb/> est rompue entre
                    <hi rend="it">A</hi> et <hi rend="it">B</hi> et les cavités
                    <hi rend="it">C, D</hi> ou <hi rend="it">C'<lb/> D'.</hi> Celles-ci communiquent
                    deux à deux c’est-à-dire<hi rend="it">
            <lb/> C</hi> avec
                    <hi rend="it">C'</hi> et <hi rend="it">D</hi> avec <hi rend="it">D'</hi> au
                    moyen de lames de<lb/> cuivre placées en sautoir sur la table, revêtues de
                    soie<lb/> et séparées l’une de l’autre par une pièce de bois verni,<lb/> Les
                    cavités G et <hi rend="it">H</hi> répondent à des lames de cuivre<lb/> qui
                    aboutissent, l’une dans la cavité <hi rend="it">C'</hi> et l’autre dans<lb/> la
                    cavité <hi rend="it">D'</hi> elles sont donc aussi en communication, la<lb/>
                    première avec <hi rend="it">C</hi> et la seconde avec <hi rend="it">D</hi>. Une
                    seconde bas<lb rend="hyphen"/>cule <hi rend="it">k</hi>, placée un peu plus loin
                    de l’opérateur, et tou<lb rend="hyphen"/>jours à sa droite, sert, suivant le
                    sens dans lequel on<lb/> l’incline, à établir ou à interrompre les
                    communications<lb/> entre les rigoles <hi rend="it">B</hi> et
                    <hi rend="it">a</hi> et les cavités <hi rend="it">c, d,</hi> ou
                    <hi rend="it">c', d'. </hi>Celles<lb rend="hyphen"/>ci, réunies par couples à
                    l’aide d’un sautoir semblable au<lb/> précédent, sont disposées de manière que
                    <hi rend="it">c</hi> et <hi rend="it">c'</hi> commu<lb rend="hyphen"/>niquent
                    avec la coupe <hi rend="it">S</hi> dont on règle la hauteur au<lb/> moyen de la
                    vis <hi rend="it">z</hi>, placée au-dessous de la table, et<lb/> en même temps
                    avec la colonne <hi rend="it">E T</hi> à l’aide du res<lb rend="hyphen"/> sort
                    <hi rend="it">II'</hi> placé sous la table. De leur côté, <hi rend="it">d</hi>
                    et <hi rend="it">d'</hi> com<lb rend="hyphen"/>muniquent d’abord avec deux
                    rigoles semi-circulaires<lb/>
                    <hi rend="it">MN, mn,</hi> qui contiennent du mercure dans lequel<lb/> plongent
                    les deux extrémités du fil <hi rend="it">tuv</hi> d’un
                    galvano<lb rend="hyphen"/> mètre, et par suite, avec la colonne
                    <hi rend="it">FU</hi> et avec la<lb/> cavité <hi rend="it">O</hi>.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p8">Pour qu’on puisse voir plus facilement la disposition<lb/> de ces coupes, de ces
                    bascules et de leurs communica<lb rend="hyphen"/>tions, on les a représentées
                    plus en grand (<hi rend="it">fîg.</hi> 2), en<lb/> indiquant les mêmes parties
                    de l’appareil par les mêmes<lb/> lettres dans cette figure et dans la figure
                    <hi rend="sc">1</hi>.</p>
                <pb n="8"/>
                <p xml:id="P1826-b-p9">Les colonnes <hi rend="it">ET, FU</hi> sont en cuivre et servent
                    in<lb rend="hyphen"/> distinctement, suivant la position de la bascule
                    <hi rend="it">k</hi>, l’une<lb/> à transporter le courant dans les conducteurs
                    mobiles,<lb/> qui se suspendent dans les coupes <hi rend="it">x, y, x', y',</hi>
                    et<lb/> l’autre à la ramener. À cet effet, la colonne <hi rend="it">ET</hi>
                    com<lb rend="hyphen"/>munique avec la coupe <hi rend="it">X,</hi> et
                    <hi rend="it">FU</hi> avec <hi rend="it">Y</hi>. Ces deux<lb/> coupes sont
                    isolées l’une de l'autre par un tube de verre <lb/> revêtu d’une couche de
                    laque. La première <hi rend="it">X</hi> commu<lb rend="hyphen"/>nique avec les
                    deux coupes x, <hi rend="it">x'</hi>, et la seconde <hi rend="it">Y</hi> avec
                    y<lb/> et <hi rend="it">y'.</hi> Chaque système de deux coupes
                    <hi rend="it">x
                        et y</hi> ou <hi rend="it">x'</hi> et <hi rend="it">y'</hi>
                    <lb/> fournit aux conducteurs mobiles une suspension verticale<lb/> passant par
                    le centre des coupes, et <hi rend="it">x</hi> avec <hi rend="it">y'</hi>, ou
                    <hi rend="it">x'</hi> avec <lb/> une suspension horizontale qui peut se mettre
                    dans<lb/> tous les <choice>
                        <sic>azimuths</sic>
                        <corr>azimuts</corr>
                    </choice> en faisant tourner le bouton <hi rend="it">Z.</hi>
                </p>
                <p xml:id="P1826-b-p10">Cela posé, voyons comment se font les expériences :</p>
                <p xml:id="P1826-b-p11" n="1°">Pour les attractions et répulsions des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> angu<lb rend="hyphen"/>laires, on place le rectangle redoublé
                    <hi rend="it">MNOP (fig.</hi> 3)<lb/> de manière que les quatre pointes
                    <hi rend="it">L, L, L, L </hi>du plateau<lb/> qui le soutient entrent dans les
                    points de repère indiqués<lb/> sur la table par la même lettre
                    <hi rend="it">L,</hi> et que les deux extré<lb rend="hyphen"/>mités
                    <hi rend="it">G</hi>, <hi rend="it">H</hi> plongent dans les coupes de même
                    nom ; puis<lb/> on suspend dans les coupes <hi rend="it">x</hi> et
                    <hi rend="it">y</hi> le conducteur mobile<lb/>
                    <hi rend="it">(fig.</hi> 4) destiné aux actions angulaires. Alors, si
                    <hi rend="it">R</hi> est le<lb/> rhéophore positif et que les deux bascules
                    soient inclinées<lb/> à droite, le courant passe de <hi rend="it">A à</hi>
                    <hi rend="it">C</hi>, puis à <hi rend="it">C'</hi> et à <hi rend="it">G</hi>
                    <lb/> parcourt le rectangle <hi rend="it">M N O P</hi> dans le sens
                    <hi rend="it">MN</hi> revient<lb/> dans la cavité <hi rend="it">H,</hi> est
                    transmis en <hi rend="it">D' D Bc'</hi>, monte dans<lb/> la colonne
                    <hi rend="it">E T,</hi> arrive dans les coupes <hi rend="it">X</hi> et
                    <hi rend="it">x1</hi> parcourt<lb/> le conducteur mobile en suivant
                    (<hi rend="it">fig.</hi> 4) la direction<lb/>
                    <hi rend="it">xabcdefghiy</hi>, redescend par la colonne <hi rend="it">UF:</hi>
                    traverse<lb/> le galvanomètre <hi rend="it">tuv</hi> destiné à constater que le
                    courant est </p>
                <pb n="9"/>
                <p xml:id="P1826-b-p12">réellement établi dans l'appareil comme il doit l'être, et se<lb/> rend dans la
                    cavité <hi rend="it">d'</hi>, puis dans la rigole <hi rend="it">a</hi> où on a
                    plongé<lb/> le rhéophore négatif. La portion du courant électrique<lb/> qui
                    parcourt <hi rend="it">d e</hi> étant dirigée vers le sommet de
                    l’an<lb rend="hyphen"/>gle, de même que celle qui parcourt le côté <hi rend="it">MN</hi>
                    <lb/> du conducteur fixe, il y aura attraction, et pour
                    chan<lb rend="hyphen"/>ger cette attraction en répulsion, il suffit d’incliner
                    à<lb/> gauche l'une ou l'autre des bascules <hi rend="it">K, k</hi> : la
                    pre<lb rend="hyphen"/>mière renverse le courant du rectangle fixe, et la
                    se<lb rend="hyphen"/>conde celui du conducteur mobile, en sorte que si on
                    les<lb/> inclinait à la fois du même côté, l'attraction subsisterait.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p13">Cette remarque est importante, parce que c’est elle qui<lb/> nous fournit un
                    moyen pour ne pas confondre l’action de<lb/> la terre avec celles qu’exercent
                    les diverses parties de l’ap<lb rend="hyphen"/>pareil. Les <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr> mouvements </corr>
                    </choice> auxquels celles-ci donnent nais<lb rend="hyphen"/>sance ne changent
                    pas quand on renverse à la fois le<lb/> courant dans les conducteurs fixes et
                    mobiles en faisant<lb/> plonger dans la rigole <hi rend="it">a</hi> le rhéophore
                    placé d’abord dans<lb/> la rigole <hi rend="it">A</hi>, et dans cette dernière
                    celui qui plongeait<lb/> auparavant dans la première, tandis que, dans les
                    mêmes<lb/> circonstances, l'action des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> du globe, dont la<lb/> direction est constante, se manifeste en
                    faisant changer<lb/> le sens du mouvement des conducteurs mobiles (A).</p>
                <p xml:id="P1826-b-p14">Le conducteur mobile <hi rend="it">(fig.</hi> 4) et plusieurs dont il<lb/> sera
                    bientôt question, sont <hi rend="it">asiatiques,</hi> c’est-à-dire, qu’on<lb/>
                    les a disposés de manière à les soustraire à l'influence<lb/> que la terre
                    exerce sur eux. Pour cela, on force le cou<lb rend="hyphen"/>rant à suivre
                    alternativement des directions opposées, et<lb/> telles que la somme des actions
                    exercées par le globe soit<lb/> nulle. Ainsi, dans le conducteur mobile
                    (<hi rend="it">fig.</hi> 4 ) le<lb/> mouvement de l’électricité ayant lieu dans
                    le sens<pb n="10"/>
                    <hi rend="it">xabcdefghiy</hi>, le courant est descendant dans la partie<lb/>
                    <hi rend="it">c d</hi>, et ascendant dans la portion
                    <hi rend="it">g
                    h</hi> ; elles tendent donc<lb/> avec des
                    forces égales, l’une à se diriger vers l’est et<lb/> l’autre vers l’ouest. De
                    même aussi, dans les branches<lb/> horizontales <hi rend="it">d e</hi> et
                    <hi rend="it">h i</hi>, l’influence du globe est
                    contre<lb rend="hyphen"/>balancée par l’action qu’il exerce sur les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> op<lb rend="hyphen"/>posés <hi rend="it">b c</hi>,
                    <hi rend="it">f
                        g</hi>. Quant aux portions
                    <hi rend="it">a b</hi> et <hi rend="it">e f</hi>, comme<lb/> elles se trouvent
                    dans l’axe de rotation, il est inutile d'y<lb/> avoir égard. Ce conducteur
                    mobile, suspendu aux coupes<lb/>
                    <hi rend="it">x', y'</hi>, répond au milieu de la partie <hi rend="it">MN</hi>
                    du rectangle<lb/> (<hi rend="it">fig.</hi> 3) ; on a alors action dans deux
                    angles de suite<lb/> dans l’un elle est attractive, dans l’autre répulsive ;
                    l’effet<lb/> produit est le même que dans la disposition précédente<lb/> mais
                    l’intensité en est doublée.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p15">Le conducteur mobile (<hi rend="it">fig. </hi>5) peut être
                    alternative<lb rend="hyphen"/> ment placé dans les coupes <hi rend="it">x</hi>
                    et <hi rend="it">y</hi> ou <hi rend="it">x' </hi>et<hi rend="it"> y'.</hi> Dans
                    le<lb/> premier cas, le courant venant toujours par les coupes<lb/>
                    <hi rend="it">X</hi> et <hi rend="it">x</hi>, suit la route
                    <hi rend="it">xabcdefghiy</hi> ; dès-lors, dans les<lb/> fils
                    <hi rend="it">c d</hi> et <hi rend="it">g h</hi>, ce courant est encore dirigé
                    vers le som<lb rend="hyphen"/> met de l’angle que ces deux fils forment avec le
                    conduc<lb rend="hyphen"/> leur fixe ; c’est pourquoi si l’on place le conducteur
                    mo<lb rend="hyphen"/>bile perpendiculairement au rectangle fixe , les deux
                    por<lb rend="hyphen"/>tions <hi rend="it">cd</hi> et <hi rend="it">hg</hi>
                    seront toutes deux attirées, ou toutes<lb/> deux repoussées, suivant le sens du
                    courant du conduc<lb rend="hyphen"/>teur fixe. Dans le cas où il y attraction,
                    il en résulte<lb/> un équilibre non stable ; car si l’un de ces fils est
                    acci<lb rend="hyphen"/>dentellement un peu plus rapproché que l’autre du
                    con<lb rend="hyphen"/>ducteur fixe, il en sera plus fortement attiré et se
                    portera<lb/> vers lui. Si l'on change, à l’aide des bascules, la
                    direc<lb rend="hyphen"/>tion du courant, soit dans l’un, y soit dans l’autre
                    con<lb rend="hyphen"/>ducteur, l’attraction sera changée en répulsion, et le<pb n="11"/>conducteur mobile se placera perpendiculairement au conducteur fixe.
                    Ici l'équilibre est stable.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p16">Lorsqu’on suspend le même conducteur dans les coupes<lb/>
                    <hi rend="it">x', y'</hi>, le courant suit une direction opposée à la
                    précé<lb rend="hyphen"/>dente, et parcourt le conducteur mobile dans la
                    direction<lb/> y<hi rend="it">ihgfedcba</hi> ; par conséquent, dans les fils
                    <hi rend="it">cd </hi>et<hi rend="it"> gh</hi>,<lb/> il s'éloigne de la partie
                    moyenne <hi rend="it">dh</hi>, en sorte que la<lb/> répulsion, d’une part, et
                    l'attraction, de l'autre, se font<lb/> mutuellement équilibre : l'appareil reste
                    immobile.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p17">Le conducteur (<hi rend="it">fig</hi>. 6), suspendu dans les coupes <hi rend="it">x</hi>,<lb/>
                    <hi rend="it">y'</hi>,livre passage au fluide dans le sens
                    <hi rend="it">x'
                        abcdefghiy'</hi> ;<lb/>si donc il coupe
                    à angle droit le conducteur fixe <hi rend="it">M</hi>
                    <hi rend="it">N</hi>
                    <lb/> (<hi rend="it">fig.</hi> 3), il tendra à se mouvoir jusqu’à ce que la<lb/>
                    branche <hi rend="it">de</hi> soit parallèle à <hi rend="it">MN</hi>, et que
                    dans l'un et<lb/> l’autre conducteur, le courant soit dirigé dans le même<lb/>
                    sens Aussi verra-t-on celui-qui est mobile faire une<lb/> demi-révolution si
                    l’on vient à changer la direction de<lb/> l'un des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p18">L’appareil (<hi rend="it">fig.</hi>7) est destiné à faire voir que dans le<lb/>
                    conducteur (<hi rend="it">fig. </hi>6) les branchés <hi rend="it">cd, ef</hi>
                    contribuent à<lb/> l'effet produit, parce qu’il n’y a plus dans celui de la<lb/>
                    figure 7 que les branches désignées par ces mêmes lettres<lb/> qui soient
                    soumises à l'action du conducteur fixe (<hi rend="it">fig.</hi> 3),<lb/> et que
                    cependant le mouvement se produit encore, à la<lb/> vérité avec une force
                    beaucoup moindre. Le même con<lb rend="hyphen"/>ducteur mobile
                    (<hi rend="it">fig.</hi> 7) sert, en outre, ainsi que celui<lb/> de la figure
                    13, pour les expériences relatives à l'action<lb/> mutuelle de deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> dont les directions forment<lb/> constamment un angle droit.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p19">Le conducteur (<hi rend="it">fig.</hi> 8) sert à mettre en évidence<lb/> l'action
                    qu'exercent l'un sur l'autre deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> pa<pb n="12" rend="hyphen"/>rallèles horizontaux. On place ce
                    conducteur dans les<lb/> coupes <hi rend="it">x</hi>, <hi rend="it">y'</hi> ; le
                    courant suit donc la direction <hi rend="it">xaby</hi> ;<lb/> or,
                    <hi rend="it">ab</hi> est parallèle à <hi rend="it">MN</hi> et dans le même
                    sens ; il y<lb/> aura donc attraction. Changez l’un ou l'autre courant, la<lb/>
                    répulsion succédera à l'attraction. Pour la même expé<lb rend="hyphen"/>rience
                    sur des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> parallèles verticaux, on se sert<lb/> de l’appareil
                    (<hi rend="it">fig.</hi> 9), que l'on substitue au rectangle<lb/> redoublé
                    (<hi rend="it">fig.</hi> 3). Les extrémités des fils <hi rend="it">G</hi> et
                    <hi rend="it">H</hi> plon<lb rend="hyphen"/>gent dans les deux coupes
                    <hi rend="it">G</hi> et <hi rend="it">H</hi>. Alors , si le courant<lb/> arrive
                    par <hi rend="it">H</hi>, il monte dans <hi rend="it">mn,</hi> descend dans
                    <hi rend="it">op</hi>, ar<lb rend="hyphen"/>rive dans la coupe
                    <hi rend="it">G</hi> et se porte ensuite dans le conduc<lb rend="hyphen"/>teur
                    mobile <hi rend="it">(fig.</hi> 5 ) suspendu dans les, coupes
                    <hi rend="it">x</hi>, <hi rend="it">y.</hi> Le<lb/> courant est descendant dans
                    les branches <hi rend="it">bc, fg,</hi> ainsi que<lb/> dans le fil
                    <hi rend="it">op</hi> ; il y aura donc attraction. Dans cette
                    dis<lb rend="hyphen"/>position comme dans les précédentes, on change la
                    di<lb rend="hyphen"/>rection du courant fixe avec la bascule
                    <hi rend="it">K</hi>, ou celle du<lb/> courant mobile avec la bascule
                    <hi rend="it">k</hi>, et dans l’un et l’autre<lb/> cas on voit la répulsion
                    remplacer l'attraction.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p20">L’égalité des actions attractives et répulsives que
                    dé<lb rend="hyphen"/>veloppent les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> horizontaux ou, verticaux qui se<lb/> meuvent dans le même sens ou
                    dans des directions op<lb rend="hyphen"/>posées, est .mise en évidence au moyen
                    du conducteur<lb/> mobile (<hi rend="it">fig.</hi> 21) composé de deux fils
                    garnis de soie,<lb/> et qui servent, l’un à conduire et l’autre à ramener
                    l'é<lb rend="hyphen"/>lectricité, en sorte que si le courant est descendant
                    dans<lb/> l’un il est ascendant dans l’autre ; il devra dont rester en<lb/>
                    repos, soit que l’on oppose sa branche verticale <hi rend="it">cd</hi> au<lb/>
                    fil <hi rend="it">op</hi> du conducteur (<hi rend="it">fig. </hi>9), ou sa
                    partie horizontale<hi rend="it">
            <lb/> de</hi> au rectangle redoublé
                    (<hi rend="it">fig.</hi> 3).</p>
                <p xml:id="P1826-b-p21">Pour démontrer l’égalité d’action d’un conducteur<lb/> rectiligne et d’un
                    conducteur sinueux, on retourne le<pb n="13"/>même appareil
                    <hi rend="it">(fîg.</hi> 9), de manière que les extrémités<lb/>
                    <hi rend="it">G'</hi> et <hi rend="it">H'</hi> des fils conducteurs plongent
                    dans les coupes<lb/> de même nom. Les choses étant ainsi disposées, si le<lb/>
                    courant entre par <hi rend="it">H'</hi>, il monte par <hi rend="it">r u,</hi>
                    descend par le<lb/> conducteur sinueux, remonte par <hi rend="it">p o</hi>, et
                    redescend par<lb/>
                    <hi rend="it">mn,</hi> passe de la cavité <hi rend="it">G (fig.</hi> 1) au
                    conducteur mobile,<lb/> est descendant dans la branche <hi rend="it">bc</hi>
                    <hi rend="it">(fig. 5)</hi>, ainsi que<lb/> dans lies tiges
                    <hi rend="it">nm
                        </hi>et<hi rend="it"> tv (fig.</hi> 9),
                    d’où résultera l'attraction<lb/> de celles-ci pour <hi rend="it">bc.</hi> Ce fil
                    resterait donc en repos s’il était<lb/> également éloigné du conducteur sinueux
                    <hi rend="it">tv et</hi> du fil <hi rend="it">nm</hi> ;<lb/> mais comme il est
                    à-peu-près impossible d’établir cette<lb/> parfaite égalité de distance, on voit
                    le fil mobile <hi rend="it">bc</hi> se por<lb rend="hyphen"/>ter vers le
                    conducteur fixe dont il est le plus voisin. Dans<lb/> cette expérience, il vaut
                    donc mieux avoir recours<lb/> à la répulsion ; ce que l’on fait en inclinant la
                    bascule <hi rend="it">K</hi>
                    <lb/> à gauche ; dès - lors le courant devient ascendant dans<lb/> le conducteur
                    fixe, tandis qu'il continue à être descen<lb rend="hyphen"/>dant dans le fil
                    mobile, qui, par cela même, se place à<lb/> égale distance de
                    <hi rend="it">vt</hi> et <hi rend="it">mn</hi>.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p22">On peut faire la même expérience d’une autre ma<lb rend="hyphen"/>nière, en
                    opérant avec le conducteur mobile (<hi rend="it">fig.</hi> 22)<lb/> précisément
                    comme nous venons de dire qu’on opérait<lb/> avec celui de la figure 21, et en
                    constatant que les mêmes<lb/> conducteurs fixes n’exercent aussi aucune action
                    sur lui,<lb/> quoique des deux fils dont il se compose un seul soit<lb/>
                    rectiligne et l’autre sinueux.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p23">Le conducteur mobile (<hi rend="it">fig.</hi> 10) formé de deux cercles<lb/>
                    parcourus en sens contraires étant placé dans les deux<lb/> coupes
                    <hi rend="it">x</hi>, <hi rend="it">y</hi>, et soumis à l’influence qu’exerce le
                    courant<lb/> qui traverse le fil <hi rend="it">o p</hi> (<hi rend="it">fig.</hi>
                    9), sera attiré ou repoussé<lb/> suivant que le courant établi dans la portion
                    du cercle<pb n="14"/>qui est voisine de <hi rend="it">op </hi>aura lieu dans le
                    même sens ou en<lb/> sens contraire ainsi, l'électricité arrivant dans la coupe
                    <hi rend="it">H<lb/>
                    </hi>descend par <hi rend="it">op,</hi>
                    parvient ensuite, en <hi rend="it">x
                        (fig.</hi> 10), et
                    par<lb rend="hyphen"/>court les deux cercles dans la direction
                    <hi rend="it">xabcdefgfhy.<lb/>
                    </hi>Il sera donc facile, en
                    les plaçant convenablement<hi rend="it">,</hi> d’ob<lb rend="hyphen"/>tenir à
                    volonté l’attraction ou la répulsion.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p24">Pour toutes les expériences de rotation continue, on place<lb/> les trois pointes
                    <hi rend="it">O, l, l</hi> du trépied <hi rend="it">(fig.</hi> 12 ) dans la
                    ca<lb rend="hyphen"/>vité et les points de repère marqués des -mêmes
                    lettres<lb/> sur la table ; alors on pose .sur ce trépied le vase de<lb/> cuivre
                    (<hi rend="it">fig.</hi> 11 ), dont le pied <hi rend="it">JI</hi> vient plonger
                    dans<lb/> la cavité <hi rend="it">I (fig.</hi> 12) qui communique par la lame
                    de<lb/> cuivre <hi rend="it">I</hi>
                    <hi rend="it">O</hi> avec la cavité <hi rend="it">O (fig.</hi>1). Ce vase est
                    en<lb rend="hyphen"/>suite rempli d’eau acidulée, dans laquelle plonge la<lb/>
                    partie inférieure de tous les conducteurs mobiles des<lb rend="hyphen"/>tinés à
                    ce genre d’expériences. Le courant ne passe plus<lb/> alors, dans les .deux
                    colonnes <hi rend="it">ET, FU</hi>, qui ne lui pré<lb rend="hyphen"/>sentent
                    aucune issue, parce qu’on a eu la précaution<lb/> d’ôter les conducteurs mobiles
                    ainsi, après avoir par<lb rend="hyphen"/>couru le conducteur fixe, il arrive
                    dans la rigole <hi rend="it">B</hi>, passe<lb/> dans la cavité
                    <hi rend="it">c'</hi>, en supposant la bascule <hi rend="it">k</hi> inclinée
                    à<lb/> droite, se rend dans la coupe <hi rend="it">S</hi>, parcourt le
                    conducteur<lb/> mobile qui y est suspendu, traverse l'eau acidulée du vase,<lb/>
                    le vase lui-même, et se rend au rhéophore négatif par
                    la<hi rend="it">
            <lb/>
                    </hi>lame
                    <hi rend="it">O o,d'</hi>. Dans l’appareil qui vient d’être décrit, le
                    mou-<hi rend="it">
            <lb/>
                    </hi>vement est produit
                    par l’action d’une spirale placée sur le<lb/> bord du trépied, de manière à
                    entourer le vase; on fait<lb/> descendre le long des deux autres pieds du
                    trépied les<lb/> deux extrémités de la lame de cuivre qui forme la
                    spi<lb rend="hyphen"/>rale, et on les fait plonger, l’une dans
                    <hi rend="it">G</hi>, et l’autre<lb/> dans <hi rend="it">II</hi>. Quand le
                    mouvement doit être produit par un<pb n="15"/>courant rectiligne tangent au
                    vase, on emploie le rec<lb rend="hyphen"/>tangle (<hi rend="it">fig</hi>. 3), on
                    peut alors substituer au trépied armé<lb/> d’une spirale un autre support tout
                    pareil mais qui en<lb/> soit dépourvu, ou bien continuer à se servir du
                    premier<lb/> en ayant soin de relever les extrémités <hi rend="it">G</hi> et
                    <hi rend="it">H
                        (fig.</hi> 12)<lb/> de la spirale, de
                    manière qu’elles ne plongeassent plus<lb/> dans les cavités correspondantes
                    <hi rend="it">G, H</hi> (<hi rend="it">fig</hi>. 1); dans ce<lb/> cas, ce sont
                    les appendices <hi rend="it">G, H</hi> du rectangle
                    redou<lb rend="hyphen"/>blé<hi rend="it">
                        (fig.</hi> 3)
                    qu’il faut y faire plonger, en retournant ce<lb/> rectangle et en plaçant les
                    pointes <hi rend="it">L, L, L, L</hi> dans les<lb/> points de repère
                    <hi rend="it">L', L', L', L'</hi> ( <hi rend="it">fig</hi>. 1 ).</p>
                <p xml:id="P1826-b-p25">Les conducteurs mobiles (<hi rend="it">(fig.</hi> 13, 14 et 15) qui<lb/> doivent
                    alternativement être placés dans la coupe
                    <hi rend="it">S<lb/>
                    </hi>diffèrent en ce que le premier a
                    deux branches verti<lb rend="hyphen"/>cales, dont l’une, <hi rend="it">c d,</hi>
                    est interrompue par une petite<lb/> lame de bois <hi rend="it">gd</hi>, et dont
                    l’autre, <hi rend="it">ab</hi>, fait communiquer<lb/> la couronne
                    <hi rend="it">aedf</hi> avec la pointe <hi rend="it">s</hi>. Le second est
                    privé<lb/> de branches ascendantes, et la couronne <hi rend="it">aedf </hi> ne
                    com<lb rend="hyphen"/>munique avec la suspension que par le fil horizontal
                    <hi rend="it">a s</hi>,<lb/> une petite tige de bois verni
                    <hi rend="it">g d</hi> interceptant la commu<lb rend="hyphen"/> nication avec
                    l’autre côté. Le troisième conducteur<lb/> (<hi rend="it">fig.</hi> 15), disposé
                    comme le précédent, en diffère en ce<lb/> que la couronne est interrompue en
                    <hi rend="it">a</hi> par une pièce<lb/> d'ivoire <hi rend="it">t</hi> qui rompt
                    la continuité des communications<lb/> métalliques; il est même nécessaire, pour <choice>
                        <sic>completter</sic>
                        <corr> compléter</corr>
                    </choice> la<lb/> démonstration à laquelle sert cette dernière pièce,
                    d’a<lb rend="hyphen"/> voir un quatrième conducteur dans lequel la pièce
                    d’i<lb rend="hyphen"/> voire, au lieu d’être placée entre <hi rend="it">a</hi>
                    et <hi rend="it">f,</hi> soit située de<lb/> l'autre côté, c’est-à-dire, entre
                    <hi rend="it">a</hi> et <hi rend="it">e</hi>.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p26">Ces dispositions particulières à chacun des con<lb rend="hyphen"/>ducteurs
                    mobiles que nous venons de décrire déter<pb n="16" rend="hyphen"/>minent la
                    direction du mouvement de rotation qui se<lb/> produit dans chaque cas, soit par
                    l’action d’un con<lb rend="hyphen"/>ducteur rectiligne ou circulaire, soit par
                    celle de la<lb/> terre ou des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> qui traversent l’eau acidulée du<lb/> vase (<hi rend="it">fig.</hi>
                    11).</p>
                <p xml:id="P1826-b-p27">En faisant agir sur les deux appareils (<hi rend="it">fig.</hi> 13 et 14)<lb/> le
                    courant spiral de la figure 12, ils tournent tous deux<lb/> d’un mouvement de
                    rotation continue, dont la vitesse,<lb/> d’abord accélérée, devient, ensuite
                    constante; mais en<lb/> soumettant les deux conducteurs à l’action du
                    courant<lb/> du rectangle (<hi rend="it">fig.</hi> 3), l’appareil
                    (<hi rend="it">fig.</hi> 14) tournera en<lb rend="hyphen"/>core d’un mouvement
                    de rotation continue, dont la vi<lb rend="hyphen"/>tesse ne devient jamais
                    uniforme, mais éprouve des va<lb rend="hyphen"/>riations alternatives, suivant
                    que le rayon <hi rend="it">a s</hi> se trouve, à<lb/> chaque révolution, tantôt
                    plus près, tantôt plus loin du<lb/> rectangle. Quant à l’appareil de la figure
                    13, il ne tendra<lb/> plus à tourner que par l'action de la terre, et celle
                    du<lb/> rectangle redoublé tendra à l'amener dans une situation<lb/> fixe, où le
                    plan <hi rend="it">abcd (fig.</hi> 13 ) sera toujours parallèle au<lb/> plan de
                    ce rectangle, de manière que la branche <hi rend="it">ab</hi> soit<lb/> du côté
                    d’où vient le courant établi dans <hi rend="it">M</hi>
                    <hi rend="it">N </hi>lorsque celui<lb/> de <hi rend="it">ab</hi> est descendant,
                    et du côté opposé quand ce dernier<lb/> est ascendant. Dans l'appareil
                    (<hi rend="it">fig.</hi> 15), l'effet produit<lb/> est dû à l'action qu’exercent
                    sur le courant de la cou<lb rend="hyphen"/>ronn<hi rend="it">e fea</hi> les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> qui s’établissent dans l'eau aci<lb rend="hyphen"/>dulée que contient
                    le vase <hi rend="it">(fig.</hi> 11). Enfin, en soumet<lb rend="hyphen"/>tant à
                    la seule action de la terre l'appareil (<hi rend="it">fig.</hi>
                    14)<hi rend="it">
            <lb/>
                    </hi>on le voit tourner
                    avec une vitesse constante; mais il<lb/> n’en est pas de même de l'appareil
                    <hi rend="it">(fig.</hi> 13), parce que,<lb/> outre l'action que la terre exerce
                    sur la branche <hi rend="it">b s</hi> pour<lb/> la faire tourner uniformément,
                    elle agit aussi sur la<pb n="17"/>branche verticale <hi rend="it">a b</hi> pour
                    l’amener dans une position<lb/> fixe, à l'est quand ce courant est descendant,
                    et à l'ouest<lb/> quand il est ascendant.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p28">Il est essentiel de remarquer que lorsqu’on veut laisser<lb/> agir la terre ou
                    les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> de l’eau acidulée, il faut<lb/> faire communiquer les rigoles
                    <hi rend="it">A, B</hi>, (<hi rend="it">fig.</hi> 1) par le
                    conduc<lb rend="hyphen"/> teur <hi rend="it">Q</hi> garni de deux appendices
                    <hi rend="it">e, f,</hi> et mobile autour<lb/> d'une charnière
                    <hi rend="it">q</hi> attachée sur la table; alors le courant<lb/> parcourt les
                    conducteurs mobiles, soit en passant par les<lb/> deux colonnes
                    <hi rend="it">ET</hi> ou <hi rend="it">FU,</hi> soit en se rendant dans la<lb/>
                    coupe <hi rend="it">S</hi>, suivant que les conducteurs mobiles sont
                    sus<lb rend="hyphen"/>pendus dans les coupes <hi rend="it">x</hi>,
                    <hi rend="it">y</hi>, <hi rend="it">x' ,y'</hi> ou dans la coupe
                    <hi rend="it">S</hi>.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p29">Pour constater qu’un courant circulaire n’a aucune<lb/> action sur un conducteur
                    de forme quelconque mobile<lb/> autour d’un axe passant par le centre
                    perpendiculaire au<lb/> plan de ce courant, quand les deux extrémités du
                    con<lb rend="hyphen"/>ducteur mobile se trouvent dans cet axe, on se sert
                    du<lb/> conducteur spiral (<hi rend="it">fig</hi>. 12), dont les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> sont sen<lb rend="hyphen"/>siblement circulaires; on place le trépied
                    qui le supporte<lb/> comme dans les expériences sur le mouvement de
                    rota<lb rend="hyphen"/>tion continue, après en avoir ôté le vase de cuivre<lb/>
                    <hi rend="it">(fig.</hi> 11 ); le centre de ces <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> se trouvant alors dans<lb/> la verticale qui passe par ces deux coupes
                    <hi rend="it">x', y',</hi> si l’on<lb/> suspend dans ces coupes l’un des
                    conducteurs mobiles<lb/>
                    <hi rend="it">(fig.</hi> 4, 5 , 6), on remarque qu’il n’y a point d’action<lb/>
                    exercée par le conducteur spiral quand cette condition<lb/> est exactement
                    remplie, mais quoique l’on y parvienne<lb/> difficilement, l’expérience n’en est
                    pas moins concluante,<lb/> parce qu’il ne se produit jamais de mouvement de
                    rota<lb rend="hyphen"/>tion toujours dans le même sens, mais seulement une<lb/>
                    tendance du conducteur mobile à prendre une position<pb n="18"/>fixe, qui varie
                    considérablement par le moindre dépla<lb rend="hyphen"/>cement des coupes
                    <hi rend="it">x' </hi>et<hi rend="it"> y',</hi> de manière à montrer que<lb/>
                    l’action serait en effet nulle si les centrés de ces coupes<lb/> se trouvaient
                    exactement dans la verticale menée par ce<lb rend="hyphen"/>lui du conducteur
                    spiral.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p30">Le cercle (<hi rend="it">fig.</hi> 16) place dans les coupes
                    <hi rend="it">x,
                        y</hi> ou<lb/>
                    <hi rend="it">x'</hi>, <hi rend="it">y'</hi> et comme il doit être soumis
                    <hi rend="it">à</hi> l'action de la<lb/> terre, le conducteur recourbé
                    <hi rend="it">Q (fig.</hi> 1) met alors en<lb/> communication les rigoles
                    <hi rend="it">A</hi> et <hi rend="it">B</hi>, en sorte que le courant<lb/> ne
                    peut s’établir que dans le conducteur mobile, dont la<lb/> position, toujours
                    perpendiculaire au méridien magnéti<lb rend="hyphen"/>que est telle que la
                    partie dans laquelle le courant est as<lb rend="hyphen"/>cendant se dirige vers
                    l’ouest, et celle où il est descen<lb rend="hyphen"/>dant vers l'est. Aussi
                    peut-on, en changeant la direction<lb/> du courant établi, lui faire faire une
                    demi-révolution.<lb/>
                </p>
                <p xml:id="P1826-b-p31">Les <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements </corr>
                    </choice> du cercle (<hi rend="it">fig.</hi> 16) sont, dans certaines<lb/>
                    positions, gênés par le mode de suspension que nous<lb/> venons d’indiquer; mais
                    on peut remédier à cet inconvé<lb rend="hyphen"/>nient en le remplaçant par le
                    conducteur mobile (<hi rend="it">fig.</hi> 17).<lb/> L’anneau
                    <hi rend="it">a
                        b</hi> livre passage à la tige de métal
                    qui supporte<lb/> la coupe <hi rend="it">S</hi> dans laquelle plonge la pointe
                    sur laquelle<lb/> doit tourner ce conducteur. La petite coupe
                    <hi rend="it">d</hi> qui
                    est<hi rend="it">
            <lb/>
                    </hi>opposée à la pointe
                    <hi rend="it">S</hi> contient du mercure où plonge<lb/> un fil de cuivre
                    <hi rend="it">d c</hi> qu’on attache, à l’aide de la pince <hi rend="it">b,</hi>
                    <lb/> au support <hi rend="it">Yiy' </hi>de la coupe<hi rend="it"> y' (fîg</hi>.
                    17) qui communi<lb rend="hyphen"/>que avec la colonne <hi rend="it">FU,</hi> et
                    dans laquelle on fait plon<lb rend="hyphen"/>ger l’extrémité
                    <hi rend="it">c</hi> (<hi rend="it">fîg.</hi> 17) de ce fil afin de compléter
                    le<lb/> circuit. On conçoit que le cercle, ainsi suspendu,<lb/> peut librement
                    tourner dans tous les sens, et en incli<lb rend="hyphen"/>nant à propos la
                    bascule <hi rend="it">k</hi>, il sera même facile de lui<lb/> imprimer un
                    mouvement de rotation continue.</p>
                <pb n="19"/>
                <p xml:id="P1826-b-p32">Le conducteur (<hi rend="it">fig.</hi> 18), sur lequel la terre doit aussi<lb/>
                    exercer son action, se suspend de la même façon que le<lb/> cercle
                    <hi rend="it">(fig</hi>. 17), et, ainsi que lui, exige que la
                    commu<lb rend="hyphen"/>nication <hi rend="it">Q</hi> soit établie entre
                    <hi rend="it">A et B</hi> L'action de la terre<lb/> sur les deux branches
                    <hi rend="it">a b</hi> et <hi rend="it">c d</hi> étant égale et de signe<lb/>
                    contraire, l'on observe uniquement l’effet produit sur la<lb/> branche
                    <hi rend="it">b c</hi> qui se porte à l'ouest ou à l’est, suivant que<lb/> le
                    courant y est ascendant ou descendant.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p33">On observe encore l'action de la terre sur la branche<lb/> horizontale
                    <hi rend="it">ab</hi> du conducteur (<hi rend="it">fig.</hi> 8), parce que
                    dans<lb/> les deux branches verticales les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> sont opposés<lb/> entre eux; mais il est essentiel d’observer que
                    l'action <lb/> ne se manifeste qu’à l’instant où l’on complète le
                    cir<lb rend="hyphen"/>cuit, et qu’il faut avoir soin de mettre ce conducteur
                    dans un plan sensiblement vertical au moyen du con<lb rend="hyphen"/>tre-poids
                    <hi rend="it">i.</hi> Dans cette expérience la branche <hi rend="it">ab</hi> est
                    tou<lb rend="hyphen"/>jours portée à gauche du courant avec la même force <lb/>
                    dans quelque <choice>
                        <sic>azimuth</sic>
                        <corr>azimut</corr>
                    </choice> qu’on ait placé l’appareil, résultat<lb/> conforme à ce que donne le
                    calcul.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p34">Les figures 19 et 20 représentent des cylindres <choice>
                        <sic>élec<lb rend="hyphen"/>tro-dynamiques</sic>
                        <corr>élec<lb rend="hyphen"/>trodynamiques</corr>
                    </choice> avec lesquels on peut imiter les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr> aimants</corr>
                    </choice> :<lb/> le premier se fixe à la table (<hi rend="it">fig.</hi> 1), au
                    moyen de la<lb/> pince <hi rend="it">b,</hi> de manière que ses deux appendices
                    <hi rend="it">G</hi>, <hi rend="it">H</hi>
                    <lb/> (<hi rend="it">fig.</hi> 19) plongent dans les cavités de même nom de
                    la<lb/> figure 1 ; et le second (<hi rend="it">fig</hi>. 20) est suspendu dans
                    les<lb/> coupes <hi rend="it">x, y</hi> ou <hi rend="it">x', y'</hi>  : le
                    courant s’établit donc dans ce<lb rend="hyphen"/>lui de la figure 19 comme il le
                    ferait dans un autre con<lb rend="hyphen"/>ducteur fixe, et dans celui de la
                    figure 20 comme il s’é<lb rend="hyphen"/>tablirait dans un autre conducteur
                    mobile : or en<lb/> présentant l’une des extrémités du premier à l’une des<lb/>
                    extrémités du second, il y a attraction quand les extré<pb n="20" rend="hyphen"/>mités en regard sont l'une à droite et l'autre à gauche des<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> que parcourent les fils dont ces cylindres sont<lb/>formés, et il y a
                    au contraire répulsion lorsque les<lb/> deux extrémités des mêmes cylindres que
                    l'on fait agir<lb/> l’une sur l’autre sont situées du même côté de leurs<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> respectifs, le tout conformément aux résul<lb rend="hyphen"/>tats des
                    calculs fondés sur la formule de M. <persName>Ampère</persName>,<lb/> comme on
                    peut le voir, soit dans son
                    <title>Précis de la<lb/> Théorie des phénomènes <choice>
                        <sic>électro-dynamiques</sic>
                        <corr>électrodynamiques</corr>
                    </choice>
          </title>,
                    soit dans<lb/> le Mémoire de M. <persName ref="#pers_S522">Savary</persName> sur l’Application du
                    calcul<lb/> aux mêmes phénomènes. En observant l'action de la<lb/> terre sur le
                    cylindre (<hi rend="it">fig.</hi> 20), on voit que l’extrémité<lb/> qui est à
                    gauche de ses <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> se dirige constamment<lb/> au nord, parce que c’est dans cette
                    situation du cylindre<lb/>
                    <choice>
                        <sic>électro-dynamique</sic>
                        <corr>électrodynamique</corr>
                    </choice> que les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>
                    <choice>
                        <sic>ascendans</sic>
                        <corr>ascendants</corr>
                    </choice> de ce cy<lb rend="hyphen"/>lindre sont du côté de l’ouest, et les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>
                    <choice>
                        <sic>descendans</sic>
                        <corr>descendants</corr>
                    </choice>
                    <lb/> du côté de l'est.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p35">Lorsqu’on remplace, dans cette expérience, le cylin<lb rend="hyphen"/>dre
                    (<hi rend="it">fig.</hi> 19) par un barreau aimanté, on voit le
                    cy<lb rend="hyphen"/>lindre (<hi rend="it">fig.</hi> 20) se conduire à l’égard
                    de l’aimant pré<lb rend="hyphen"/>cisément comme il le faisait à l'égard du
                    premier cylin<lb rend="hyphen"/>dre, c’est-à-dire, précisément comme le ferait
                    aussi une<lb/> aiguille sur laquelle agirait un barreau aimanté.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p36">Si l'on remplace au contraire le cylindre (<hi rend="it">fig.</hi> 20) par<lb/>
                    une aiguille aimantée, on verra que le cylindre (<hi rend="it">fig.</hi>
                    19)<lb/> agira sur cette aiguille précisément comme il agissait sur<lb/> le,
                    cylindre qu’elle remplace.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p37">Enfin, cette hélice ou cylindre <choice>
                        <sic>électro-dynamique</sic>
                        <corr>électrodynamique</corr>
                    </choice> se<lb/> conduit à l’égard d’un fil conducteur précisément<lb/> comme
                    M. Œrsted a découvert que le faisait un aimant :<lb/> pour s’en assurer, il faut
                    placer le conducteur rectan<pb n="21" rend="hyphen"/>gulaire redoublé
                    (<hi rend="it">fig.</hi> 3) comme dans la première ex<lb rend="hyphen"/>périence
                    destinée à constater son action sur un conduc<lb rend="hyphen"/>teur rectiligne,
                    et suspendre immédiatement au-dessus<lb/> du milieu de la portion
                    <hi rend="it">MN</hi> de ce conducteur l’hélice<lb/> (<hi rend="it">fig.</hi>
                    20) en mettant ces pointes <hi rend="it">x, y</hi> dans les coupes<lb/>
                    <hi rend="it">x', y' (fig.</hi> 1), quelque direction qu’ait l’hélice on la<lb/>
                    verra, à l’instant où l’on établira les communications<lb/> avec la pile,
                    prendre une direction perpendiculaire à<lb/> celle de la portion de courant
                    <hi rend="it">MN (fig.</hi> 3), de ma<lb rend="hyphen"/>nière que l’extrémité de
                    l’hélice qui est à gauche de ses<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> se porte du même côté de <hi rend="it">MN</hi> que le ferait le<lb/>
                    pôle austral d’un aimant dans l’expérience de M.
                    <persName ref="#pers_O423">Œrsted</persName>.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p38">Il est important, dans toutes les expériences que nous<lb/> venons de décrire,
                    d’avoir soin d’interrompre le courant<lb/> électrique dans les conducteurs
                    mobiles en donnant à la<lb/> bascule <hi rend="it">k</hi> une situation
                    horizontale, toutes les fois qu'on<lb/> veut plonger les pointes de ces
                    conducteurs dans les<lb/> coupes <hi rend="it">x, y, x', y',</hi>
                    <hi rend="it">S</hi>, ou les en retirer sans cette
                    pré<lb rend="hyphen"/>caution, ces pointes pourraient être brûlées ou
                    fondues<lb/> par les étincelles qui éclateraient entre elles et le
                    mer<lb rend="hyphen"/>cure des coupes, à l’instant où les pointes seraient
                    prêtes<lb/> a entrer dans le mercure ou à s’en séparer. Il est aussi
                    né<lb rend="hyphen"/>cessaire, avant d’employer cet instrument aux
                    expériences<lb/> auxquelles il est destiné, de s’assurer que le courant<lb/>
                    passe effectivement et par le conducteur fixe et par le<lb/> conducteur mobile :
                    on emploie pour cela une petite<lb/> pile ou même un simple couple voltaïque,
                    quand on en<lb/> a d’une grandeur suffisante pour cette recherche
                    préli<lb rend="hyphen"/>minaire ; on dispose un conducteur fixe et un
                    conduc<lb rend="hyphen"/>teur mobile comme si l’on voulait faire une
                    quelconque<lb/> des expériences que nous venons de décrire on s’assure<pb n="22"/>d’abord que toutes les communications qui doivent avoir<lb/> lieu existent en
                    effet en voyant si l'aiguille aimantée du<lb/> galvanomètre
                    <hi rend="it">t u v
                        (fig.</hi> I) est déviée à l'instant
                    ou on<lb/> plonge les rhéophores <hi rend="it">R, r</hi> dans les rigoles
                    <hi rend="it">A, a,</hi> on<lb/> enlève ensuite tantôt le conducteur fixe
                    seulement, tan<lb rend="hyphen"/>tôt le conducteur mobile, après avoir remis
                    dans ses<lb/> points de repère le conducteur fixe. Il faut, pour que<lb/>
                    l'instrument puisse servir, que chaque fois qu’on enlève<lb/> un de ces
                    conducteurs, le courant soit interrompu, et<lb/> que l’aiguille aimantée du
                    galvanomètre revienne à la si<lb rend="hyphen"/>tuation que tend à lui donner
                    l’action de la terre.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p39">Comme il y a deux systèmes de conducteurs mobiles,<lb/> il faut faire cet essai,
                    d’abord avec un de ceux qui se<lb/> suspendent dans deux des quatre coupes
                    <hi rend="it">x, y, x',y',</hi> en<lb rend="hyphen"/>suite avec un de ceux qui
                    portent, d’une part, une<lb/> pointe destinée à reposer sur le fond de la coupe
                    <hi rend="it">S,</hi> et<lb/> de l'autre, une couronne qui plonge dans l'eau
                    acidulée<lb/> contenue dans le vase en cuivre de la figure 11.</p>
                <p xml:id="P1826-b-p40">On a supposé, dans ce qui précède, que le lecteur<lb/> connaît l'ensemble des
                    phénomènes que l’appareil qui<lb/> vient d’être décrit est destiné à réaliser
                    ceux qui ne<lb/> seraient pas familiarisés avec cette nouvelle branche de<lb/>
                    la physique trouveront tous les <choice>
                        <sic>renseignemens</sic>
                        <corr>renseignements</corr>
                    </choice> qu’ils<lb/> pourront désirer sur les faits dont elle se compose,
                    dans<lb/> le
                    <title>
            <hi rend="it">Manuel de l’Électricité dynamique</hi>
          </title>
                    de M. <persName ref="#pers_D183">Demon<lb rend="hyphen"/>ferrand<ref xml:id="pers_D183"/>
          </persName>, à
                    <placeName>Paris</placeName>, chez <persName>Bachelier</persName>, libraire,
                    quai des Au-<lb rend="hyphen"/>gustins, n° 55.</p>
                <pb n="23"/>
                <p xml:id="P1826-b-p41">
                    <hi rend="it">Note sur le passage de la Description précédente relatif</hi>
                    <lb/>
                    <hi rend="it">au</hi>
                    <hi rend="it">caractère qui distingue les <choice>
                            <sic>mouvemens</sic>
                            <corr>mouvements </corr>
                        </choice> produits par<lb/> l’action de la terre de ceux qui le sont par
                        l'action mu<lb rend="hyphen"/>tuelle des diverses parties de
                        l'appareil.</hi>
                </p>
                <p xml:id="P1826-b-p42">(A) Pour mettre cette distinction dans tout son jour ; on<lb/>place le trépied
                    (<hi rend="it">fig. </hi>12) comme nous l’avons expliqué,<lb/> mais en relevant
                    les extrémités <hi rend="it">G, H d</hi>u conducteur spiral<lb/> de manière
                    qu’elles ne plongent pas dans les cavités de<lb/> la table
                    (<hi rend="it">fig.</hi> 1) qui sont désignées par les mêmes lettres.<lb/> La
                    communication entre les rigoles <hi rend="it">A, B</hi> étant établie<lb/> par
                    le conducteur <hi rend="it">Q,</hi> dont les appendices <hi rend="it">e, f</hi>
                    plongent<lb/> alors dans ces rigoles, on suspend alternativement les<lb/> deux
                    conducteurs mobiles (<hi rend="it">fig. 1</hi>4 et 15) dans la coupe <hi rend="it">S</hi>
                    <lb/> de manière que les couronnes de ces conducteurs soient<lb/> plongées dans
                    l'eau acidulée du vase (<hi rend="it">fig. 11</hi>) et on constate<lb/> par
                    l'expérience que le sens de la rotation du conducteur<lb/> mobile
                    (<hi rend="it">fig.</hi> 14) produite par l’action de la terre, change<lb/> avec
                    le sens du courant, soit par l’inversion des rhéophores,<lb/> soit par celle de
                    la bascule <hi rend="it">k</hi> (<hi rend="it">fig</hi>. 1) ; tandis que la
                    rotation<lb/> du conducteur mobile (<hi rend="it">fig</hi>. 15 ) a toujours lieu
                    dans le même<lb/> sens, quel que soit celui du courant, parce qu’elle
                    résulte<lb/> de l’action mutuelle des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> de la couronne <hi rend="it">aedf e</hi>t<lb/> de ceux de l’eau
                    acidulée. On renverse alors le conducteur <hi rend="it">Q</hi>
                    <lb/>
                    <hi rend="it">(fig.</hi> 1) pour interrompre la communication qu’il établis<lb/>
                    sait entre les rigoles <hi rend="it">A</hi> et <hi rend="it">B,</hi> et l’on
                    fait plonger<hi rend="it">,</hi> dans les<lb/> cavités <hi rend="it">G, H,</hi>
                    les extrémités du conducteur spiral (<hi rend="it">fig.</hi> 12) ;<lb/> aussitôt
                    l’action de ce dernier conducteur sur le rayon <hi rend="it">a
                    c</hi>
                    <lb/> (<hi rend="it">fig.</hi> 14 et 15) des conducteurs mobiles imprime à ces
                    con<lb rend="hyphen"/>ducteurs un mouvement de rotation beaucoup plus
                    rapide<lb/> et qui change de sens par l’inversion de l’une des deux
                    bas<lb rend="hyphen"/> cules <hi rend="it">K</hi> ou
                    <hi rend="it">k (fig. </hi>1), mais qui n’en change point lors<pb n="24" rend="hyphen"/>qu'on renverse l’ordre de communication des rhéophores<lb/>
                    en faisant plonger celui de la rigole <hi rend="it">A</hi> dans la rigole
                    <hi rend="it">a<lb/>
                    </hi>et celui de celle dernière dans la
                    première, parce qu’alors la<lb/> direction du courant se trouve changée à la
                    fois dans les deux<lb/> parties du circuit voltaïque qui agissent l'une sur
                    l’autre,<lb/> savoir : le rayon <hi rend="it">a c</hi>
                    (<hi rend="it"> fig. </hi>14et 15) et le conducteur spiral<lb/>
                    (<hi rend="it">fig.</hi> 12).</p>
                <p xml:id="P1826-b-p43">FIN</p>
                <pb/>
                <figure n="1">
                    <graphic url="1826-P144_fig001.jpg"/>
                </figure>
                <pb/>
                <pb/>
                <figure>
                    <graphic url="1826-P144_fig002.jpg"/>
                </figure>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>