<?xml-model href="../../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P71</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1821-h" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Notes relatives au mémoire de M. Faraday</title>
                        <author>
                            <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
                        </author>
                        <author>
                            <persName>
                <surname>Savary</surname>
                <forename>Félix</forename>
              </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Annales de chimie et de physique</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 370-379</biblScope>
                            <biblScope type="vol">18</biblScope>
                            <date when="1821">1821</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="issn">0365-1444</idno>
                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1821-P071.pdf</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=y5g5AAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:0uQx72yhfVPwMl6&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false
                    </idno>
                <idno type="old">P71</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>avril 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>avril 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1821-h" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart rend="center">
                    <title>
            <pb/>ANNALES<lb/> DE<lb/> CHIMIE ET DE PHYSIQUE,
                    </title>
                </titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>Par MM. <persName>GAY-LUSSAC</persName> et <persName>ARAGO</persName>.<lb/>
            </docAuthor>
            <docEdition>TOME DIX-HUITIÈME.</docEdition>
            <docImprint rend="center">A <placeName>PARIS</placeName>,<lb/>
                <address>
          <addrLine>Chez <persName>CROCHARD</persName>, Libraire, Cloître Saint-Benoît, n° 16,<lb/> près celle des Mathurins.<lb/> </addrLine>
        </address>
                <docDate>
                    <lb/>
                    <date when-iso="1821">1821</date>. </docDate>
            </docImprint>
        </front>
        <body n="370">
            <div>
                <p>
                    <pb n="370"/>
                    <hi rend="it">Notes relatives au Mémoire de M.
                        <persName>Faraday</persName>.</hi>
                </p>
                <p>(1) Cette succession d’attractions et de répulsions,<lb/> lorsqu’on promène un
                    fil conducteur vertical le long<lb/> d’une aiguille aimantée suspendue par son
                    centre, avait<lb/> été observée par M. <persName>Œrsted</persName>. Elle se
                    déduit immédia<lb rend="hyphen"/>tement, dans la théorie de M.
                    <persName>Ampère</persName>, de la composi<lb rend="hyphen"/>tion des forces qui
                    résultent de l’action qu’exerce cha<lb rend="hyphen"/>que élément des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> dont il admet l’existence autour<lb/> des particules de cette
                    aiguille, sur chaque élément du<lb/> fil conducteur.</p>
                <p>Quand on remplace, dans cette expérience, l’aimant<lb/> par un conducteur plié en
                    hélice, il est aisé de déduire<lb/> des formules données par M.
                    <persName>Ampère</persName>, l’équation d’une<lb/> courbe fermée telle que le
                    fil vertical exerce des actions<lb/> contraires sur la moitié de ce cylindre la
                    plus voisine,<lb/> suivant qu'il est situé au dedans ou au dehors de cette<lb/>
                    courbe : on trouve ainsi qu’elle passe par les deux
                    extré<lb rend="hyphen"/>mités de l'hélice. Dans l’aimant, les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>, par leur<lb/> action mutuelle, doivent se condenser vers son
                    milieu,<lb/> et la même courbe se change en une courbe peu
                    diffé<lb rend="hyphen"/>rente qui passe par deux points situés à une petite
                    dis<lb/> tance des extrémités de l'aimant. Ces deux points sont<lb/> ceux autour
                    desquels tourne en effet le fil conducteur<lb/> dans l’expérience décrite ici
                    par M. <persName>Faraday</persName>, confor<lb rend="hyphen"/>mément à la
                    théorie de M. <persName>Ampère</persName>.</p>
                <p>
                    <pb n="371"/> (2) L’action révolutive du fil conducteur et d’un
                    ai<lb rend="hyphen"/>mant l’un autour de l’antre, que M.
                    <persName>Faraday</persName> considère<lb/> comme fait primitif dans tout ce
                    Mémoire, ne suffirait pas<lb/> pour soumettre les phénomènes au calcul ; il
                    faudrait<lb/> qu’il eût déterminé d’une manière précise l’action<lb/> qui a lieu
                    entre chaque élément du fil et chaque<lb/> particule de l’aimant. Si alors,
                    comme le fait M. <persName>Wol<lb rend="hyphen"/>laston</persName>, on suppose
                    autour de tous les points du con<lb rend="hyphen"/>ducteur des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électro-magnétiques transversaux,<lb/> on ne fait que déplacer
                    l’hypothèse de M. <persName>Ampère</persName>,<lb/> en attribuant au fil
                    conducteur ce que ce savant attri<lb rend="hyphen"/>bue à l’aimant, et
                    réciproquement ; alors l’effet pro<lb rend="hyphen"/>duit reste le même, et dans
                    celte explication, comme<lb/> dans celle de M. <persName>Ampère</persName> et
                    dans toutes les autres, le<lb/> mouvement circulaire et uniforme de l'aimant
                    vertical<lb/> et du fil vertical, l’un autour de l'autre, est toujours un<lb/>
                    fait composé résultant d’une multitude d’actions
                    élé<lb rend="hyphen"/>mentaires.</p>
                <p>Les attractions et les répulsions de deux fils conduc<lb rend="hyphen"/>teurs
                    d’une longueur finie, découvertes par M. <persName>Ampère</persName>,<lb/> ne
                    sont pas non plus des faits simples ; il nous semble<lb/> qu’on ne peut donner
                    ce nom qu'aux lois de l'action mu<lb rend="hyphen"/>tuelle, qu’il faut admettre
                    entre deux points pour qu’il<lb/> en résulte, entre, deux assemblages d'une
                    infinité de ces<lb/> points, les phénomènes qu’ils nous présentent ; dès
                    lors<lb/> les faits simples ne peuvent être observés
                    immédiate<lb rend="hyphen"/>ment, mais seulement conclus des observations à
                    l’aide<lb/> du calcul : c’est sous ce point de vue qu’on doit
                    consi<lb rend="hyphen"/>dérer les lois de l’action de deux petites portions de<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques, telles que les a données M.
                    <persName>Am<lb rend="hyphen"/>père</persName> ; elles sont confirmées jusqu’à
                    présent par tous les <pb n="372"/> phénomènes connus, et en particulier par ceux
                    que vient<lb/> de découvrir M. <persName>Faraday</persName>.</p>
                <p>(3) Ces <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                    </choice> circulaires s'expliquent facile<lb rend="hyphen"/>ment dans la théorie
                    de M. <persName>Ampère</persName>. En effet, soit <hi rend="it">A<lb/>
                    </hi>(fig. 17) la projection d’un fil conducteur vertical ; <hi rend="it">dbb'</hi>
                    <lb/> le courant qui tourne autour d’une particule de l’aimant ;<lb/> si <hi rend="it">b</hi> et <hi rend="it">b'</hi> sont symétriquement placés de part
                    et d’autre<lb/> du plan vertical projeté en <hi rend="it">cA,</hi> un point
                    quelconque du<lb/> conducteur <hi rend="it">A</hi> éprouvera de <hi rend="it">b</hi> et <hi rend="it">b'</hi> des actions égales, mais<lb/> en sens
                    contraire ; les composantes de ces actions dans le<lb/> plan vertical projeté en
                        <hi rend="it">cA</hi> se détruiront donc, et les<lb/> composantes
                    horizontales perpendiculaires à ce plan s’a<lb rend="hyphen"/>jouteront ; le fil
                        <hi rend="it">A</hi> devra donc se mouvoir dans un<lb/> cercle autour du
                    centre <hi rend="it">c</hi>. Si maintenant on conçoit un<lb/> aimant cylindrique
                    et vertical, on voit aisément, par<lb/> une composition de forces semblables,
                    que la résultante<lb/> des actions de chaque courant élémentaire tend à
                    faire<lb/> tourner le fil <hi rend="it">A</hi> autour de l’axe du cylindre. Ce
                    premier<lb/> mouvement expliqué, il est facile d’en déduire ceux d’un<lb/>
                    aimant autour d’un ou de plusieurs fils rectilignes, ou<lb/> d’un fil plié en
                    anneau, en spirale ou en hélice.</p>
                <p>Quant au sens du mouvement, M. <persName>Ampère</persName> établit que<lb/> deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>
                    <hi rend="it">AB</hi> et <hi rend="it">DC</hi> (fig. 18), dont les
                    directions<lb/> sont à angle droit, et qui ont lieu dans le sens marqué<lb/> par
                    les flèches, s’attirent dans les angles <hi rend="it">BOC</hi> et <hi rend="it">AOD,<lb/>
                    </hi>où ils ont, suivant les côtés de ces angles, des directions<lb/>
                    semblables ; et qu’ils se repoussent dans les angles <hi rend="it">AOC,<lb/>
                        BCD,</hi> où leurs directions sont opposées, puisque l’un<lb/> parcourt un
                    côté de l’angle en s’approchant du sommet <pb n="373"/> de cet angle, et l’autre
                    en s’en éloignant <ref xml:id="note-P071-1821_AMA1" target="#P071-1821_AMA1">(*)</ref> : d’où il<lb/> suit que si, dans l'expérience de M.
                    <persName>Faraday</persName>, le courant<lb/> dans le fil conducteur va en
                    s’éloignant des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> de<lb/> l’aimant, ce fil doit être transporté dans le sens de ces<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>. S’il va en s’en rapprochant, le fil doit se
                    mou<lb rend="hyphen"/>voir dans la direction opposée aux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> de l’aimant,<lb/> c’est-à-dire, précisément comme l’a observé M. <persName>Faraday</persName>
                    <lb/> dans ces deux cas.</p>
                <p>Dans toutes les hypothèses, si le fil se prolongeait de<lb/> quantités égales
                    au-dessus et au-dessous du milieu de<lb/> l’aimant, il n’y aurait point d’action
                    qui tendit à les<lb/> faire tourner l’un autour de l’autre, toujours dans
                    le<lb/> même sens.</p>
                <p>(4) Si M. <persName>Faraday</persName>, dans ce passage, entendait
                    seule<lb rend="hyphen"/>ment que les attractions et répulsions des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> élec<lb rend="hyphen"/>triques sont des faits compliqués en tant
                    qu’ils résultent<lb/> d’une infinité d’actions entre toutes lés parties
                    infiniment<lb/> petites de ces <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>, il serait d’accord avec M. <persName>Ampère</persName> ;<lb/> mais il
                    les regarde comme compliqués sous un autre<lb/> point de vue, parce qu’il prend
                    l’action révolutive pour<lb/> le fait primitif, et montre très-bien que ces
                    attractions et<lb/> répulsions peuvent y être ramenées ; mais nous venons<lb/>
                    de faire voir qu’en considérant, au contraire, comme fait<lb/> primitif les
                    attractions et répulsions entre les petites por<lb rend="hyphen"/>tions de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques, d’après les lois données <pb n="374"/> par M.
                    <persName>Ampère</persName>, on en déduit immédiatement, les <choice>
                        <sic>mou<lb rend="hyphen"/>vemens</sic>
                        <corr>mou<lb rend="hyphen"/>vements</corr>
                    </choice> circulaires des fils conducteurs et des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> les<lb/> uns autour des autres. La seule chose qu’on puisse en<lb/>
                    conclure, c’est que les faits qui, comme ceux dont il est<lb/> ici question,
                    s’expliquent également bien des deux ma<lb rend="hyphen"/>nières, ne peuvent
                    servir à résoudre la question. Nous<lb/> nous bornerons à remarquer que toutes
                    les actions qui<lb/> produisent les autres phénomènes découverts jusqu’à ce<lb/>
                    jour, ont lieu entre deux points suivant la ligne qui les<lb/> joint, comme les
                    attractions et répulsions admises par<lb/> M. <persName>Ampère</persName> entre
                    deux petites portions de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> élec<lb rend="hyphen"/>triques, et dont on peut déduire si facilement
                    tous les<lb/> faits électro-magnétiques, y compris ceux dont M.
                    <persName>Fa<lb rend="hyphen"/>raday</persName> vient d’enrichir la science ; en
                    sorte qu'en adop<lb rend="hyphen"/>tant la théorie de M.
                    <persName>Ampère</persName>, ces faits rentrent dans les<lb/> lois générales de
                    la physique, et qu’on n’est pas obligé<lb/> d'admettre comme fait simple et
                    primitif une action<lb/> révolutive dont la nature n’offre aucun autre
                    exemple,<lb/> et qu’il nous paraît difficile de considérer comme tel. </p>
                <p>(5) Cette expérience où la masse entière d’un aimant<lb/> est attirée par un fil
                    conducteur dont la direction est<lb/> perpendiculaire à la sienne, quand son
                    pôle austral est<lb/> à gauche du courant électrique du fil, et repoussée
                    quand<lb/> il est à droite, est due à M. <persName>Ampère</persName>, qui l’a
                    communi<lb rend="hyphen"/>quée à l’<orgName>Académie des Sciences</orgName> le
                        <date when="1820-09-18">18 septembre 1820</date>
                    <lb/> (<hi rend="it">
                        <title>Annales de Chimie et de Physique</title>,</hi> tome <hi rend="sc">xv</hi>, page 200).<lb/> L’explication en est bien plus simple dans sa
                    théorie,<lb/> puisque cette attraction et cette répulsion sont celles de<lb/>
                    deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>, l’un dans le fil et l’autre dans l’aimant,<lb/> qui ont la même
                    direction dans le premier cas, et des<lb/> directions opposées dans le
                    second.</p>

                <p>
                    <pb n="375"/> (6) Cette expérience ne diffère point de celle de<lb/> M.
                    <persName>Boisgiraud</persName> (<hi rend="it">Annales</hi>, tome <hi rend="sc">xv</hi>, pages 284-286),<lb/> que M. <persName>Ampère</persName> a citée
                        (<hi rend="it">Annales,</hi> t. <hi rend="sc">xv</hi>, p. 218) comme<lb/>
                    une confirmation remarquable de sa théorie, dont elle<lb/> dérivé immédiatement.
                    Les expériences dues à M. <persName>de<lb/> la Rive</persName>, dont l'auteur
                    parle immédiatement après sont<lb/> également des conséquences nécessaires de
                    cette théorie ;<lb/> elles en sont autant de preuves et ont été considérées<lb/>
                    comme telles par le savant physicien de <placeName>Genève</placeName> dans
                    une<lb/> lettre qu’il écrivit à M. <persName>Ampère</persName> en lui envoyant
                    ses<lb/> appareils. </p>
                <p>(7) Il faut en excepter M. <persName>Ampère</persName>, qui admet
                    l’attrac<lb rend="hyphen"/>tion entre les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> semblablement dirigés, et la répul<lb rend="hyphen"/>sion entre ceux
                    qui le sont en sens contraire. Nous n’en<lb rend="hyphen"/>trerons pas ici dans
                    le détail des raisons par lesquelles il<lb/> a cru pouvoir établir que lorsqu’il
                    s’agit des actions mu<lb rend="hyphen"/>tuelles de deux portions de fluide mues
                    dans le même<lb/> sens ou en sens contraire, l’attraction doit avoir lieu<lb/>
                    dans le premier cas, et la répulsion dans le second.</p>
                <p>(8) La grande intensité d'action d'une telle spirale<lb/> est une des premières
                    expériences de M. <persName>Ampère</persName>. Il a<lb/> fait voir avec quelle
                    énergie elle était attirée par le pôle<lb/> d’un aimant. </p>
                <p>(9) C’est un appareil de ce genre que M. <persName>Ampère</persName> a
                    an<lb rend="hyphen"/>noncé être encore plus identique à l’aimant que la
                    sim<lb rend="hyphen"/>ple hélice. (<hi rend="it">Voyez</hi> la <hi rend="it">
                        <title>Bibliothèque universelle</title>,</hi> t. <hi rend="sc">xvi</hi>,<lb/> p. 316, art. 4.) Les expériences dans lesquelles il a imité<lb/>
                    l’aimant avec un fil conducteur plié en hélice, et dont<lb/> une partie revenait
                    suivant l’axe de cette hélice<hi rend="it">,</hi> ont été <pb n="376"/>
                    communiquées à
                    l’<orgName>Académie
                    royale des Sciences</orgName>, dans<lb/>
                    la séance du <date when="1820-11-06">6 novembre 1820</date>.</p>
                <p>(10) Nous ne répéterons pas ce que nous avons dit de<lb/> la concentration des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> vers le milieu de l’aimant,<lb/> qui, dans la théorie de M.
                    <persName>Ampère</persName>, est la cause de la<lb/> différence entre la manière
                    d’agir des hélices et des <choice>
                        <sic>ai<lb rend="hyphen"/>mans</sic>
                        <corr>ai<lb rend="hyphen"/>mants</corr>
                    </choice>, dont parle ici M. <persName>Faraday</persName>. </p>
                <p>(11) Quand on suppose les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> dans l’aimant<lb/> autour de son axe, l’analogie du cylindre creux
                    avec<lb/> l’hélice devrait être complète ; mais si l’on admet,<lb/> comme l’a
                    fait M. <persName>Ampère</persName> dans un Mémoire lu à
                    l’<orgName>Ins<lb rend="hyphen"/>titut</orgName> en <date>janvier 1821</date>,
                    que ces <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> sont établis au<lb rend="hyphen"/>tour des particules des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>, hypothèse qu’il annon<lb rend="hyphen"/>çait dans ce Mémoire comme
                    lui paraissant la plus pro<lb rend="hyphen"/>bable <ref xml:id="note-P071-1821_AMA2" target="#P071-1821_AMA2">(*)</ref>, l’aiguille
                    aimantée dans l’intérieur du cylindre<lb/> creux se trouve toujours en dehors
                    des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>, tandis <pb n="377"/> que, dans l’hélice, elle leur est intérieure ;
                    ce qui doit<lb/> produire les différences d'action qu’a remarquées M.
                    <persName>Fa<lb rend="hyphen"/>raday</persName>.</p>
                <p>(12) Il faudrait, pour produire des effets chimiques ou<lb/> des effets de
                    tension, pouvoir interrompre, par des liqui<lb rend="hyphen"/>des dans le
                    premier cas, et par des substances isolantes dans<lb/> le second, les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> établis dans l’aimant, ou en exciter<lb/> dans d’autres corps par
                    l’influence de ces mêmes <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>.<lb/> Le premier moyen est impossible si, comme tout l’annonce,<lb/>
                    les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> existent autour des particules des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>.<lb/> M. <persName>Ampère</persName> a constaté l’impossibilité du
                    second en suspen<lb rend="hyphen"/>dant à un fil très-fin un cercle de cuivre
                        <hi rend="it">A</hi> (fig. 19), dans<lb/> l’intérieur et très-près du
                    contour d’une spirale <hi rend="it">BCD</hi> de<lb/> même métal enveloppée de
                    soie, dont les extrémités <hi rend="it">B </hi>et<hi rend="it"> D<lb/>
                    </hi>communiquaient aux pôles d’une forte pile. Si un courant<lb/> électrique
                    s’était développé dans le cercle <hi rend="it">A, </hi>ce cercle
                    au<lb rend="hyphen"/> rait été attirable au moyen d’un fort aimant : or, il n’y
                    a eu<lb/> ni attraction ni répulsion. Ce fait vient à l'appui de
                    l'opi<lb rend="hyphen"/>nion de M. <persName>Ampère</persName> sur la
                    préexistence de l'action électro<lb rend="hyphen"/>motrice et des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques autour des particules<lb/> des corps susceptibles de
                    recevoir l'aimantation, <choice>
                        <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
                        <corr>cou<lb rend="hyphen"/>rants</corr>
                    </choice> qui ne produisent point d’action au dehors tant qu’ils<lb/> existent
                    dans toute sorte de directions, et qui n’en mani<lb rend="hyphen"/>festent
                    qu’après que, par l’aimantation, on leur a donné<lb/> des directions parallèles,
                    comme on dirige un circuit vol<lb rend="hyphen"/>taïque mobile par un aimant ou
                    un conducteur fixe. Ce<lb/> n’est pas, au reste, que M.
                    <persName>Ampère</persName> n’admette qu’il peut y<lb/> avoir des compositions
                    et décompositions d’électricité pro<lb rend="hyphen"/>duites, dans un corps
                    conducteur par l’influence de celles<lb/> d’un conducteur voisin en
                    communication avec les deux<lb/> extrémités de la pile ; mais comme elles
                    seraient alors pré<pb n="378" rend="hyphen"/>cisément les mêmes que dans un
                    espace semblable où il<lb/> n’y aurait aucun corps pondérable, il n’en peut
                    résulter<lb/> des effets analogues à ceux d'un courant électrique dû à<lb/>
                    l'action électro-motrice d’un élément voltaïque on d’une<lb/> particule
                    d'aimant. Toute attraction on répulsion pro<lb rend="hyphen"/>duite entre deux
                    corps par les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques qui les<lb/> parcourent exige évidemment que les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> de chacun de<lb/> ces corps soient produis par une cause qui réside en
                    eux.</p>
                <p>(13) La direction d’un conducteur mobile de fil de<lb/> laiton que parcourt un
                    courant électrique, par la seule<lb/> action terrestre, n’est pas moins un
                    résultat de l’expé<lb rend="hyphen"/>rience que de la théorie. Les expériences
                    qui constataient<lb/> cette découverte furent faites par M.
                    <persName>Ampère</persName> au mois d’<date when="1820-10">oc<lb rend="hyphen"/>tobre 1820</date>, et communiquées à
                    l'<orgName>Académie des Sciences</orgName> le<lb/> 30 du même mois. Ces
                    expériences furent plusieurs fois ré<lb rend="hyphen"/>pétées dans le courant de
                    novembre, en présence d'un<lb/> grand nombre de <choice>
                        <sic>savans</sic>
                        <corr>savants</corr>
                    </choice>, entre autres de MM.
                    <persName>de Hum<lb rend="hyphen"/>boldt</persName>,
                    <persName>Fourier</persName>, <persName>Delambre</persName>,
                    <persName>Arago</persName>, <persName>Dulong</persName>,
                    <persName>Vauque<lb rend="hyphen"/>lin</persName>,
                    <persName>Matthieu</persName>, <persName>de Bournon</persName>,
                    <persName>Legendre</persName>, <persName>Chevreul</persName>,
                    <persName>Ben<lb rend="hyphen"/>dant</persName>, etc., qui peuvent tous attester
                    la vérité de ce fait.<lb/> M. <persName>Dulong</persName>, faisant aux élèves dé l’<orgName>École Polytechnique</orgName>
                    <lb/> une leçon sur ce sujet, le <date when="1820-12-21">21 décembre
                    1820</date>, répéta<lb/> lui-même devant eux celle où l’on fait tourner le
                    conduc<lb rend="hyphen"/>teur mobile autour d’un axe vertical, pour imiter
                    le<lb/> mouvement en déclinaison de l’aiguille aimantée ;
                    expé<lb rend="hyphen"/>rience très-frappante par le peu de temps que met le<lb/>
                    conducteur à se porter dans un plan perpendiculaire au<lb/> méridien magnétique,
                    et qui aurait sans doute réussi par<lb rend="hyphen"/>tout où l’on a essayé de
                    la répéter, si, au lieu de la ten<lb rend="hyphen"/>ter par d’autres moyens, on
                    avait construit l'appareil très<lb/> simple imaginé par M.
                    <persName>Ampère</persName>, et décrit dans le Cahier de <pb n="379"/>
                    <date when-iso="1820-09">septembre 1820</date> des <hi rend="it">Annales.</hi>
                    M. <persName>Dulong</persName> employa l’ap<lb rend="hyphen"/>pareil dont M.
                    <persName>Ampère</persName> se servait depuis deux mois pour
                    ré<lb rend="hyphen"/> péter cette expérience. Vers la même époque, M. <persName>Thillaye</persName>
                    <lb/> la fit aussi dans ses leçons au
                    <orgName>collège
                    de Louis-le-Grand</orgName>.<lb/> (<hi rend="it">Voyez,</hi> pour la description des appareils et des
                    expé<lb rend="hyphen"/>riences, ainsi que pour celle d’un autre appareil avec
                    lequel<lb/> M. <persName>Ampère</persName> a montré aux mêmes <choice>
                        <sic>savans</sic>
                        <corr>savants</corr>
                    </choice>, et à la même<lb/> époque, l'inclinaison du circuit voltaïque par
                    l’action du<lb/> globe terrestre, les <hi rend="it">
                        <title>Annales de Chimie et de
                        Physique</title>,<lb/>
                    </hi>tome <hi rend="sc">xv</hi>, pag. 191-195.) Nous ferons seulement
                    remar<lb rend="hyphen"/>quer que les <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                    </choice>
                    <choice>
                        <sic>correspondans</sic>
                        <corr>correspondants</corr>
                    </choice> à ceux de<lb/> l'aiguille d’inclinaison, qu’on observe dans un
                    circuit<lb/> voltaïque de forme rectangulaire, suspendu comme l’est<lb/>
                    ordinairement cette aiguille, se trouvent décrits d’une<lb/> manière incomplète
                    dans l'endroit des <hi rend="it">Annales</hi> que<lb/> nous venons de citer <ref xml:id="note-P071-1821_AMA3" target="#P071-1821_AMA3">(*)</ref>, mais qu’ils
                    ont été exposés avec<lb/> tous les détails nécessaires dans la
                    <title>
            <hi rend="it">Bibliothèque univer<lb rend="hyphen"/>selle,</hi>
          </title>
                    tome <hi rend="sc">xvi</hi>, pag. 113-114, art. 8. </p>
                <p>Le mouvement d’un fil conducteur toujours dans<lb/> le même sens, par la seule
                    action du globe terrestre, a été<lb/> obtenu, par M. <persName>Ampère</persName>
                    au moyen de l’appareil représenté<lb/> ici, planche 3, figures 20 et 23, et
                    décrit dans ce volume<lb/> pag. 331-333. </p>
                <p>
                    <hi rend="sc">Erratum</hi>. <hi rend="it">Pag.</hi> 339, <hi rend="it">lig.</hi>
                        8<hi rend="it">,</hi> planche 3, <hi rend="it">lisez, </hi>planche 4.</p>









                <pb/>
                <figure>
                    <graphic url="1821-P071_fig001.jpg"/>
                </figure>
                <pb/>
                <figure>
                    <graphic url="1821-P071_fig002.jpg"/>
                </figure>
                <pb/>
                <figure>
                    <graphic url="1821-P071_fig003.jpg"/>
                </figure>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <note xml:id="P071-1821_AMA1" target="#note-P071-1821_AMA1">(*) Tout cela est
                    d’ailleurs une suite nécessaire de la for<lb rend="hyphen"/>mule donnée par M.
                    <persName>Ampère</persName> dans le Cahier du <hi rend="it">Journal de<lb/>
                        Physique</hi> du mois de <date when="1820-09">septembre 1820</date>, formule
                    consignée<lb/> aussi dans la <hi rend="it">Bibliothèque universelle</hi>, tome
                        <hi rend="sc">xvi</hi>, page 318,<lb/> art. 3. </note>
                <note xml:id="P071-1821_AMA2" target="#note-P071-1821_AMA2">(*) <hi rend="it">Voyez</hi> le compte rendu de ce Mémoire dans une<lb/> notice insérée dans
                    le <hi rend="it">Journal des Mines,</hi> t. <hi rend="sc">v</hi>, p.
                    537-558.<lb/> Cette même hypothèse a reçu depuis un nouveau degré de<lb/>
                    probabilité par une expérience faite par M. <persName>Ampère</persName> au<lb/>
                    mois de juillet 1821, et qui sera décrite dans la note
                    sui<lb rend="hyphen"/>vante ; il en résulte que l’on ne peut point exciter de
                    courant<lb/> électrique par influence ; ce qui a porté l’auteur à penser
                    que<lb/> les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques existent, avant l’aimantation, autour<lb/> des particules
                    des corps susceptibles de magnétisme, mais qu’ils<lb/> y existent dans toutes
                    sortes de directions ; ce qui fait que leurs<lb/> actions sur des points situés
                    hors de ces corps se détruisent mu<lb rend="hyphen"/>tuellement, ces actions ne
                    se manifestant que quand on donne,<lb/> par l’aimantation, des directions
                    déterminées à ces <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>. </note>
                <note xml:id="P071-1821_AMA3" target="#note-P071-1821_AMA3">(*) On trouve dans le
                    tome <hi rend="sc">xv</hi> des <hi rend="it">Annales</hi>, page 47,<lb/> ligne
                    4 : au nord, dans le premier cas, et en bas dans le<lb/> second. <hi rend="it">lisez, </hi>au nord, quand le conducteur mobile était<lb/> d’abord
                    horizontal, et en bas quand il était placé d’abord<lb/> dans un plan vertical et
                    perpendiculaire au méridien mag<lb rend="hyphen"/>nétique. </note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>