<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P217</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename> <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 <placeName>Paris</placeName>
          </addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1885-d" xml:lang="fra" type="Extrait_de_monographie">
                    <analytic>
                        <title level="a">Extrait d'une lettre adressée par M.
                                <persName>
                <persName>Ampère</persName>
              </persName> à M. <persName>Faraday</persName>.
                            <placeName>Paris</placeName>, 10 juillet 1822</title>
                        <author>
              <persName ref="#pers_A366">
                <surname>
                Ampère
              </surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <editor>
              <orgName>Société française de physique</orgName>
            </editor>
                        <title level="m">Collection de mémoires relatifs à la physique. Tome 2 : Mémoires sur
                            l'électrodynamique. 1ère partie</title>
                        <imprint>
                            <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                            <pubPlace>
                <placeName>Paris</placeName>
              </pubPlace>
                            <biblScope type="pp">p. 293-299</biblScope>
                            <date when="1885">1885</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf">1885-P217.pdf</idno>
                    <idno type="url_gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k408587z/f295.image.r=Collection+de+mémoires+relatifs+à+la+physique+tome+2+.langFR</idno>
                    <note>avec coupures</note>
                <idno type="old">P217</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>décembre 2013</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1885-d" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart>
          <pb/>COLLECTION<lb/> DE<lb/> MÉMOIRES<lb/>
                    <hi rend="sc">relatifs au</hi>
          <lb/> PHYSIQUE,<lb/> PUBLIÉS PAR<lb/> LA <orgName>SOCIÉTÉ
                    FRANÇAISE DE PHYSIQUE</orgName>.</titlePart>
            </docTitle>
            <docEdition>TOME II.<lb/> MÉMOIRES SUR L’ÉLECTRODYNAMIQUE.<lb/>
                <hi rend="sc">première partie</hi>.</docEdition>
            <docImprint>
        <placeName>Paris</placeName>,<lb/>
                <address>
          <addrLine>
            <persName>GAUTHIER-VILLAR</persName>S, IMPRIMEUR-LIBRAIRE<lb/> 
DU BUREAU DES LONGITUDES, DE L’<orgName>ÉCOLE POLYTECHNIQUE</orgName>,<lb/> 
Quai des Augustins, 55.</addrLine>
        </address>
      </docImprint>
            <docDate>
        <date when-iso="1885">1885</date>
      </docDate>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="P1885-d-div1">
                <pb n="293"/>
                <head>XXI.</head>
                <head>
          <hi rend="bold">EXTRAIT D’UNE LETTRE ADRESSÉE A M.
                            <persName ref="#pers_F239">FARADAY</persName> ;</hi>
          <lb/>
                    <hi rend="sc">Par</hi> M. <persName ref="#pers_A366">A. Ampère</persName>
                    <ref xml:id="note-P217-1885_AMA1" target="#P217-1885_AMA1">(<hi rend="sup">1</hi>)</ref>.</head>

                <p xml:id="P1885-d-p1" rend="right">
          <placeName>Paris</placeName>, <date when="1822-06-10">10 juillet 1822</date>.</p>
                <p xml:id="P1885-d-p2">
          <hi rend="sc">Monsieur</hi>,</p>
                <p xml:id="P1885-d-p3">Je suis vraiment si confus de n’avoir pas répondu de suite aux<lb/> différentes
                    lettres que vous m’avez fait l’honneur de m’écrire, que<lb/> je ne sais comment
                    vous en faire agréer mes excuses. La corres<lb rend="hyphen"/>pondance que vous
                    avez la bonté d’entretenir avec moi est cepen<lb rend="hyphen"/>dant bien
                    précieuse pour moi ; vos découvertes, en enrichissant<lb/> la Physique de
                    faits nouveaux, sont la principale cause de ce que<lb/> j’ai pu ajouter à ce que
                    j’avais fait, il y a deux ans, sur les phé<lb rend="hyphen"/>nomènes
                    électrodynamiques. Mon silence forcé est venu surtout<lb/> de ce que les
                    occupations journalières que j’ai à l'<orgName>École Polytech<lb rend="hyphen"/>nique</orgName> et
                    dans l’<orgName>Université</orgName>, non seulement ne me laissent presque<lb/> pas un moment à
                    consacrer à d’autres occupations, mais encore<lb/> me laissent dans un état de
                    fatigue où je deviens incapable d’é<lb rend="hyphen"/>crire. Je m’étais
                    malheureusement proposé de vous faire une<lb/> longue lettre où j’aurais exposé
                    toutes les preuves qui me parais<lb rend="hyphen"/>sent augmenter tous les
                    jours en faveur de la manière dont j’ai<lb/> ramené les phénomènes de l’aimant à
                    ceux que j’ai découverts<lb/> et annoncés à l’<orgName>Institut</orgName>, dans ses séances du <date when="1820-09-18">18</date>
                    et du <date when="1820-09-25">25 sep<lb rend="hyphen"/>tembre 1820</date>, relativement à l’action mutuelle de
                    deux conduc<lb rend="hyphen"/>teurs voltaïques, et, dans la séance du <date when="1820-10-30">30
                    octobre 1820</date>, relative<lb rend="hyphen"/>ment à celle que la Terre exerce sur
                    un conducteur mobile. Je<lb/> n’ai jamais eu le temps nécessaire pour rédiger
                    cette lettre, et je<lb/> me sens d’autant plus coupable envers vous, à cet
                    égard, que vous<lb/> m’avez constamment répondu aussitôt mes lettres reçues, ce
                    dont <pb n="294"/> je vous ai une obligation infinie, et ce qui me fait
                    regretter encore<lb/> plus vivement de ne vous avoir pas pu montrer de mon côté
                    la<lb/> même exactitude.</p>
                <p xml:id="P1885-d-p4">.......................................................................................
                        <ref xml:id="note-P217-1885_AMA2" target="#P217-1885_AMA2">(<hi rend="sup">1</hi>)</ref> .</p>
                <p xml:id="P1885-d-p5">La question au sujet des phénomènes dont nous nous occu<lb rend="hyphen"/>pons
                    me semble consister uniquement à savoir si j’ai eu raison<lb/> de supposer les
                    courants en long dans les fils conducteurs et en<lb/> travers dans les aimants,
                    ou s’il faut admettre, comme M. <persName ref="#pers_W589">Wol<lb rend="hyphen"/>laston</persName>, qu’ils sont, au contraire, en long dans les aimants et
                    en<lb/> travers dans les fils conducteurs. Quand même les deux suppo<lb rend="hyphen"/>sitions expliqueraient également bien les phénomènes, la
                    mienne<lb/> serait préférable comme s’accordant avec la théorie de Volta,
                    sur<lb/> l'instrument qui porte son nom, théorie qui montre comment<lb/> les
                    deux électricités doivent se porter, en sens opposés, le long<lb/> du
                    conducteur, d’une extrémité de la pile à l'autre, tandis que<lb/> dans tout ce
                    que nous savons de la nature de la pile, rien n’indique<lb/> comment les fluides
                    électriques pourraient tourner autour du con<lb rend="hyphen"/>ducteur, ni
                    pourquoi ils tourneraient autour de ce conducteur<lb/> plutôt dans le sens où
                    l’on suppose qu’ils tournent en effet, que<lb/> dans le sens opposé.</p>
                <p xml:id="P1885-d-p6">Cette objection n’a pas lieu dans ma manière d'expliquer les<lb/> phénomènes,
                    parce que j’admets d’abord que les courants pré<lb rend="hyphen"/>existants
                    autour de chaque particule du fer ou de l’acier, y sont<lb/> dirigés dans toutes
                    sortes de sens avant l’aimantation, d’où il suit<lb/> que leur action totale sur
                    un point situé à l’extérieur est nécessai<lb rend="hyphen"/>rement nulle.
                    J’attribue, comme une chose probable, de sem<lb rend="hyphen"/>blables courants
                    aux particules de tous les corps, mais j’admets<lb/> qu’ils y restent
                    invinciblement dans cette situation où ils ne peu<lb rend="hyphen"/>vent agir
                    au dehors, lorsque ces corps ne sont pas susceptibles<lb/> d’aimantation ;
                    au contraire, dans le fer, le nickel et le cobalt,<lb/> cette situation peut
                    être changée, et ce changement a lieu par<lb/> l’action, soit d’un fil
                    conducteur, soit de la terre, soit d’un aimant<lb/> qui dirige ces courants
                    particulaires, précisément comme elle di<lb rend="hyphen"/>rige, dans mes
                    expériences, un conducteur plié de manière à<lb/> faire un circuit presque
                    fermé ; elle tend donc à les diriger tous <pb n="295"/> dans le même sens,
                    et alors ils agissent au dehors, et je montre,<lb/> tant par le raisonnement que
                    parles expériences faites avec des<lb/> hélices, qu’ils doivent alors, d’après
                    les lois de l’action mutuelle<lb/> de deux courants électriques, agir
                    précisément comme le font,<lb/> en effet, les aimants.</p>
                <p xml:id="P1885-d-p7">Des deux différences que vous avez remarquées entre la manière<lb/> d’agir des
                    aimants et des hélices, l’une, qui est relative à l'action<lb/> d’une hélice sur
                    un aimant placé dans son intérieur, ne peut être<lb/> objectée à ce que je viens
                    de dire, puisque les courants d’un ai<lb rend="hyphen"/>mant existant autour de
                    chacune de ses particules ne peuvent<lb/> jamais se trouver dans le cas d’agir
                    que sur des points situés hors<lb/> des circuits voltaïques qu’ils
                    forment ; l’autre différence, relative<lb/> à la situation des points
                    connus sous le nom de <hi rend="it">pôles,</hi> que j’avais<lb/> d’abord
                    expliquée par une plus grande intensité de l’électrisation<lb/> dynamique au
                    milieu de l’aimant, l’est plus naturellement et plus<lb/> complètement d’après
                    un travail que je n’ai pas encore publié,<lb/> mais qui est indiqué dans l'<hi rend="it">Analyse des travaux de l'<orgName>Académie<lb/> royale des Sciences</orgName>,</hi>
                    pendant l’année <date when-iso="1821">1821</date>, partie mathématique,<lb/> page 22. Cette <hi rend="it">Analyse</hi> a été publiée au mois <date when-iso="1822-04">d’avril dernier</date>.<lb/> Quant aux
                    résultats de ce travail, il me faudrait plus de temps<lb/> que je n’en ai pour
                    les exposer en détail : ils sont fondés sur ce<lb/> que l’action mutuelle
                    des courants d’un même aimant, d’après les<lb/> lois de cette action, ne peut
                    manquer d'incliner sur son axe ceux<lb/> qui existent dans des particules
                    situées hors de son axe, et cela<lb/> d’autant plus qu’elles sont plus loin de
                    cet axe et du milieu de<lb/> l’aimant, en leur donnant la situation représentée
                    dans la <hi rend="it">fig. </hi>25<lb/> de la <hi rend="it">Pl. VI</hi> du <hi rend="it">Recueil</hi> de mes Mémoires <ref xml:id="note-P217-1885_AMA3" target="#P217-1885_AMA3">(<hi rend="sup">1</hi>)</ref>.</p>
                <p xml:id="P1885-d-p8">Cette inclinaison des courants des particules des aimants ne me<lb/> sert pas
                    seulement à rendre raison de la différence que vous avez<lb/> remarquée entre la
                    situation des pôles d’un aimant et ceux d’une<lb/> hélice, mais encore à
                    expliquer plusieurs phénomènes qu’offrent<lb/> les aimants, et, entre autres, la
                    disposition que prend de la li<lb rend="hyphen"/>maille de fer soit autour,
                    soit sur la surface d’un aimant, et, en<lb/> particulier, sur les arêtes de ses
                    bases, disposition qui n’a jamais<lb/> été expliquée dans la théorie ordinaire
                    de l’aimant, fondée sur la<lb/> supposition de deux fluides magnétiques, et que
                    je crois avoir le <pb n="296"/> premier fait rentrer dans les lois des autres
                    phénomènes magné<lb rend="hyphen"/>tiques, et en en rendant raison par
                    l’inclinaison des courants des<lb/> particules des aimants, relativement aux
                    axes de ces aimants ; il<lb/> est vrai que depuis un professeur de Physique
                    plein de mérite <ref xml:id="note-P217-1885_AMA4" target="#P217-1885_AMA4">(<hi rend="sup">1</hi>)</ref>,<lb/> et qui prépare dans ce moment un Ouvrage
                    sur les phénomènes<lb/> électrodynamiques, a remarqué que cette disposition
                    pouvait<lb/> aussi être expliquée dans la théorie des deux fluides
                    magnétiques,<lb/> en concevant que chaque particule contenant un excès de
                    fluide<lb/> austral à une de ses extrémités et un excès de fluide boréal à
                    l’autre,<lb/> l’axe magnétique de cette particule n’était pas, comme on le
                        sup<lb rend="hyphen"/>pose ordinairement, parallèle à l’axe de l’aimant,
                    mais qu’il lui<lb/> était incliné de manière à se trouver perpendiculaire au
                    plan dans<lb/> lequel je montre que le courant électrique de la même
                    particule<lb/> doit se trouver dirigé par la combinaison de la cause
                    extérieure<lb/> qui a aimanté le barreau avec l’action qu’exercent, sur ce
                    courant,<lb/> ceux de toutes les autres particules du même barreau, dès qu’il
                    a<lb/> reçu l’aimantation. D’après la remarque de cet habile physicien, je<lb/>
                    ne peux plus donner cette disposition de la limaille de fer autour<lb/> d’un
                    aimant et sur sa surface, comme une preuve absolument sans<lb/> réplique de la
                    préférence que je crois due à ma théorie ; mais<lb/> n’est-ce point
                    cependant un motif puissant en sa faveur, qu’après<lb/> qu’elle m’a fourni la
                    première explication satisfaisante des circon<lb rend="hyphen"/>stances si
                    remarquables que présente cette disposition de la li<lb rend="hyphen"/>maille,
                    on soit, en quelque sorte, obligé de traduire mon explica<lb rend="hyphen"/>tion dans le langage de l’ancienne théorie pour pouvoir y rendre<lb/> raison des
                    mêmes circonstances.</p>
                <p xml:id="P1885-d-p9">Voilà quelques-unes des raisons que je pourrais faire valoir<lb/> dans la
                    supposition où les hypothèses, qu’on a opposées à ma ma<lb rend="hyphen"/>nière
                    de concevoir les phénomènes électrodynamiques, pourraient<lb/> y satisfaire
                    aussi bien que la théorie que j’en ai donnée ; il ne me<lb/> serait pas
                    difficile d’en trouver beaucoup d’autres de ce genre ;<lb/> mais j’aime
                    mieux me borner à ce qui me paraît présenter des<lb/> preuves directes et
                    précises de ma théorie.</p>
                <list>
          <item n="1">
            <p xml:id="P1885-d-p10"> Comme je l’ai dit dans la Notice lue à la séance publique<lb/> de l’<orgName>Académie
                    des Sciences</orgName>, le <date when="1822-04-08">8 avril dernier</date>, une de ces preuves <pb n="297"/> résulte de la
                    différence totale qui se trouve à l’égard du mouve<lb rend="hyphen"/>ment
                    continu, toujours dans le même sens, entre les conducteurs<lb/> mobiles qui
                    forment des circuits presque fermés et ceux qui n’en<lb/> forment pas. Le
                    Mémoire que j’ai lu à la séance du <date when="1822-06-10">10 juin</date>, et<lb/> qui paraîtra incessamment
                    dans les <hi rend="it">Annales de Chimie et de<lb/> Physique,</hi> a surtout
                    pour objet ce point important de la Physique<lb/> électrodynamique. J'y ai
                    d’abord établi, d’après des expériences<lb/> très précises, ce fait nouveau
                    qu’un conducteur mobile, qui ne<lb/> peut que tourner autour d’un axe vertical
                    passant par le centre<lb/> d’un conducteur fixe circulaire et horizontal,
                    n’éprouve, par l'action<lb/> de ce dernier conducteur, aucune tendance à tourner
                    toujours<lb/> dans le même sens autour de l’axe vertical, quand il a ses
                    deux<lb/> extrémités dans cet axe, en sorte que pour avoir par l’action mu<lb rend="hyphen"/>tuelle de deux conducteurs, l’un fixe et l’autre mobile, le
                        mouve<lb rend="hyphen"/>ment toujours dans le même sens, il faut que le
                    premier forme un<lb/> circuit presque fermé, et que le second, au contraire, ne
                    fasse pas<lb/> même la moitié du cercle, depuis un point de l’axe jusqu’à
                    un<lb/> autre et, à plus forte raison, qu’il ne forme pas un circuit fermé. </p>
                <p xml:id="P1885-d-p11">Comme, d’après ma théorie, un aimant n’agit que comme un<lb/> assemblage de
                    circuits voltaïques fermés, on peut remplacer le<lb/> conducteur fixe par un
                    aimant, et l’on a le mouvement toujours<lb/> dans le même sens, comme vous
                    l’avez obtenu de cette manière ;<lb/> mais le conducteur mobile ne peut
                    jamais l’être par un aimant, en<lb/> sorte que le mouvement continu toujours
                    dans le même sens ne<lb/> saurait être produit par l’action d’un aimant sur un
                    autre aimant.</p>
                <p xml:id="P1885-d-p12">D’après ces faits, j’ai déterminé la valeur numérique du coeffi<lb rend="hyphen"/>cient du second terme de la formule que j’ai donnée en <date when-iso="1820">1820</date>, pour<lb/>
                    exprimer l’action mutuelle de deux portions infiniment petites de<lb/> courants
                    électriques ; celte formule se trouve ainsi complètement<lb/>
                    déterminée ; j’en ai fait déjà plusieurs applications, et je travaille<lb/>
                    tous les jours à en faire de nouvelles ; j’espère arriver à en déduire<lb/>
                    les valeurs des forces, non seulement quand il s’agit de calculer<lb/> les
                    phénomènes qu’elles produisent lorsqu’un conducteur vol<lb rend="hyphen"/>taïque agit sur un autre, dans toutes les circonstances que présen<lb rend="hyphen"/>tent les diverses formes et les diverses situations qu’on
                    peut<lb/> donner à ces conducteurs, mais encore celles des forces qui s’exer<lb rend="hyphen"/>cent soit entre un fil conducteur et un aimant, soit entre
                    deux ai<lb rend="hyphen"/>mants. C’est alors que toutes les difficultés qui
                    peuvent rester encore <pb n="298"/> dans l’explication des phénomènes, d'après
                    ma théorie, disparaî<lb rend="hyphen"/>tront entièrement ; mais ce que
                    j’ai déjà déduit de cette formule,<lb/> ainsi déterminée, suffit pour appuyer
                    celte théorie sur une preuve<lb/> directe. Dans les autres théories, on devrait
                    pouvoir imiter, avec<lb/> des assemblages d’aimants disposés convenablement,
                    tous les phé<lb rend="hyphen"/>nomènes que présentent les fils
                    conducteurs ; on pourrait donc,<lb/> en faisant agir un de ces assemblages
                    sur un autre, produire dans<lb/> celui-ci le mouvement continu, toujours dans le
                    même sens, ce<lb/> que dément l'expérience. Dans ma théorie, au contraire, le
                        mou<lb rend="hyphen"/>vement continu, toujours dans le même sens, ne peut
                    avoir lieu<lb/> que quand un des circuits n’est pas fermé, et comme j’ai
                    toujours<lb/> admis que les courants électriques des particules des aimants<lb/>
                    étaient complètement fermés, celte théorie explique parfaitement<lb/> la
                    différence si remarquable que l’expérience établit entre les ai<lb rend="hyphen"/>mants et les conducteurs voltaïques à l’égard du mouvement con<lb rend="hyphen"/>tinu, toujours dans le même sens, que j’ai obtenu en faisant
                    agir<lb/> un conducteur voltaïque sur un autre conducteur voltaïque, et<lb/>
                    qu’on ne peut absolument produire en faisant agir des aimants les<lb/> uns sur
                    les autres. Je ne crois pas qu’aucune des théories qu’on<lb/> m’a opposées
                    puisse rendre aussi simplement raison de cette dif<lb rend="hyphen"/>férence
                    qui est, comme vous voyez, une suite nécessaire de la<lb/> mienne. </p>
          </item>
                <item n="2">
            <p xml:id="P1885-d-p13"> Un principe fondamental et évident en Physique, c’est que,<lb/> l’action étant
                    toujours égale à la réaction, il est impossible qu’un<lb/> corps solide soit mû
                    en aucune manière, par une action mutuelle,<lb/> entre deux de ses particules,
                    parce que cette action produit sur<lb/> les deux particules deux forces égales
                    qui tendent à mouvoir le<lb/> corps en sens opposés. D’où il suit que, quand les
                    particules d’un<lb/> aimant traversées par un courant électrique qui les met
                    dans le<lb/> même état que le fil conducteur agissent sur le pôle ou sur
                    toute<lb/> autre partie de l’aimant, il ne peut en résulter aucun mouvement<lb/>
                    dans ce corps, pas plus que l’assemblage d’un aimant, et d’un fil<lb/>
                    conducteur ne peut se mouvoir quand ils sont invariablement liés<lb/>
                    ensemble.</p>
                <p xml:id="P1885-d-p14">D’après cette observation, la rotation autour de son axe d’un<lb/> aimant
                    flottant ne peut plus guère être expliquée que comme je<lb/> l’ai fait dans le
                    Mémoire inséré dans le cahier de mai des <hi rend="it">Annales<lb/> de Chimie et
                        de Physique</hi>, et que je vous ai envoyé dernière<pb n="299" rend="hyphen"/>ment. Ce Mémoire contient les expériences nouvelles que j’ai<lb/> faites à la
                    fin de l’année dernière, avec l’explication des phéno<lb rend="hyphen"/>mènes
                    que j’ai observés à cette époque, ou qui l'ont été par<lb/> d’autres physiciens,
                    et dont une partie vous appartient. Je crois<lb/> que les autres théories ne
                    peuvent en fournir des explications si<lb/> simples et si directes, ces divers
                    phénomènes pouvant tous être<lb/> annoncés d'après ma théorie, dont ils sont une
                    conséquence né<lb rend="hyphen"/>cessaire. </p>
          </item>
        </list>
                <p xml:id="P1885-d-p15">............................ .................................. <ref xml:id="note-P217-1885_AMA5" target="#P217-1885_AMA5">(<hi rend="sup">1</hi>)</ref>
        </p>
                <p xml:id="P1885-d-p16">Veuillez agréer, etc.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <note xml:id="P217-1885_AMA1" target="#note-P217-1885_AMA1">
        <p xml:id="P1885-d-p17">(<hi rend="sup">1</hi>)
                    Lettre inédite. La minute autographe fait partie des papiers d’<persName>Ampère</persName> ap<lb rend="hyphen"/>partenant à l'<orgName>Académie</orgName>. Cette lettre, commencée à <placeName>Paris</placeName>, a
                    été terminée à <placeName>Cler<lb rend="hyphen"/>mont</placeName>, le <date when="1822-07-25">25 juillet</date>.</p>
        <note>
                    (J.)</note>
            </note>
            <note xml:id="P217-1885_AMA2" target="#note-P217-1885_AMA2">
        <p xml:id="P1885-d-p18">(<hi rend="sup">1</hi>)
                    Une page supprimée relative à l’envoi de quelques-uns de ses Mémoires.
                (J.)</p>
      </note>
            <note xml:id="P217-1885_AMA3" target="#note-P217-1885_AMA3">
        <p xml:id="P1885-d-p19">(<hi rend="sup">1</hi>)
                        <hi rend="it">Voir</hi> p. 155, <hi rend="it">fig.</hi> 2.</p>
      </note>
            <note xml:id="P217-1885_AMA4" target="#note-P217-1885_AMA4">
        <p xml:id="P1885-d-p20">(<hi rend="sup">1</hi>)
                    <persName ref="#pers_D183">Demonferrand</persName>, professeur de Physique au <orgName>Collège royal de <placeName>Versailles</placeName>
          </orgName>, au<lb/>
                    in-8, <placeName>Paris</placeName>, <persName ref="#pers_B31">Bachelier</persName>, <date when-iso="1823">1823</date>.</p>
        <note> (J.)</note>
            </note>
            <note xml:id="P217-1885_AMA5" target="#note-P217-1885_AMA5">
        <p xml:id="P1885-d-p21">(<hi rend="sup">1</hi>)
                    Deux pages supprimées relatives à l'expérience de <persName ref="#pers_L1266">G. de la Rive</persName>, qui fait<lb/>
                    l’objet de l’article suivant.</p>
        <note>(J.)</note>
            </note>
        </back>
    </text>
</TEI>