<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P55</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2014</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1820-E" xml:lang="fr" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <author>
                            <persName>
                <supplied>
                  <surname>Ampère</surname>
                  <forename>André-Marie</forename>
                </supplied>
              </persName>
                        </author>
                        <title level="a">Analyse des mémoires lus par M. Ampère à l'Académie des sciences, dans les séances des 18 et 25 septembre, des 9 et 30 octobre 1820</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Annales générales des sciences physiques</title>
                        <imprint>
                            <date when="1820">1820</date>
                            <biblScope type="vol">6</biblScope>
                            <biblScope type="pp">p. 238-257</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1820-P055.pdf</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=adIWAQAAIAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:UCALB3080673&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false </idno>
                    <idno type="M">BDDprim00076</idno>
                    <idno type="old">P55</idno>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="2014-10">octobre 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text decls="#ampere_publi_P1820-E" type="publications">
        <body>
            <head>
                <pb n="238"/> Analyse des mémoires lus par M.
                <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> à
                l’<orgName ref="#org_A15">Aca<lb rend="hyphen"/>démie des Sciences</orgName>, dans
                les séances des 18<lb/> et 25 septembre 1820 et des 9 et 30 octobre 1820</head>
            <div>
                <p>M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>, membre de
                    l’<orgName ref="#org_A15">Académie</orgName> lit un mémoire sur<lb/> l’action
                    mutuelle de la pile et de l’aimant.</p>
                <p>Ce mémoire est divisé en trois paragraphes :</p>
                <p>§1 M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> ramène les faits observés par
                    M. <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName>
                    <lb/> à deux résultats généraux qu’il appelle, l’un,
                    <hi rend="it">l’action di<lb rend="hyphen"/>rectrice</hi>, l’autre,
                    <hi rend="it">l’action attractive ou répulsive</hi>. Il les énonce<lb/> de la
                    manière suivante : <list>
                        <item>1er résultat : action directrice. Lorsqu’un aimant et<lb/> un
                            conducteur galvanique agissent l’un sur l’autre, et<lb/> que l’un étant
                            fixe, l’autre ne peut que tourner<lb/> dans un plan perpendiculaire à la
                            plus courte distance<lb/> du conducteur et de l’axe de l’aimant, celui
                            qui est mo<lb rend="hyphen"/>bile tend à se mouvoir, de manière que les
                            directions<lb/> du conducteur et de l’axe de l’aimant forment un
                            angle<lb/> droit, et que le pôle de l’aimant qui regarde
                            habituelle<lb rend="hyphen"/>ment le nord soit à gauche de ce qu’on a
                            nommé le<lb/> courant galvanique, et le pôle sud à sa droite. Bien
                            en<lb rend="hyphen"/>tendu que la ligne qui mesure la plus courte
                            distance<lb/> du conducteur et de l’axe de l’aimant rencontre la
                            di<lb rend="hyphen"/>rection de cet axe entre les deux pôles.</item>
                        <item>2ème résultat : action attractive ou répulsive. Lorsqu’un<lb/> courant
                            galvanique et un aimant sont à angle droit, ils<lb/> s’attirent si le
                            pôle Nord est à gauche du courant, c’est<lb/>-à-dire si la position est
                            celle que le conducteur et l’ai<lb rend="hyphen"/>mant tendent à prendre
                            en vertu de leur action mutuelle ;<lb/> ils se repoussent si le pôle
                            Nord de l’aimant est à la<lb/> droite du courant, c’est-à-dire si le
                            conducteur et l’ai<lb rend="hyphen"/>mant sont maintenus dans la
                            position opposée à celle<lb/> qu’ils tendent à se donner
                            mutuellement.</item>
                    </list>
                </p>
                <p>
                    <pb n="239"/> M. <persName ref="#pers_A20">Arago</persName> avait fait la
                    remarque que le second résultat<lb/> pouvait, comme le premier, se tirer des
                    expériences de<lb/> M. <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName> : M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> en convient dans son mémoire,
                    mais<lb/> il ajoute qu’après avoir tiré le premier résultat, il a été<lb/>
                    conduit à l’explication dont il donne les bases dans le<lb/> troisième
                    paragraphe, et que c’est de cette explication qu’il<lb/> a déduit le second
                    résultat général qu’il a confirmé comme<lb/> on va le voir par des expériences
                    directes.</p>
            </div>
            <div>
                <p>§ 2 Pour se mettre à l’abri de l’influence que le globe
                    ter<lb rend="hyphen"/>restre exerce sur l’aiguille aimantée et pour
                    distinguer<lb/> dans les <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                    </choice> que le courant galvanique lui imprime,<lb/> ce qui est dû à l’action
                    directrice et ce qui est dû à l’ac<lb rend="hyphen"/>tion attractive ou
                    répulsive, M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> emploie deux
                    ap<lb rend="hyphen"/>pareils, l’un qu’il appelle aiguille astatique, l’autre
                    qu’il<lb/> nomme appareil pour les attractions et répulsions
                    magné<lb rend="hyphen"/>tico-galvaniques à aimant mobile.</p>
                <p>Aiguille astatique. Elle ressemble à une aiguille
                    d’incli<lb rend="hyphen"/>naison ; comme elle, elle se meut toujours dans le
                    plan<lb/> perpendiculaire à l’axe qui le traverse et qui contient son<lb/>
                    centre de gravité, seulement ce plan de mouvement, qui<lb/> reste toujours
                    vertical dans la boussole d’inclinaison, peut<lb/> prendre ici toutes les
                    positions possibles. Or, si on met<lb/> l’axe de l’aiguille astatique
                    parallèlement aux résultantes<lb/> des actions du globe, l’aiguille ne pourra se
                    mouvoir<lb/> que dans le plan perpendiculaire à ces résultats. Ainsi<lb/>
                    l’action du globe sera détruite, et l’aiguille restera
                    indiffé<lb rend="hyphen"/>rente dans ses positions, c’est-à-dire, qu’elle
                    sera<lb/> parfaitement astatique. Alors si on approche un courant<lb/>
                    galvanique, son action directrice se fait seule sentir sur<lb/> l’aiguille, et
                    l’expérience montre qu’elle devient toujours<lb/> exactement perpendiculaire
                    dans la direction du courant.</p>
                <p>Le second instrument de M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> se
                    compose d’une<lb/> aiguille aimantée et d’un courant galvanique.</p>
                <p>L’aiguille est semblable à une aiguille à coudre, si ce<lb/> n’est qu’à chaque
                    bout, elle a un trou ou une sorte de <pb n="240"/> chas par lequel on peut
                    passer un fil de soie. On<lb/> l’enfile par un bout et on attache la soie à un
                    support<lb/> en sorte que l’aiguille est suspendue verticalement et
                    de<lb rend="hyphen"/>vient très mobile si le fil est assez long. Le
                    conducteur<lb/> galvanique est posé horizontalement sur deux supports en<lb/>
                    verre ; on lui donne une vingtaine de pouces de longueur,<lb/> et on l’arrange
                    pour que son milieu réponde au milieu<lb/> de l’aiguille et n’en soit distant
                    que de quelques lignes.<lb/> Alors si on établit la connexion entre le
                    conducteur<lb/> et les pôles de la pile, le courant galvanique traverse le<lb/>
                    conducteur, et l’aiguille est attirée ou repoussée ; si l'on établit<lb/> la
                    communication en sens inverse, elle est repous<lb rend="hyphen"/>sée ou attirée
                    et si on la retourne sur elle-même, elle pré<lb rend="hyphen"/>sente en sens
                    contraire les mêmes phénomènes.</p>
                <p>Il paraît évident que l’action directrice que le courant<lb/> exerce sur une
                    aiguille qui lui est parallèle, et que l’ac<lb rend="hyphen"/>tion attractive ou
                    répulsive qu’il exerce sur celle qui lui<lb/> est perpendiculaire, sont des
                    actions réciproques et que<lb/> des aiguilles fixes doivent les exercer sur des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> mo<lb rend="hyphen"/>biles. Cependant M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> a voulu constater cette
                    réci<lb rend="hyphen"/>procité et il y est parvenu en renversant les deux
                    ap<lb rend="hyphen"/>pareils <choice>
                        <sic>précédens</sic>
                        <corr>précédents</corr>
                    </choice>. Il a pareillement constaté que la pile<lb/> elle-même, dans toute sa
                    longueur agit comme le fil con<lb rend="hyphen"/>ducteur qui joint ses pôles ;
                    il propose aux physiciens de<lb/> mettre habituellement une aiguille aimantée
                    sur la pile,<lb/> afin de reconnaître par ses <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                    </choice> si le courant est<lb/> bien établi et avec quelle énergie. Il appelle
                    cet instru<lb rend="hyphen"/>ment galvanoscope. Enfin M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> annonce que d’après<lb/> sa théorie
                    exposée dans le paragraphe suivant, des fils de<lb/> cuivre roulés en hélice
                    autour d’un cylindre de verre ou<lb/> de papier, doivent, quand des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> les traversent,<lb/> exercer une action pareille à celle des barreaux
                    aimantés<lb/> dans toutes les circonstances où ceux ci agissent sur
                    d’au<lb rend="hyphen"/>tres corps ou sont soumis aux influences du
                    magnétisme<lb/> terrestre</p>
                <p>
                    <pb n="241"/> M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>
                    <ref target="#P55_AMA1">1</ref> arrive à sa théorie de la manière
                    suivante :<lb/> il remarque que l’ordre dans lequel on découvre deux faits<lb/>
                    ne doit pas influer sur leurs conséquences. Il peut donc<lb/> supposer qu’on a
                    découvert d’abord l’action directrice du<lb/> courant sur l’aiguille, et ensuite
                    l’action du globe. Dans cet<lb/> ordre des choses, on aurait vu en même temps
                    l’aiguille se<lb/> diriger par l’influence du courant galvanique et ce
                    courant<lb/> être la cause de la direction, c’est à dire qu’on aurait vu en<lb/>
                    même temps l’effet et la cause. Observant ensuite que
                    l’ai<lb rend="hyphen"/>guille se dirige aussi par l’action de la terre, on
                    aurait con<lb rend="hyphen"/>clu que la cause était la même, et qu’il y avait
                    aussi un cou<lb rend="hyphen"/>rant galvanique autour de la terre, allant de
                    l’est à l’ouest<lb/> et perpendiculairement au méridien magnétique.
                    Admettant<lb/> donc l’existence d’un pareil courant, M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> croit<lb/> qu’il est principalement
                    causé par le mouvement de rota<lb rend="hyphen"/>tion de notre planète, et qu’il
                    est modifié par le développe<lb rend="hyphen"/>ment électrique qui s’opère
                    essentiellement entre les subs<lb rend="hyphen"/>tances hétérogènes des couches
                    terrestres.</p>
                <p>En effet <persName ref="#pers_V583">Volta</persName> a bien précisé que
                    l’électricité se développe<lb/> au contact des métaux ; mais elle se développe
                    aussi au con<lb rend="hyphen"/>tact des autres corps conducteurs, et l’on ne
                    saurait suppo<lb rend="hyphen"/>ser un arrangement assez régulier et assez
                    soigneusement<lb/> établi entre les <choice>
                        <sic>différens</sic>
                        <corr>différents</corr>
                    </choice>
                    <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> de la terre, pour que les<lb/>
                    <choice>
                        <sic>développemens</sic>
                        <corr>développements</corr>
                    </choice> d'électricité contraires fussent exactement<lb/> neutralisés l'un par
                    l'autre. Il se fait donc un courant gal<lb rend="hyphen"/>vanique qui est comme
                    une ceinture autour de la terre.<lb/> Le progrès de l’oxydation et des autres
                    combinaisons chimi<lb rend="hyphen"/>ques affaiblit ou augmente l’intensité du
                    courant ou bien en<lb/> désigne la direction. ; de là les <choice>
                        <sic>changemens</sic>
                        <corr>changements</corr>
                    </choice> d’inclinaison ou<lb/> de déclinaison. Le changement de température du
                    jour à la<lb/> nuit modifie pareillement le développement électrique ; de<lb/>
                    là les variations diurnes de la boussole.</p>
                <p>
                    <pb n="242"/> L’élévation de température qui a lieu dans les
                    conduc<lb rend="hyphen"/>teurs des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> galvaniques doit avoir lieu aussi dans<lb/> ceux du globe terrestre.
                    Ne serait ce pas là, dit M . <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>,<lb/>
                    la cause de cette chaleur interne constatée récemment dans<lb/> les mines
                    profondes ? Et quand on fait attention qu’un cou<lb rend="hyphen"/>rant assez
                    énergique porte les corps qu’il traverse à un état<lb/> d’incandescence
                    permanent sans combustion ou déperdition<lb/> de substance, ne peut-on pas
                    conclure que les globes opa<lb rend="hyphen"/>ques ne le sont qu’à cause du peu
                    d’énergie des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>
                    <lb/> galvaniques qui s’y établissent ? et ne peut on pas trouver<lb/> dans des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> plus actifs la cause de la chaleur et de<lb/> l’éclat des globes
                    lumineux ?</p>
                <p>Si c’est en cela que réside véritablement la cause direc<lb rend="hyphen"/>trice
                    de la terre sur une aiguille magnétique, c’est en cela<lb/> aussi que réside la
                    cause directrice d’un aimant : d’où il suit<lb/> qu’un aimant quelconque n’est
                    qu’un assemblage de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>
                    <lb/> galvaniques qui ont lieu dans des plans perpendiculaires<lb/> à son axe,
                    et qui se meuvent suivant des courbes fermées<lb/> et rentrantes. M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> a imité cette disposition en
                    pliant<lb/> un fil de laiton en spirale sur un cylindre de verre. Les<lb/> deux
                    extrémités de la spirale étaient rectilignes et
                    commu<lb rend="hyphen"/>niquaient chacune avec un des pôles de la pile : lorsque
                    le<lb/> courant la traversait, elle était suivant le sens du courant<lb/>
                    fortement <choice>
                        <sic>altérée</sic>
                        <corr>attirée</corr>
                    </choice> ou repoussée par un barreau aimanté<lb/> qu’on lui présentait en
                    tenant l’axe perpendiculaire aux<lb/> plans de la <choice>
                        <sic>sphère</sic>
                        <corr>spirale</corr>
                    </choice>. Et ce qui est bien plus remarquable,<lb/> en remplaçant le barreau
                    par une autre spirale, traversée<lb/> aussi par un courant, les mêmes
                    attractions et répulsions se<lb/> sont fait sentir. C’est ainsi que M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> a découvert ce fait,<lb/> que deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques s’attirent lorsqu’ils vont dans<lb/> le même sens, et
                    qu’ils se repoussent s’ils vont en sens con<lb rend="hyphen"/>traire. Ce fait
                    n’est pas particulier aux formes spirales,<lb/> on l’observe aussi pour les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> rectilignes. M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> en<lb/> a
                    fait l’expérience devant l’<orgName ref="#org_A15">Académie</orgName> après
                    avoir terminé<lb/> la lecture de son mémoire.</p>
                <p>
                    <pb n="243"/> Dans un second mémoire lu à la séance du
                    <date when="1820-10-09">9 octo<lb rend="hyphen"/>bre</date>, M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> a eu pour but de démontrer par
                    des<lb/> expériences qu’il a mises sous les yeux de
                    l’<orgName ref="#org_A15">Académie</orgName>, l’exis<lb rend="hyphen"/>tence
                    dans des plans perpendiculaires à la ligne qui joint les<lb/> deux pôles d’un
                    aimant, de séries de points jouissant pré<lb rend="hyphen"/>cisément de mêmes
                    propriétés que la série de points d’une<lb/> pile voltaïque ou du conducteur qui
                    en joint les deux<lb/> extrémités, et qu’il a désignés, pour abréger, sous le
                    nom<lb/> de courant électrique. Il suffit donc de ce principe
                    uni<lb rend="hyphen"/>que de l’attraction entre deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques lors<lb rend="hyphen"/>qu’ils sont dirigés dans le même
                    sens, et de leur mutuelle<lb/> répulsion lorsqu’ils sont dirigés en sens
                    contraire, pour<lb/> rendre raison non seulement des attractions et
                    répulsions<lb/> d’un courant électrique et d’un aimant, telles que M.
                    <persName ref="#pers_A366">Amp<lb rend="hyphen"/>ère</persName> les a reconnues
                    et décrites dans le mémoire qu’il a<lb/> lu dans la séance du
                    <date when="1820-09-12">12 septembre</date> ; mais encore des
                    attrac<lb rend="hyphen"/>tions et répulsions de deux <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> telles qu’elles ont<lb/> lieu d’après les phénomènes connus que
                    présentent ces<lb/> corps. Pour cela, il a montré d’abord les attractions et
                    ré<lb rend="hyphen"/>pulsions de deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>, puis il a substitué à un des<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> indifféremment, un aimant situé de manière que<lb/> le courant qu’il
                    remplaçait, se trouvât dans un plan per<lb rend="hyphen"/>pendiculaire à son
                    axe, et il a montré que les attractions<lb/> et répulsions avaient lieu
                    précisément de la même ma<lb rend="hyphen"/>nière, pourvu que le sens du courant
                    de l’aimant qui est<lb/> dans le sens opposé du mouvement apparent du
                    soleil,<lb/> lorsque l’aimant est dans la situation que lui donne
                    l’ac<lb rend="hyphen"/>tion du globe terrestre, et où ses pôles regardant les
                    pôles<lb/> d’espèces opposées à ceux de la terre. Ce serait, comme il<lb/> l’a
                    dit, dans le sens du mouvement apparent du soleil, si<lb/> l’aimant était placé
                    de manière que ses pôles regardassent<lb/> ceux du globe qui sont de la même
                    espèce qu’eux, c’est<lb/>-à-dire, s’il l’était comme la terre.</p>
                <p>Enfin, il a remplacé les deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> par deux <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>
                    <lb/> et ce fut encore précisément la même chose.</p>
                <p>Il a fait auparavant quelques observations sur la manière<lb/> de diriger ces
                    expériences.</p>
                <p>
                    <list>
                        <item>
                            <p>
                                <pb n="244"/> 1. Au lieu de deux <choice>
                                    <sic>courans</sic>
                                    <corr>courants</corr>
                                </choice> électriques excités par<lb/> deux piles différentes, il
                                vaut mieux se servir de deux<lb/> portions d’un même courant et
                                d’une seule pile ; outre<lb/> l’avantage avec le même nombre de
                                paires, d’avoir des <choice>
                                    <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
                                    <corr>courants</corr>
                                </choice> dont l’intensité est double, on a celui de ne pouvoir<lb/>
                                se tromper sur la direction des <choice>
                                    <sic>courans</sic>
                                    <corr>courants</corr>
                                </choice>, et de rendre plus<lb/> facile à constater ce fait si
                                remarquable par son opposition<lb/> avec ce qu’on remarque dans les
                                attractions et répulsions<lb/> produites par les tensions
                                électriques, que c’est quand les<lb/> extrémités de même espèce dans
                                les deux <choice>
                                    <sic>courans</sic>
                                    <corr>courants</corr>
                                </choice> sont<lb/> les plus rapprochées qu’il y a attraction ;
                                quand ce sont<lb/> les extrémités d’espèces opposées, il y a
                                répulsion.</p>
                            <p>Soient en effet A et B les deux extrémités d’un courant,<lb/> C
                                l’extrémité de l’autre courant qui est du côté de A,<lb/> D celle
                                qui est du côté de B ; A étant en communication<lb/> avec une des
                                extrémités de la pile, si l’on joint B à C,<lb/> et D à l’autre
                                extrémité de la pile, il est clair que les<lb/> deux <choice>
                                    <sic>courans</sic>
                                    <corr>courants</corr>
                                </choice> seront dans le même sens, et c’est alors que<lb/> les <choice>
                                    <sic>courans</sic>
                                    <corr>courants</corr>
                                </choice> s’attireront ; mais si ‘on joint au contraire B<lb/> à D
                                et C à l’extrémité de la pile, les deux <choice>
                                    <sic>courans</sic>
                                    <corr>courants</corr>
                                </choice>
                                <lb/> seront en sens contraire et il y aura répulsion. C’est
                                cette<lb/> circonstance qui établit la 1ère et la plus complète<lb/>
                                différence entre ces attractions et répulsions et celles des<lb/>
                                corps électrisés à la manière ordinaire.</p>
                        </item>
                        <item n="2">Il faut avoir égard à l’action que le courant qui est<lb/> dans
                            la pile exerce sur le conducteur mobile et dont l’effet<lb/> se
                            complique avec celle du conducteur fixe, toutes les fois<lb/> qu’elle
                            n’est pas dans une direction perpendiculaire à celle<lb/> des <choice>
                                <sic>courans</sic>
                                <corr>courants</corr>
                            </choice>, aussi bien qu’à l’action des <choice>
                                <sic>courans</sic>
                                <corr>courants</corr>
                            </choice> qui se<lb/> trouvent dans les fils métalliques servant à
                            mettre les con<lb rend="hyphen"/>ducteurs en communication entre eux et
                            avec la pile.</item>
                        <item n="3">On peut partager la pile en deux, et en réunir les<lb/> deux
                            parties par l’un des conducteurs, comme lorsqu’on<lb/> joint deux piles
                            par un fil métallique pour n’en former<lb/> qu’une, tandis qu’on met les
                            deux autres extrémités de<lb/> ces deux portions de pile en
                            communication par l’autre <pb n="245"/> conducteur ; il est aisé de voir
                            que dans cette disposition<lb/> qui a fort bien réussi à M.
                            <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>, l’intensité de chaque<lb/>
                            courant est comme dans la disposition précédente,
                            déter<lb rend="hyphen"/>minée par la réunion de toutes les
                            paires.</item>
                        <item n="4">Quand il y a attraction entre deux conducteurs
                            tra<lb rend="hyphen"/>versés par deux <choice>
                                <sic>courans</sic>
                                <corr>courants</corr>
                            </choice> électriques qui ont la même di<lb rend="hyphen"/>rection, et
                            que cette attraction va jusqu’au contact immé<lb rend="hyphen"/>diat,
                            ils restent attachés l’un à l’autre comme deux <choice>
                                <sic>aimans</sic>
                                <corr>aimants</corr>
                            </choice>,<lb/> et ne se repoussent point aussitôt ; ce qui établit une
                            se<lb rend="hyphen"/>conde différence très remarquable entre les
                            attractions et<lb/> répulsions voltaïques et celles de deux conducteurs
                            qui s’at<lb rend="hyphen"/>tirent en vertu de tensions électriques
                            opposées. L’au<lb rend="hyphen"/>teur avait déjà montré à
                            l’<orgName ref="#org_A15">Académie</orgName> un fil conducteur,
                            plié<lb/> en spirale qui s’attachait comme un aimant à celle des
                            ex<lb rend="hyphen"/>trémités d’un barreau aimanté qui l’attirait. Cette
                            obser<lb rend="hyphen"/>vation lui paraît importante, et lui fait penser
                            que le con<lb rend="hyphen"/>tact des conducteurs n’empêchant point leur
                            action mu<lb rend="hyphen"/>tuelle, cette action doit comme celle de
                            deux <choice>
                                <sic>aimans</sic>
                                <corr>aimants</corr>
                            </choice>, l'un<lb/> sur l'autre, avoir lieu dans le vide malgré la
                            communica<lb rend="hyphen"/>tion qui s’y établit entre les corps
                            électrisés, et qui fait ces<lb rend="hyphen"/>ser les attractions et
                            répulsions de tension. C’est ce qu’il<lb/> se propose de vérifier dés
                            qu’il aura pu se procurer un ap<lb rend="hyphen"/>pareil propre à cette
                            expérience. Son succès établira une<lb/> nouvelle différence, entre ces
                            attractions et répulsions et<lb/> celles des corps simplement
                            électrisés, à ajouter aux deux<lb/> qui viennent d’être indiquées et à
                            celle qui résulte de ce<lb/> que les premières n’ont lieu que quand le
                            circuit étant<lb/> fermé, les tensions disparaissent.</item>
                        <item n="5">Outre les attractions et répulsions d’un aimant et<lb/> d’un
                            courant électrique ou d’un autre aimant, on observe<lb/> entre eux
                            l’action directrice connue de tout temps pour<lb/> deux <choice>
                                <sic>aimans</sic>
                                <corr>aimants</corr>
                            </choice> et découverte par M.
                            <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName> entre un aimant<lb/> et un
                            courant électrique. Pour compléter l’identité
                            d’ef<lb rend="hyphen"/>fets entre ce qui arrive dans ces deux cas, et ce
                            qui a<lb/> lieu lorsque deux <choice>
                                <sic>courans</sic>
                                <corr>courants</corr>
                            </choice> électriques agissent l’un sur<lb/> l’autre, il faudrait
                            constater que quand ces derniers ne <pb n="246"/> peuvent que tourner
                            que dans deux plans parallèles, chacun de<lb/> ces <choice>
                                <sic>courans</sic>
                                <corr>courants</corr>
                            </choice> tend à mettre l’autre dans une situation où<lb/> il lui soit
                            parallèle et dirigé dans le même sens. M.
                            <persName ref="#pers_A366">Am<lb rend="hyphen"/>père</persName> n’a pu
                            faire cette expérience par le défaut de mobilité<lb/> des appareils
                            qu’il a fait construire pour cela et dont<lb/> un avait déjà été mis
                            sous les yeux de l’<orgName ref="#org_A15">Académie</orgName> ; il se
                            pro<lb rend="hyphen"/>pose d’en faire construire un nouveau, au moyen
                            duquel il<lb/> croit d’autant plus pouvoir déterminer le changement
                            de<lb/> direction d’un fil conducteur, qu’il est aisé de faire voir
                            que<lb/> quand deux lignes s’attirent lorsque leurs extrémités les<lb/>
                            plus rapprochées sont de même espèce et se repoussent dans<lb/> le cas
                            contraire, et qu’elles ne peuvent que tourner dans des<lb/> plans
                            parallèles, l’action résultante de ces attractions et
                            ré<lb rend="hyphen"/>pulsions tend à amener chacune de ces lignes dans
                            des di<lb rend="hyphen"/>rections parallèles, telles que les extrémités
                            de même es<lb rend="hyphen"/>pèce soient de même côté. Il disposera ce
                            nouvel appareil<lb/> de manière qu’on puisse y substituer des <choice>
                                <sic>aimans</sic>
                                <corr>aimants</corr>
                            </choice> d’abord à<lb/> l’un des deux <choice>
                                <sic>courans</sic>
                                <corr>courants</corr>
                            </choice> électriques, et ensuite à tous les<lb/> deux. (Cette
                            expérience a depuis complètement réussi avec<lb/> l’appareil dont il
                            vient d’être question.)</item>
                        <item n="6">Il suit de la situation des <choice>
                                <sic>courans</sic>
                                <corr>courants</corr>
                            </choice> électriques dans<lb/> toute la masse d’un aimant, qu’à ses
                            extrémités, ces <choice>
                                <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
                                <corr>courants</corr>
                            </choice> se meuvent dans des courbes formées autour de
                            cha<lb rend="hyphen"/>que pôle ; que quand on en présente au milieu d’un
                            con<lb rend="hyphen"/>ducteur rectiligne mobile, que M.
                            <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> suppose
                            hori<lb rend="hyphen"/>zontal, de manière que l’axe de l’aimant soit
                            dans le plan<lb/> de ce conducteur, il ne peut y avoir aucune action
                            pour le<lb/> mouvoir ; mais que dés qu’on l’élève au dessus de ce
                            plan<lb/> ou qu’on l’abaisse au dessous, le courant électrique
                            rencon<lb rend="hyphen"/>tre d’un côté, des <choice>
                                <sic>courans</sic>
                                <corr>courants</corr>
                            </choice> dans l’aimant qui se meuvent<lb/> dans le même sens et
                            l’attirent, et de l’autre des <choice>
                                <sic>courans</sic>
                                <corr>courants</corr>
                            </choice> qui se meuvent<lb/> dans le sens opposé et qui le repoussent.
                            C’est<lb/> ce que confirme l’expérience. Ces effets se déduisent
                            assez<lb/> facilement des observations de M.
                            <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName> ; mais les
                            cir<lb rend="hyphen"/>constances qu’il présente, le rendent très propre
                            à rendre <pb n="247"/> palpable l’existence des <choice>
                                <sic>courans</sic>
                                <corr>courants</corr>
                            </choice> électriques dans l’aimant.<lb/> C’est pour faire agir l’aimant
                            de cette manière que M.
                            <persName ref="#pers_A366">Am<lb rend="hyphen"/>père</persName> avait
                            disposé en spirale les conducteurs avec les<lb rend="hyphen"/>quels il a
                            ensuite observé pour la première fois les attrac<lb rend="hyphen"/>tions
                            et les répulsions de deux <choice>
                                <sic>courans</sic>
                                <corr>courants</corr>
                            </choice> électriques, afin<lb/> que cette forme spirale se rapprochât
                            de celle des courbes<lb/> fermées que parcourent les <choice>
                                <sic>courans</sic>
                                <corr>courants</corr>
                            </choice> électriques autour des<lb/> pôles d’un aimant, et qu’on pût
                            leur donner alternativement<lb/> la même direction ou une direction
                            opposée.</item>
                        <item n="7">M. Ampère a fait une autre expérience qui lui a été<lb/>
                            indiquée par M. <persName ref="#pers_L343">de la Place</persName>, et
                            qui lui a paru propre à<lb/> faire mieux connaître ce qui se passe dans
                            un conducteur,<lb/> où existe ce qu’il a nommé pour se conformer à
                            l’usage<lb/> courant électrique. Le milieu d’un conducteur de vingt<lb/>
                            mètres de longueur, qui joignait les deux extrémités de<lb/> la pile, a
                            agi sur l’aiguille comme les fils conducteurs
                            or<lb rend="hyphen"/>dinaires. Il avoue que cette expérience lui a
                            d’abord paru<lb/> appuyer l’opinion que c’est un véritable transport
                            d’élec<lb rend="hyphen"/>tricité qui a lieu le long du conducteur, et
                            non pas seu<lb rend="hyphen"/>lement une sorte de polarisation
                            électrique de ses particules.</item>
                    </list>
                </p>
                <p>Au reste, la solution de cette question, si importante<lb/> pour les physiciens
                    qui cherchent les vraies causes des phé<lb rend="hyphen"/>nomènes de la nature,
                    ne fait rien à l’application de l’iden<lb rend="hyphen"/>tité des attractions et
                    des répulsions de deux fils conduc<lb rend="hyphen"/>teurs et de celles de deux <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>, à la recherche des<lb/> formules propres à calculer toutes les
                    circonstances de cel<lb rend="hyphen"/>les-ci, et à arriver, s’il est possible,
                    à la connaissance<lb/> des lois d’après lesquelles l’inclinaison et les
                    déclinai<lb rend="hyphen"/>sons de l’aiguille aimantées sont déterminées à
                    chaque épo<lb rend="hyphen"/>que sur notre globe. Qu’il s’agisse d’un véritable
                    courant<lb/> ou d’une simple polarisation d’une série de particules,<lb/> cette
                    application est tout à fait indépendante ; le cas<lb/> de deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques rectilignes étant le plus sim<lb rend="hyphen"/>ple, c’est
                    de l’observation des attractions et répulsions qui<lb/> ont lieu dans ce cas
                    qu’il faut déduire leurs valeurs en<lb/> tant qu’elles dépendent de l’intensité
                    des deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>
                    <pb n="248"/> de leur longueur, de l’angle que leurs directions font<lb/> entre
                    elles, et surtout de leur plus courte distance dont<lb/> le carré est
                    probablement en raison inverse de l’attraction<lb/> ou répulsion quand toutes
                    les autres circonstances sont<lb/> les mêmes ; il doit en outre entrer dans leur
                    expression<lb/> une fonction impaire du <hi rend="it">cosinus</hi> de l’angle
                    des direc<lb rend="hyphen"/>tions puisque l’attraction se change en répulsion
                    quand ce<lb/>
                    <hi rend="it">cosinus</hi> change de signe. Il est bien probable que cette<lb/>
                    fonction n'est que la première puissance de ce <hi rend="it">cosinus</hi>,<lb/>
                    c’est du moins la fonction la plus simple et celle qu’o<lb/>n peut d’abord
                    employer.</p>
                <p>Après avoir déterminé la valeur des attractions ou répul<lb rend="hyphen"/>sions
                    de deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> rectilignes, on aura la résultante<lb/> de ces mêmes actions entre
                    deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> curvilignes par<lb/> les procédés ordinaires des infiniment petits.
                    Pour avoir<lb/> l’action mutuelle entre un courant électrique et un
                    ai<lb rend="hyphen"/>mant, il faudra considérer toute la masse de ce
                    dernier<lb/> comme composée de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> suivant des courbes fermées<lb/> dans des plans perpendiculaires à
                    l’axe de l’aimant : une<lb/> intégration triple donne le résultat des
                    attractions et<lb/> répulsions et le couple minimum qui détermine la
                    rota<lb rend="hyphen"/>tion de celui des deux corps qu’on suppose vertical .
                    Enfin<lb/> pour calculer l’action mutuelle de deux <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>, on pren<lb rend="hyphen"/>dra celle d’un des deux sur un des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques de<lb/> l’autre, et par de nouvelles intégrations on aura
                    le résultat<lb/> cherché, en admettant que l’action d’un conducteur
                    élec<lb rend="hyphen"/>trique ou d’un autre aimant n’influe pas sur les
                    directions<lb/> ni sur l’intensité des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> de l’aimant sur lesquels ils<lb/> agissent tous, ce qui sans doute
                    n’est pas rigoureusement<lb/> exact, mais peut être supposé dans une première
                    appro<lb rend="hyphen"/>ximation.</p>
                <p>D’après une belle expérience de M. <persName ref="#pers_B63">Biot</persName>, on
                    ne peut<lb/> douter que les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> d’un aimant ne se trouvent pas<lb/> seulement sur sa surface, mais
                    dans toute sa masse. Ces cal<lb rend="hyphen"/>culs sont indépendants des
                    diverses hypothèses qu’on peut<lb/> faire sur la nature de ce que l’auteur a
                    nommé courant <pb n="249"/> électrique. Quelle que soit celle des hypothèses qui
                    sera<lb/> définitivement adoptée, il restera dans la physique ces<lb/> trois
                    nouveaux faits : <list>
                        <item n="1">deux <choice>
                                <sic>courans</sic>
                                <corr>courants</corr>
                            </choice> électriques s’attirent quand ils ont<lb/> lieu dans le même
                            sens, ils se repoussent dans le<lb/> cas contraire ;</item>
                        <item n="2">ces attractions et répulsions sont absolument
                            diffé<lb rend="hyphen"/>rentes des attractions et répulsions électriques
                            connues au<lb rend="hyphen"/>paravant.</item>
                        <item n="3">un aimant agit précisément dans toutes les
                            circons<lb rend="hyphen"/>tances, soit sur un courant électrique, soit
                            sur un aimant,<lb/> comme le ferait d’après cette loi un assemblage de <choice>
                                <sic>courans</sic>
                                <corr>courants</corr>
                            </choice>
                            <lb/> électriques disposés comme il a été dit plus haut, en
                            con<lb rend="hyphen"/>sidérant de même l’autre aimant, dans le cas où ce
                            soient<lb/> deux <choice>
                                <sic>aimans</sic>
                                <corr>aimants</corr>
                            </choice> qui agissent l’un sur l’autre.</item>
                    </list>
                </p>
                <p>Quant à la direction des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques sur l’ai<lb rend="hyphen"/>mant dans des plans
                    perpendiculaires à l’axe qui s’établit<lb/> toujours, suivant les expériences de
                    <persName ref="#pers_V780">Van Marum</persName>, dans le<lb/> sens de la plus
                    grande dimension du métal qu’on aimante,<lb/> il est évident qu’elle est due à
                    ce que les deux extrémités<lb/> de chaque courant s’attirant mutuellement,
                    tendent à se<lb/> réunir le plus promptement possible, en se disposant tant<lb/>
                    sur la surface que dans l’intérieur de l’aimant, suivant des<lb/> courbes
                    fermées dans le sens où ces courbes ont le moins<lb/> de longueur, c'est-à-dire
                    dans des plans perpendiculaires<lb/> à la plus grande dimension du métal qu’on
                    aimante.</p>
                <p>Ainsi, toutes les fois qu’on décomposera fortement
                    l’élec<lb rend="hyphen"/>tricité du fer sur un point quelconque de sa surface,
                    les<lb/> deux électricités seront portées en sens contraire sur cette<lb/>
                    surface, et iront se réunir sur sa face opposée par la<lb/> courbe fermée qui
                    aura le moins de longueur, ce qui<lb/> établira un courant suivant cette courbe.
                    Ce courant dé<lb rend="hyphen"/>termine dans les molécules de l’acier la
                    disposition analo<lb rend="hyphen"/>gue à celle des <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> d’une pile voltaïque qui tend à le<lb/> continuer, et entraîne des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> et par suite des dis<lb rend="hyphen"/>positions semblables dans le
                    reste du corps, de la même <pb n="250"/> manière que dans l’aimantation d’un fil
                    d’acier placé dans<lb/> un tube de verre renfermé dans une hélice de laiton
                    où<lb/> l’on fait passer un courant électrique, le courant de
                    cha<lb rend="hyphen"/>que spire en entraîne un semblable et dirigé dans le
                    même<lb/> sens sur la surface de l’acier, et par suite d’autres dans<lb/> son
                    intérieur. C‘est pour la même raison que l’aimantation<lb/> s’étend au-delà de
                    l’hélice quand il est plus long qu’elle.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Direction des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques par l’action <choice>
                        <sic>de</sic>
                        <corr>du</corr>
                    </choice> globe<lb/> terrestre. Mémoire lu dans la séance du
                    <date when="1820-10-30">30 octobre</date>.</head>
                <p> M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> n’a pas réussi dans les
                    premières expériences<lb/> qu’il a entreprises pour faire mouvoir le fil
                    conducteur d’un<lb/> courant électrique par l’action du globe terrestre,
                    moins<lb/> peut-être à cause de la difficulté d’obtenir une suspension
                    as<lb rend="hyphen"/>sez mobile, que parce qu’au lieu de chercher dans la
                    théorie<lb/> qui ramène le phénomène de l’aimant à ceux des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>
                    <lb/> électriques, disposition la plus favorable à cette sorte<lb/> d’action, il
                    était préoccupé de l’idée d’imiter le plus qu’il<lb/> le pourrait la disposition
                    des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> sur lesquels il voulait<lb/> observer l’action de la terre. Cette
                    seule idée l’avait guidé<lb/> dans la construction de l’instrument qu’il avait
                    fait exécu<lb rend="hyphen"/>ter, et elle l’empêchait en quelque sorte
                    d’apercevoir<lb/> autrement que d’une manière indirecte, que cette action<lb/>
                    porte le pôle austral de l’aiguille aimantée au nord et en<lb/> bas et le pôle
                    boréal au sud et en haut ; que son effet im<lb rend="hyphen"/>médiat est de
                    placer les plans perpendiculaires à l’axe de<lb/> l’aimant, dans lesquels se
                    trouvent les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques<lb/> dont il se compose, parallèlement à un plan déterminé
                    par<lb/> l’action résultante de tous ceux de notre globe et qui est<lb/> dans
                    chaque lieu perpendiculaire à l’aiguille d’inclinaison.<lb/> Il suit de cette
                    considération que ce n’est pas une ligne<lb/> droite, mais un plan que l’action
                    terrestre doit immédiate<lb rend="hyphen"/>ment diriger ; qu’ainsi, ce qu’il
                    faut imiter, c’est la disposition<lb/> de l’électricité suivant l’équateur de
                    l’aiguille aimantée qui<lb/> est une courbe rentrant sur elle-même. Il faut voir
                    ensuite si<lb/> lorsqu’un courant électrique est ainsi disposé ; l’action de <pb n="251"/> la terre tend à amener le plan où il se trouve dans une<lb/>
                    direction parallèle à celle où elle tend à amener l’équateur<lb/> de l’aimant ,
                    c'est-à-dire dans une direction perpendicu<lb rend="hyphen"/>laire à l‘aiguille
                    d’inclinaison, de manière que le courant<lb/> qu’on essaie de diriger ainsi,
                    soit dans le même sens que<lb/> celui de l’aiguille aimantée qui a obéi à
                    l’action du globe<lb/> terrestre. L’aimant reçoit des <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                    </choice>
                    <choice>
                        <sic>différens</sic>
                        <corr>différents</corr>
                    </choice> suivant<lb/> qu’il ne peut que tourner dans le plan de l’horizon
                    comme<lb/> l’aiguille d’une boussole, ou dans le plan du méridien<lb/>
                    magnétique comme l’aiguille d’inclinaison attachée à la fois<lb/>
                    horizontalement et verticalement au méridien ma<lb rend="hyphen"/>gnétique.</p>
                <p>Pour imiter ces deux <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                    </choice>, en en imprimant d’a<lb rend="hyphen"/>nalogues à un courant
                    électrique, il faut que le plan dans<lb/> lequel il se trouve soit, dans le
                    premier cas vertical comme<lb/> celui de l'équateur d’une aiguille aimantée
                    horizontale, et<lb/> tourne autour de la verticale qui passe par son centre
                    de<lb/> gravité ; et dans le second, qu’il ne puisse, comme l’équateur<lb/>
                    d’une aiguille d’inclinaison, tourner autour d’une ligne
                    com<lb rend="hyphen"/>prise dans ce plan, qui soit à la fois horizontale et
                    perpen<lb rend="hyphen"/>diculaire au méridien magnétique.</p>
                <p>Il a mis d’abord dans ces deux positions une double spi<lb rend="hyphen"/>rale de
                    cuivre qui lui a paru très propre à représenter les<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques de l’équateur d’un aimant, et il a vu cet<lb/> appareil se
                    mouvoir quand il y a établi un courant élec<lb rend="hyphen"/>trique,
                    précisément comme l’aurait fait dans le premier cas<lb/> l’équateur d’une
                    boussole et dans le second celui<lb/> d’une aiguille d’inclinaison. Mais il lui
                    est arrivé la même<lb/> chose qu’à M.
                    <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName> ; dans es expériences, la force
                    direc<lb rend="hyphen"/>trice du courant électrique qu’il faisait agir sur une
                    aiguille<lb/> aimantée tendait à la placer dans une direction qui fit un<lb/>
                    angle droit avec celle du courant ; mais il n’obtint jamais<lb/> une déviation
                    de cent degrés en laissant le fil conducteur<lb/> dans la direction du méridien
                    magnétique, parce que l’ac<lb rend="hyphen"/>tion du globe terrestre se
                    combinant avec celle du cou<lb rend="hyphen"/>rant électrique, l’aiguille
                    aimantée se dirigeait suivant la <pb n="252"/> résultante de ces deux actions.
                    Dans les expériences faites<lb/> avec la double spirale, la force directrice de
                    la terre était<lb/> contrariée, dans le premier cas par la torsion du fil
                    auquel<lb/> cet instrument était suspendu, dans le second par sa
                    pe<lb rend="hyphen"/>santeur, parce que le centre de gravité ne pouvait être
                    exac<lb rend="hyphen"/>tement situé dans ligne horizontale autour de
                    laquelle<lb/> tournait la double spirale.</p>
                <p>Il a pensé qu’en multipliant le nombre des spires<lb/> dont elle était composée,
                    on n’augmentait pas pour cela<lb/> l’effet produit par l’action de la terre ;
                    d’où il a conclu<lb/> qu’il obtiendrait plus simplement les mêmes
                    phénomènes<lb/> de direction, en employant pour représenter l’équateur<lb/>
                    d’une aiguille aimantée, un seul courant électrique reve<lb rend="hyphen"/>nant
                    sur lui-même, et formant un circuit, si ce n‘est abso<lb rend="hyphen"/>lument
                    fermé, car alors il eût été impossible d’établir le<lb/> courant dans le fil de
                    cuivre, du moins en ne laissant que<lb/> l’interruption suffisante pour faire
                    communiquer ces deux<lb/> extrémités avec celles de la pile. M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> comprit en<lb/> même temps que la
                    forme du circuit était indifférente,<lb/> pourvu que toutes les parties en
                    fussent dans un<lb/> même plan, puisque c’était un plan qu’il s’agissait de
                    diriger.</p>
                <p>Il se procura alors deux appareils qui différaient, en ce<lb/> que dans l’un le
                    fil conducteur avait la forme d’une cir<lb rend="hyphen"/>conférence, dont le
                    rayon avait un peu plus de deux dé<lb rend="hyphen"/>cimètres, il portait à sa
                    partie supérieure deux pointes<lb/> d’acier ; l’équateur de l’aiguille
                    d’inclinaison était repré<lb rend="hyphen"/>senté par un rectangle en fil de
                    laiton d’environ trois dé<lb rend="hyphen"/>cimètres de largeur sur 6 de
                    longueur, la suspension était<lb/> d’ailleurs la même que celle de l’aiguille
                    d’inclinaison. C’est<lb/> avec ces deux <choice>
                        <sic>instrumens</sic>
                        <corr>instruments</corr>
                    </choice> que dans des expériences souvent<lb/> répétées, il a observé les
                    phénomènes de direction par<lb/> l’action de la terre, bien plus complètement
                    qu’il ne l’avait<lb/> fait avec la double spirale. Les conducteurs ont
                    constam<lb rend="hyphen"/>ment quitté une position, où il avait constaté en les
                    fai<lb rend="hyphen"/>sant osciller, que l’équilibre était stable, pour se
                    porter<lb/> dans une situation plus ou moins rapprochée de celle <pb n="253"/>
                    qu’aurait prise dans les mêmes circonstances l’équateur d’une<lb/> aiguille
                    aimantée, où il se tenait après quelques oscillations<lb/> en équilibre entre la
                    force directrice de la terre, et la tor<lb rend="hyphen"/>sion du fil de soie,
                    dans le premier cas ; et entre la même force<lb/> et celle de la pesanteur, qui
                    agissait alors en faisant plier<lb/> le conducteur, ce qui abaissait le centre
                    de gravité du con<lb rend="hyphen"/>ducteur au dessous de l’axe horizontal dans
                    le second cas.<lb/> Dés qu’on interrompait le circuit, il revenait toujours,
                    dans<lb/> le premier cas à sa première position ; s’il n’y revenait<lb/> pas
                    précisément dans le deuxième cas et s’il en restait même
                    quel<lb rend="hyphen"/>quefois assez éloigné il est évident, par toutes les
                    cir<lb rend="hyphen"/>constances de l’expérience, que cela tenait à la flexion
                    qui<lb/> avait produit dans la situation du centre de gravité, une
                    lé<lb rend="hyphen"/>gère altération qui subsistait quand on faisait cesser
                    le<lb/> courant électrique. M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> a eu
                    soin de changer les ex<lb rend="hyphen"/>trémités des fils conducteurs
                    relativement à celles de la pile,<lb/> pour constater que le courant qui existe
                    dans celle-ci, n’était<lb/> pas la cause de l’effet produit, puisqu’il avait
                    toujours<lb/> lieu dans le même sens, et que cet effet avait lieu en sens
                    con<lb rend="hyphen"/>traire conformément à la théorie. Il a aussi, en laissant
                    les<lb/> mêmes extrémités en communication, fait passer de la<lb/> droite à la
                    gauche de l’instrument, les fils qui faisaient com<lb rend="hyphen"/>muniquer le
                    conducteur mobile aux deux extrémités de la<lb/> pile, pour constater que les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> de ces fils dont il te<lb rend="hyphen"/>nait d’ailleurs la plus
                    grande portion loin de l’instrument,<lb/> n’avaient pas d’influence sensible sur
                    ses <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                    </choice>. Il est<lb/> inutile de dire que dans tous les cas, les <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                    </choice> ont eu<lb/> lieu dans le sens où se montrait l’équateur d’une
                    aiguille<lb/> aimantée, c'est-à-dire que l’extrémité de la perpendiculaire<lb/>
                    au plan du conducteur, qui se trouve à droite du courant<lb/> et par conséquent
                    à gauche de la personne qui le regarde<lb/> dans la situation décrite dans un
                    des mémoires <choice>
                        <sic>précédens</sic>
                        <corr>précédents</corr>
                    </choice>,<lb/> est portée au nord dans le premier et en bas dans le
                    second,<lb/> comme le serait le pôle austral d’un aimant que cette
                    ex<lb rend="hyphen"/>trémité représente.</p>
                <p>
                    <pb n="254"/> Il ne reste plus pour que le plan du conducteur arrive<lb/>
                    exactement dans la situation parallèle à l’équateur de
                    l’ai<lb rend="hyphen"/>guille d’inclinaison, qu’à remplacer dans le premier
                    instru<lb rend="hyphen"/>ment la suspension du fil de soie par un pivot d’acier
                    dont<lb/> la pointe repose sur une petite capsule de platine où l’on<lb/> met du
                    mercure pour compléter la communication ; c’est<lb/> ce que l’auteur a exécuté
                    depuis avec le plus entier suc<lb rend="hyphen"/>cès, et dans le second, il est
                    indispensable de prévenir la<lb/> flexion du conducteur, c’est de quoi il va
                    être traité.</p>
                <p>Cette interposition du mercure dans les parties où la
                    com<lb rend="hyphen"/>munication doit avoir lieu par des pointe mobiles
                    très<lb/> fines, sans être toujours nécessaire, est le meilleur moyen<lb/> connu
                    pour assurer a réussite des expériences. Ainsi après<lb/> avoir deux fois tenté
                    sans succès la rotation d’un courant<lb/> électrique par un autre courant, cette
                    expérience a parfaite<lb rend="hyphen"/>ment réussi quand en l’essayant une
                    troisième fois, un glo<lb rend="hyphen"/>bule de mercure a été mis dans la
                    capsule d’acier où tourne<lb/> le pivot du conducteur mobile.</p>
                <p>Dans la séance suivante de l’<orgName ref="#org_A15">Académie</orgName>, M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> a an<lb rend="hyphen"/>noncé
                    qu’ayant remplacé la suspension à un fil de soie<lb/> par une pointe d’acier,
                    tournant dans le mercure que con<lb rend="hyphen"/>tenait une petite coupe de
                    platine, il a obtenu la direction<lb/> du conducteur mobile exactement dans le
                    plan perpendicu<lb rend="hyphen"/>laire au méridien magnétique. Cette expérience
                    a été répétée<lb/> en présence de plusieurs membres de
                    l’<orgName ref="#org_A15">Académie</orgName> et de quel<lb rend="hyphen"/>ques
                    autres physiciens.</p>
            </div>
            <div>
                <p>M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> a encore lu à l’<orgName ref="#org_A15">Académie Royale des Sciences</orgName>
                    <lb/> plusieurs mémoires sur l‘action que M.
                    <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName> a reconnue<lb/> entre un aimant et
                    le fil métallique qui joint les deux pôles<lb/> d’une pile de
                    <persName ref="#pers_V583">Volta</persName>, et sur celle qu’il a de son côté
                    ob<lb rend="hyphen"/>servé le premier, soit entre deux fil de laiton
                    faisant<lb/> partie d’un circuit voltaïque, soit entre un de ces fils<lb/> et le
                    globe terrestre.</p>
                <p>Le travail de M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> se divise
                    naturellement en deux<lb/> parties bien distinctes : l’une est purement
                    expérimentale <pb n="255"/> et nous a fait connaître des faits nouveaux et qui
                    doi<lb rend="hyphen"/>vent intéresser les physiciens, l’autre se compose de
                    con<lb rend="hyphen"/>sidérations sur les phénomènes découverts par M. <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName>
                    <lb/> et sur ceux que présentent les expériences qui lui sont<lb/> propres ;
                    considérations dont il conclut que ces phéno<lb rend="hyphen"/>mènes, et en
                    général tous les phénomènes magnétiques<lb/> sont uniquement dus à l’électricité
                    agissant dans les corps<lb/> aimantés comme elle agit pour produire les
                    attractions et<lb/> répulsions qu’il a observées entre deux fils conjonctifs.
                    Nous<lb/> ne parlerons ici que de la partie expérimentale. Elle a pour<lb/>
                    objet principal les quatre faits <choice>
                        <sic>suivans</sic>
                        <corr>suivants</corr>
                    </choice> sur lesquels les<lb/> expériences de M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> ne peuvent laisser aucun doute : <list>
                        <item n="1">deux fils métalliques parallèles faisant partie d’un<lb/>
                            circuit voltaïque, s’attirent quand les extrémités de ces<lb/> fils qui
                            communiquent avec un même pôle de la pile, se<lb/> trouvent du même
                            côté ; ils se repoussent dans le cas<lb/> contraire ;</item>
                        <item n="2">quand deux fils métalliques, faisant partie d’un
                            cir<lb rend="hyphen"/>cuit voltaïque, sont pliés dans deux plans
                            parallèles, de<lb/> manière que l’un d’eux puisse seulement tourner
                            autour de<lb/> la ligne perpendiculaire à leurs directions, qui en
                            me<lb rend="hyphen"/>sure la plus courte distance, l’action mutuelle de
                            ces deux<lb/> fils amène celui qui est mobile dans la direction où
                            il<lb/> est parallèle à l’autre, et où les extrémités qui
                            communi<lb rend="hyphen"/>quent avec le même pôle de la pile, sont
                            du<lb/> même côté dans les deux fils ;</item>
                        <item n="3">quand on introduit dans un tube de verre une
                            par<lb rend="hyphen"/>tie du fil conjonctif, et que l‘autre partie du
                            même fil<lb/> est roulée en hélice sur le tube, on a un instrument
                            qui<lb/> se conduit comme un aimant dans l’action mutuelle qui<lb/> a
                            lieu entre lui, et une aiguille ou barreau aimanté.<lb/> Il fait mouvoir
                            l’aiguille d’une boussole en attirant et re<lb/>poussant ses pôles
                            précisément comme le ferait un aimant,<lb/> et si on le suspend comme
                            une aiguille aimantée, il exé<pb n="256" rend="hyphen"/>cute à
                            l’approche du barreau aimanté les <choice>
                                <sic>mouvemens</sic>
                                <corr>mouvements</corr>
                            </choice> que fe<lb rend="hyphen"/>rait cette aiguille dans les mêmes
                            circonstances ;</item>
                        <item n="4">lorsqu’un fil métallique, communiquant aux deux<lb/> extrémités
                            d’une pile, forme un circuit presque fermé,<lb/> où l’on ne laisse
                            d’interruption que l‘intervalle nécessaire<lb/> aux communications, et
                            que ce fil est mobile autour d’un<lb/> axe compris dans le plan du
                            circuit qu’il forme, l’action<lb/> du globe terrestre tend à le mouvoir
                            de manière que ce<lb/> plan devienne parallèle à l’équateur d’une
                            aiguille aiman<lb rend="hyphen"/>tée qui serait attachée
                            perpendiculairement au même axe,<lb/> et qui dans sa rotation autour de
                            cet axe, obéirait li<lb rend="hyphen"/>brement à l’action de la terre.
                            Cette expérience suppose<lb/> que la partie mobile du circuit est
                            parfaitement équili<lb rend="hyphen"/>brée, excepté dans le cas où l’axe
                            autour duquel elle<lb/> tourne, est la ligne verticale qui passe par son
                            centre de<lb/> gravité, ce qui fait que la pesanteur ne tend à lui
                            im<lb rend="hyphen"/>primer aucun mouvement dans les différentes
                            situations<lb/> où elle peut se trouver. On obtient ce mouvement en
                            sus<lb rend="hyphen"/>pendant simplement cette partie du fil conjonctif
                            à un pi<lb rend="hyphen"/>vot d’acier dont la pointe s’appuie contre le
                            fond d’une pe<lb rend="hyphen"/>tite coupe de fer ou de platine où l’on
                            met un peu de<lb/> mercure. On la voit alors tourner autour de la
                            verticale<lb/> passant par son centre de gravité et par l’extrémité du
                            pi<lb rend="hyphen"/>vot, jusqu’à ce que le plan où elle se trouve,
                            arrive dans<lb/> la situation où il est parallèle à l’équateur de
                            l’aiguille<lb/> d’une boussole.</item>
                    </list>
                </p>
                <p>Ce mouvement a lieu tantôt dans un sens et tantôt dans<lb/> le sens opposé,
                    suivant qu’on met une des extrémités du<lb/> fil ou l’extrémité opposée en
                    communication avec un<lb/> même pôle de la pile.</p>
                <p>Le premier de ces faits, et surtout la circons<lb rend="hyphen"/>tance que
                    l’attraction a lieu entre deux fils conjonctifs<lb/> lorsque celles de leurs
                    extrémités qui communiquent avec<lb/> le même pôle de la pile sont du même côté
                    et la ré<lb rend="hyphen"/>pulsion dans le cas contraire ne pouvait être prévu
                        <pb n="257"/> d’après les expériences de M.
                    <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName>. Le second paraît<lb/> une suite
                    nécessaire du premier, mais il était bon de le<lb/> constater par l’expérience.
                    Le troisième est surtout re<lb rend="hyphen"/>marquable par sa liaison avec
                    l’emploi d’un fil conjonctif<lb/> plié en hélice pour aimanter l’acier et y
                    déterminer des<lb/> pôles à volonté. Le quatrième complète l’analogie des
                    fils<lb/> conjonctifs et des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> sous quelque point de vue qu’on<lb/> la considère, analogie qui est
                    déjà établie sur plusieurs<lb/> autres faits et en particulier sur l’aimantation
                    du fer par<lb/> l’électricité que développe soit une pile voltaïque, soit<lb/>
                    une machine électrique ordinaire dans les expériences de<lb/> M.
                    <persName ref="#pers_A20">Arago</persName>.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <note n="1" resp="#AMA" xml:id="P55_AMA1">Le temps n'ayant pas permis à M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> de lire ce 3e
                    pa<lb rend="hyphen"/>ragraphe dans la séance du
                    <date when="1820-09-18">18 septembre</date>, il n'en fit lecture que<lb/> dans
                    la séance suivante du <date when="1820-09-25">25 septembre</date>.</note>
            </div>
        </back>
    </text>









































</TEI>