<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P24</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1811-c" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Sur une combinaison particulière du gaz oxymuriatique avec
                            l'oxygène par M. <persName>Humphry Davy</persName>.</title>
                        <author>
                            <persName>
                <supplied>
                  <surname>Ampère</surname>
                  <forename>André-Marie</forename>
                </supplied>
              </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Bulletin des sciences par la Société philomathique de
                            Paris,</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 351-355</biblScope>
                            <biblScope type="vol">vol. 2 (1810-1811)</biblScope>
                            <biblScope type="issue">n°49</biblScope>
                            <date when="1811">1811</date>
                        </imprint>
                    </monogr>

                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1811-P024.pdf</idno>
                    <idno type="url_bio">http://www.biodiversitylibrary.org/item/24786#357</idno>

                <idno type="old">P24</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>mars 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
            <change>
                <date>avril 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1811-C" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart>
                    <title>
            <pb/>NOUVEAU BULLETIN<lb/> DES SCIENCES, <lb/> PAR LA <orgName>SOCIÉTÉ
                        PHILOMATIQUE<lb/> DE <placeName>PARIS</placeName>
            </orgName> </title>
                </titlePart>
            </docTitle>
            <docEdition>TOME IIe. 3<hi rend="sup">e</hi>. ANNÉE</docEdition>
            <docImprint>
                <placeName>PARIS</placeName>. <lb/>
                <persName>J. KLOSTERMANN fils</persName>, Libraire,
                <address>
          <addrLine>rue du Jardinet, <lb/>
n°. 13.
</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
            <docDate>
                <date when-iso="1810">M. DCCC. X</date>
            </docDate>
        </front>
        <body>
            <pb n="351"/>
            <div>
                <head>CHIMIE<lb/>
                    <hi rend="it">Sur une combinaison particulière du Gaz
                        oximuriatique<lb/> avec l'<choice>
                            <sic>oxigène</sic>
                            <corr>oxygène</corr>
                        </choice>
          </hi> ; <hi rend="it">par M.</hi>
                    <persName>Humphry <hi rend="sc">Davy</hi>
          </persName>
                </head>
                <p>
                    <hi rend="sc">Biblioth. Britann.</hi>. <lb/> N°. 372<hi rend="sc">Ce</hi>
                    Mémoire a été lu à la
                    <orgName>Société royale de <placeName>Londres</placeName>
          </orgName>,
                    le <date when="1811-02-21">21 février<lb/> 1811</date>, il contient une suite
                    d’expériences dont les résultats <choice>
                        <sic>très-impor<lb rend="hyphen"/>tans</sic>
                        <corr>très importants</corr>
                    </choice> ont été vérifiés par les membres de cette <orgName>Société</orgName>,
                    composant le<lb/> comité de chimie de l'institution royale. M.
                    <persName>Davy</persName> fut conduit à faire<lb/> ces expériences par les
                    différentes propriétés que possède le gaz oxi<lb rend="hyphen"/>muriatique,
                    lorsqu’il est préparé de différentes manières. </p>
                <p>Le gaz oximuriatique préparé avec le manganèse, soit par un
                    mu<lb rend="hyphen"/>riate et l’acide sulfurique, soit par l’acide muriatique
                    seul, est uniforme<lb/> dans ses propriétés si l’ <choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> de manganèse est pur ; soit qu’on le<lb/> recueille sur l’eau ou sur
                    le mercure, sa couleur est d’un jaune pâle ; <lb/> l’eau en absorbe à-peu-près
                    deux fois son volume et reste incolore,<lb/> les métaux brûlent dans ce gaz avec
                    facilité : il se combine avec le gaz<lb/> hydrogène sans déposer aucune
                    humidité ; il est sans action sur le gaz<lb/> nitreux, le gaz acide muriatique, l’<choice>
                        <sic>oxide</sic>
                        <corr>oxyde</corr>
                    </choice> de carbone et le gaz acide<lb/> sulfureux, lorsque ces gaz ont été
                    séchés avec soin. C’est ce gaz que<lb/> M. <persName>Davy</persName> a employé
                    dans toutes ses expériences sur les combinaisons, <pb n="352"/>de cette
                    substance, expériences qu'il a fait connaître dans ses deux<lb/> derniers
                    Mémoires. </p>
                <p>Le gaz produit par l’action de l’acide muriatique, sur les sels nommés<lb/>
                    <hi rend="it">hyperoximuriates</hi>, diffère au contraire beaucoup dans ses
                    propriétés,<lb/> suivant la manière dont il est préparé et recueilli. Lorsqu’on
                    emploie<lb/> beaucoup d’acide et une petite quantité de sel, et lorsque ce gaz
                    est<lb/> recueilli sur l'eau, l'eau prend une couleur citron, mais le gaz est
                    le<lb/> même que celui que l’on obtient du manganèse. Si, au contraire, on<lb/>
                    recueille ce gaz sur le mercure et que l’on emploie un acide faible,<lb/> avec
                    un grand excès de sel et une chaleur faible ; alors sa couleur est<lb/> jaune
                    verdâtre <choice>
                        <sic>très-prononcée</sic>
                        <corr>très prononcée</corr>
                    </choice> et <choice>
                        <sic>très-brillante</sic>
                        <corr>très brillante</corr>
                    </choice> , et ses propriétés diffèrent<lb/> beaucoup de celles du gaz recueilli
                    sur l’eau.</p>
                <p>Quelquefois ce gaz détone pendant qu’on le transvase d’un vase<lb/> dans un
                    autre, il y a production de chaleur et de lumière avec expansion<lb/> de
                    volume ; on peut toujours le faire détoner à volonté, au moyen<lb/> d’une légère
                    chaleur, celle de la main est souvent suffisante.</p>
                <p>Ce gaz est un composé des gaz oximuriatique et <choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, mêlé avec<lb/> un peu de gaz oximuriatique. Ceci est prouvé par les
                    résidus de sa<lb/> détonation spontanée ; dans cette opération, il abandonne
                    depuis <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mfrac>
                                    <mn>1</mn>
                                    <mn>6</mn>
                                </mfrac>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> jus<lb rend="hyphen"/>qu’à <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mfrac>
                                    <mn>1</mn>
                                    <mn>3</mn>
                                </mfrac>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> de son volume de gaz <choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>. Il perd sa couleur brillante et<lb/> devient gaz oximuriatique
                    ordinaire.</p>
                <p>M. <persName>Davy</persName> essaya de se procurer ce gaz détonant dans son état
                    de<lb/> pureté, en appliquant la chaleur à la solution de ce gaz dans
                    l’eau,<lb/> mais dans ce cas-là il y eut une décomposition partielle ; du gaz <choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>
                    <lb/> fut dégagé conjointement avec du gaz oximuriatique. Trouvant que<lb/> dans
                    le cas où il l'obtenait <choice>
                        <sic>très-pur</sic>
                        <corr>très pur</corr>
                    </choice>, il n’avait presque pas d'action sur<lb/> le mercure, il essaya de
                    séparer le gaz oximuriatique avec lequel il est<lb/> mêlé ; en l’agitant dans un
                    tube avec ce métal, il y eut formation de<lb/> calomel, et il obtint un fluide
                    élastique qui était presqu’entièrement<lb/> absorbé par le quart de son volume
                    d’eau.</p>
                <p>Ce gaz lorsqu’il est pur est si aisément décomposé, qu’il est dangereux<lb/>
                    d’opérer sur des quantités trop considérables. Une jarre de verre épais<lb/>
                    contenant quarante pouces cubes, détona entre les mains avec
                    pro<lb rend="hyphen"/>duction de lumière et une forte explosion, le verre fut
                    brisé et les<lb/>
                    <choice>
                        <sic>fragmens</sic>
                        <corr>fragments</corr>
                    </choice> lancés à une grande distance.</p>
                <p>M. <persName>Davy</persName> analysa une portion de ce gaz en le faisant détoner
                    dans<lb/> un tube recourbé au moyen de la chaleur d’une lampe à
                    l’esprit-de-vin ; le<lb/> gaz oximuriatique formé fut absorbé par l’eau, et le
                    gaz nitreux indiqua<lb/> que l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> était pur. Cinquante parties du gaz détonant prirent, en<lb/> se
                    décomposant, un volume égal à soixante parties. L’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> qui<lb/> resta après l’absorption du gaz oximuriatique montait à vingt
                    parties :<lb/> plusieurs autres expériences donnèrent des résultats semblables :
                    en sorte<lb/> que l'on peut conclure que ce gaz consiste en deux parties en
                    volume <pb n="353"/>de gaz oximuriatique et une d’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, et que l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> dans ce gaz<lb/> est condensé de la moitié de son volume ;
                    circonstances conformes à<lb/> la théorie des proportions finies, ainsi qu’aux
                    lois de la combinaison des<lb/> fluides gazeux, lois développées d’une manière
                    si savante par M. <persName>Gay-<lb/>Lussac</persName>.</p>
                <p>M. <persName>Davy</persName> a fait connaître que les nombres qui représentent
                    les<lb/> proportions dans lesquelles les gaz <choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> et oximuriatique se com<lb rend="hyphen"/>binent, peuvent être par
                    approximation, 7.5 et 32.9 : ce nouveau gaz<lb/> composé dont il est question,
                    contient des proportions <choice>
                        <sic>à-peu-près</sic>
                        <corr>à peu près</corr>
                    </choice>
                    <lb/> semblables.</p>
                <p>L’odeur du gaz détonant, lorsqu’il est pur, ressemble à celle du<lb/> sucre brûlé
                    mêlée de celle du gaz oximuriatique. L’eau paraît en prendre<lb/> huit à dix
                    fois son volume ; mais cette expérience fut faite sur le
                    mer<lb rend="hyphen"/>cure, ce qui peut occasionner une erreur, quoique ce métal
                    ne paraisse<lb/> pas agir sur ce gaz : l’eau prit une teinte orange foncée. —
                    Quand on<lb/> faisait détoner ce gaz avec deux fois son volume d'hydrogène, il y
                    avait<lb/> une absorption de plus d’un tiers, et il se formait une solution
                    d’acide<lb/> muriatique. Si le gaz détonant était en excès l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> était toujours<lb/> chassé, fait qui démontre que l'hydrogène a une
                    plus grande affinité<lb/> pour le gaz oximuriatique que pour le gaz <choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>.</p>
                <p>L’on a dit plus haut que le mercure n’a pas d’action sur ce gaz dans<lb/> sa
                    forme la plus pure à la température ordinaire. Le cuivre et l’antimoine<lb/> qui
                    brûlent si aisément dans le gaz oximuriatique, n’eurent aucune<lb/> action sur
                    le gaz détonant à froid. Si 0n introduisait ces métaux dans<lb/> ce gaz après
                    les avoir chauffés, le gaz était décomposé de suite, son<lb/>
                    <choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> était mis en liberté, et les métaux brûlaient dans le gaz
                    oxi<lb rend="hyphen"/>muriatique. — En introduisant du soufre dans ce gaz, il
                    n’y avait d'abord<lb/> aucune action, mais bientôt après une explosion eut lieu,
                    et l’odeur<lb/> particulière du soufre oximuriaté se fit <choice>
                        <sic>appercevoir</sic>
                        <corr>apercevoir</corr>
                    </choice>. — Le phosphore<lb/> produisit une brillante explosion, lorsqu’on le
                    mit en contact avec le<lb/> gaz à froid, et il y eut production d’acide
                    phosphorique et de phos<lb rend="hyphen"/>phore oximuriaté solide. — L’arsenic
                    introduit dans le gaz ne s’enflamma<lb/> pas ; on fit détoner le gaz, alors le
                    métal brûla avec un grand éclat<lb/> dans le gaz oximuriatique. — Un fil de fer
                    ne brûla pas dans le gaz<lb/> jusqu’à ce qu’on produisit une détonation par la
                    chaleur, alors il brûla<lb/> dans le gaz décomposé avec une lumière brillante. —
                    Le charbon ardent<lb/> introduit dans ce gaz produisit un brillant éclair de
                    lumière, puis brûla<lb/> avec une chaleur rouge obscure ; ce phénomène était
                    sans doute dû à<lb/> l’action de l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> mêlé au gaz oximuriatique. — Mêlé avec du gaz<lb/> nitreux, il y eut
                    production de vapeurs ronges et diminution de volume.<lb/> — Si l’on mêlait du
                    gaz acide muriatique avec lui il y avait une dimi<lb rend="hyphen"/>nution
                    graduelle de volume ; par l’application de la chaleur l’absorption <pb n="354"/>était rapide, le gaz oximuriatique était formé, et il y avait une rosée<lb/>
                    déposée sur les parois du vase. </p>
                <p>Ces expériences nous mettent en état d’expliquer, pourquoi <choice>
                        <sic>différens</sic>
                        <corr>différents</corr>
                    </choice>
                    <lb/> auteurs ont attribué différentes propriétés au gaz oximuriatique.</p>
                <p>Si l’on n’a pas recueilli jusqu'à présent le gaz détonant, c’est qu’on a
                    tou<lb rend="hyphen"/>jours employé de l’eau pour recueillir les produits de
                    l’hyperoximuriate de<lb/> potasse (muriate <choice>
                        <sic>suroxigéné</sic>
                        <corr>suroxygéné</corr>
                    </choice> de potasse), et à moins que l’eau ne soit
                    en<lb rend="hyphen"/>tièrement saturée de gaz détonant on n’obtient que du gaz
                    oximuriatique ;<lb/> une autre circonstance peut avoir aussi été un obstacle à
                    la découverte<lb/> de ce gaz, c’est qu’on aura employé un acide trop fort.</p>
                <p>Cette substance produit les phénomènes que M. <persName>Chenevix</persName>, dans
                    son<lb/> Mémoire sur l’acide muriatique, attribue à l’acide muriatique hyper<lb rend="hyphen"/>
                    <choice>
                        <sic>oxigéné</sic>
                        <corr>oxygéné</corr>
                    </choice>, et ces phénomènes prouvent la vérité de ses conjecturés, sur<lb/>
                    l’existence possible d’un composé de gaz oximuriatique et d’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>
                    <lb/> dans un état séparé.</p>
                <p>Les explosions qui ont lieu lorsqu’on essaie d’obtenir les produits de<lb/>
                    l’hyperoximuriate de potasse, sont évidemment dues à la décomposition<lb/> de
                    cette substance nouvelle et extraordinaire.</p>
                <p>Toutes les conclusions, dit M. <persName>Davy</persName>, que j’ai essayé de
                    former rela<lb rend="hyphen"/>tivement à la non-décomposition du gaz
                    oximuriatique, sont, à ce que<lb/> j’imagine, entièrement confirmées par ces
                    derniers faits. Si le gaz oxi<lb rend="hyphen"/>muriatique contenait de l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, ou ne comprendrait pas aisément,<lb/> pourquoi le nouveau gaz
                    donnerait de l'<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> au gaz acide muriatique,<lb/> lequel doit déjà contenir de l'<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> combiné intimement ; tandis que<lb/> si on adopte l’idée, que l’acide
                    muriatique est un composé d'hydrogène<lb/> et de gaz oximuriatique, les
                    phénomènes sont tels qu’on aurait lieu de<lb/> l'attendre. Si la faculté qu’ont
                    les corps de brûler dans le gaz oximu<lb rend="hyphen"/>riatique, dépendait de
                    la présence de l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, ils devraient tous brûler<lb/> avec plus d’énergie dans le nouveau
                    gaz ; mais le cuivre,
                    l’antimoine,<hi rend="it">
            <lb/>
                    </hi>l’arsenic,
                    le fer et le soufre, n’ont aucune action sur lui jusqu’à ce<lb/> qu’il soit
                    décomposé, et alors ils agissent suivant leurs affinités
                    respec<lb rend="hyphen"/>tives pour l'<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> ou pour le gaz oximuriatique.</p>
                <p>En supposant que l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> et le gaz oximuriatique appartiennent à<lb/> la même classe de corps,
                    leur affinité réciproque peut être considérée<lb/> comme <choice>
                        <sic>très-faible</sic>
                        <corr>très faible</corr>
                    </choice>, et c’est ainsi qu'on l’a trouvée en effet ; ils sont séparés<lb/>
                    l’un de l’autre par l’affinité de toute autre substance, et sont rendus<lb/>
                    répulsifs l’un de l’autre par un faible degré de chaleur.</p>
                <p>Les effets les plus vifs de combustion qui nous soient connus, sont<lb/> ceux
                    produits par la condensation du gaz <choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> ou du gaz oximu<lb rend="hyphen"/>riatique ; mais dans les expériences
                    dont nous venons de parler, il y<lb/> a une violente explosion avec chaleur et
                    lumière, produites par l’expan<lb rend="hyphen"/>sion et la séparation de ces
                    gaz, circonstance <choice>
                        <sic>tout-à-fait</sic>
                        <corr>tout à fait</corr>
                    </choice> nouvelle, dans<lb/> la philosophie chimique.</p>
                <pb n="355"/>
                <p>Ce nouveau gaz détruit les couleurs végétales sèches, mais il leur<lb/> donne
                    premièrement une teinte de ronge ; cette circonstance et sa faculté<lb/> d’être
                    absorbé en grande quantité par l'eau, porteraient M. <persName>Davy</persName> à
                    adopter<lb/> l’idée de M. <persName>Chenevix</persName>, savoir qu’il approche
                    d’un acide par sa nature. Il est probablement combiné avec le <choice>
                        <sic>peroxide</sic>
                        <corr>peroxyde</corr>
                    </choice> de potassium dans l'hyper<lb rend="hyphen"/>oximuriate de potasse.</p>
                <p>M. <persName>Davy</persName> pense que les phénomènes dont nous venons de
                    rendre<lb/> compte, confirment l’hypothèse qu’il a adoptée sur la nature du
                    gaz<lb/> oximuriatique qu'il regarde comme un corps simple. Il allègue
                    en<lb rend="hyphen"/>core dans ce Mémoire, en faveur de cette opinion, une
                    expérience<lb/> où il a fait passer du phosphore oximuriaté solide en vapeur,
                    conjoin<lb rend="hyphen"/>tement avec du gaz <choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, à travers un tube de verre vert chauffé<lb/> au rouge : la
                    décomposition eut lien, il y eut formation d’acide
                    phos<lb rend="hyphen"/>phorique et expulsion de gaz oximuriatique.</p>
                <p>Il prétend que si le phosphore oximuriaté contient de l'<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice>, on<lb/> ne voit pas la raison de cette décomposition
                    <hi rend="it"> ;</hi> tandis qu’elle s’explique<lb/> aisément en regardant le
                    gaz oximuriatique comme un être simple,<lb/> puisque l’on sait que l'affinité de l'<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> pour le phosphore, est plus<lb/> grande que celle du gaz oximuriatique
                    pour la même substance ; et qu’en<lb/> conséquence, il doit enlever le phosphore
                    à ce dernier, lorsqu’ils sont<lb/> combinés ensemble.</p>
                <p>Comme le nouveau gaz dans sa forme la plus pure, paraît posséder<lb/> une couleur
                    jaune brillante, M. <persName>Davy</persName> l’a nommé
                    <hi rend="it">euchlorine.</hi> Ce nom<lb/> rappelle aussi les rapports de ce gaz
                    avec le gaz oximuriatique que<lb/> M. <persName>Davy</persName> a nommé
                    <hi rend="it">chlorine.</hi>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>