<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Publications d'André-Marie Ampère - P101</title>
    <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
     <surname>Ampère</surname>
        </author>
    <editor>Christine Blondel</editor>
    <editor>Marco Segala</editor>
    <funder>ANR Corpus 2012</funder>
    <respStmt>
     <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
     <resp>Gestion de bases de données</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>AZENTIS</name>
     <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
     <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
     <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
    <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
    <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
    <distributor>
     <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
     <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
    </distributor>
    <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
    <date>2013</date>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1822-i" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
     <analytic>
      <title level="a">Mémoire sur la détermination de la formule qui
                                représente l'action mutuelle de deux portions infiniment petites de
                                conducteurs voltaïques : lu à l'<orgName>Académie des Sciences</orgName> le 10 juin
                                1822</title>
      <author>
              <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
     </analytic>
     <monogr>
      <title level="j">Annales de chimie et de physique</title>
      <imprint>
       <biblScope type="pp">p. 398-419</biblScope>
       <biblScope type="vol">20</biblScope>
       <date when="1822">1822</date>
      </imprint>
     </monogr>
     <idno type="issn">0365-1444</idno>
     <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1822-P101.pdf</idno>
     <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=yyxvrST3W98C&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:0uQx72yhfVPwMl6&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false
     </idno>
    <idno type="old">P101</idno>
        </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date>juin 2014</date>
    <name>AZENTIS</name>
   </creation>
   <langUsage>
    <language ident="fra">Français</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change>
    <date>juin 2014</date>
    <name>Philippe Pons</name>
   </change>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text decls="#ampere_publi_P1822-I" type="publications">
  <front>
   <docTitle>
    <titlePart>
          <title>ANNALES<lb/> 
DE<lb/> 
CHIMIE ET DE PHYSIQUE,</title>
        </titlePart>
   </docTitle>
   <docAuthor>Par MM. <persName>GAY-LUSSAC</persName> et <persName>ARAGO</persName>.</docAuthor>
   <docEdition>TOME VINGTIÈME.</docEdition>
   <docImprint>À PARIS,<lb/>
    <address>
          <addrLine>Chez CROCHARD, Libraire, Cloître Saint-Benoît, n° 16,</addrLine>
        </address>
        <lb/>
    près celle des Mathurins.</docImprint>
   <docDate when="1822">1822.</docDate>
  </front>
  <body>
   <div>
    <head>
          <pb n="398"/> MÉMOIRE</head>
    <head>
          <hi rend="it">Sur la Détermination de la formule qui repré<lb rend="hyphen"/>sente
      l'action mutuelle de deux portions infi<lb rend="hyphen"/>niment petites de conducteurs
      voltaïques. </hi>
        </head>
    <p>
          <hi rend="sc">Par M. <persName>Ampère</persName>
          </hi>.</p>
    <p>(Lu à l'<orgName>Académie royale des Sciences</orgName>, dans la séance<lb/> du <date when="1822-06-10">10 juin 1822</date>.)</p>

    <p>
          <hi rend="sc">Lorsqu'on</hi> vient à découvrir un nouveau genre d'ac<lb rend="hyphen"/>tion
     jusqu'alors inconnu, le premier objet du physicien<lb/> doit être de déterminer les principaux
     phénomènes qui<lb/> en résultent, et les circonstances où ils se produisent ; il<lb/>
     reste ensuite à trouver le moyen d’y appliquer le calcul<lb/> en représentant par des formules
     la valeur des forces<lb/> qu’exercent les unes sur les autres les particules des<lb/> corps où
     ce genre d’action se manifeste. Dès que j’eus<lb/> reconnu que deux conducteurs voltaïques
     agissaient l’un<lb/> sur l’autre, tantôt en s’attirant, tantôt en se repoussant,<lb/> et que
     j’eus distingué et décrit les effets qui en résultent<lb/> dans les différentes situations où
     ils peuvent se trouver<lb/> l’un à l’égard de l’autre, je cherchai à exprimer de cette<lb/>
     manière la valeur de la force qui s'exerce entre deux de<lb/> leurs <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> ou parties infiniment petites, afin de pou<lb rend="hyphen"/>voir en déduire, par les
     méthodes connues d’intégration,<lb/> l’action qui a lieu entre deux portions de
     conduc<lb rend="hyphen"/>teurs données de forme et de situation.</p>
    <p>L’impossibilité de soumettre directement à l'expérience<lb/> des portions infiniment petites
     du circuit voltaïque oblige <pb n="399"/> nécessairement à partir d’observations faites sur des
     fils<lb/> conducteurs de grandeur finie, et il faut satisfaite à ces<lb/> deux conditions que
     les observations soient susceptibles<lb/> d’une grande précision, et qu’elles soient propres à
     dé<lb rend="hyphen"/>terminer la valeur de l’action mutuelle de deux portions<lb/> infiniment
     petites. C’est ce qu’on peut obtenir de deux<lb/> manières : l’une consiste à mesurer avec
     la plus grande<lb/> exactitude des valeurs de l’action mutuelle de deux
     por<lb rend="hyphen"/>tions d’une grandeur finie, en les plaçant successivement,<lb/> l’une par
     rapport à l’autre, à différentes distances et dans<lb/> différentes positions ; car il est
     évident qu’ici l’action ne<lb/> dépend pas seulement de la distance ; il faut ensuite
     faire<lb/> une hypothèse sur la valeur de l’action mutuelle de deux<lb/> portions infiniment
     petites, en conclure celle de l’action<lb/> qui doit en résulter pour les conducteurs de
     grandeur<lb/> finie sur lesquels on a opéré, et modifier l’hypothèse<lb/> jusqu’à ce que les
     résultats du calcul s’accordent avec<lb/> ceux de l’observation. C’est ce procédé que je
     m’étais<lb/> d’abord proposé de suivre, comme je l’ai expliqué en<lb/> détail dans un Mémoire
     lu à l’<orgName>Académie des Sciences</orgName> le<lb/>
     <date when="1820-10-09">9 octobre 1820</date>
          <ref xml:id="note-P101-1822_AMA1" target="#P101-1822_AMA1">(1)</ref>, et quoiqu’il ne nous conduise à la<lb/> vérité que par la
     voie indirecte des hypothèses, il n’en<lb/> est pas moins précieux, puisqu'il est souvent le
     seul qui<lb/> puisse être employé dans les recherches de ce genre. Un<lb/> des membres de cette
     <orgName>Académie</orgName>, dont les travaux ont<lb/> embrassé toutes les parties de la
     physique, l’a parfai<lb rend="hyphen"/>tement décrit dans la Notice <hi rend="it">sur
      l'aimantation imprimée</hi>
     <pb n="400"/>
     <hi rend="it">aux métaux par l'électricité en mouvement,</hi> qu’il nous a<lb/> lue le <date when="1821-04-02">2 avril 1821</date>, en l'appelant <cit>
      <quote>un travail en quel<lb rend="hyphen"/>que sorte de divination qui est la fin de presque
       toutes<lb/> les recherches physiques<ref xml:id="note-P101-1822_AMA2" target="#P101-1822_AMA2">(1)</ref>.</quote>
     </cit>
        </p>
    <p>Mais il existe une autre manière d’atteindre plus direc<lb rend="hyphen"/>tement le même but,
     c’est celle que j'ai suivie depuis,<lb/> et qui m’a conduit au résultat que je désirais ;
     elle consiste<lb/> à constater par l’expérience que les parties mobiles des<lb/> conducteurs
     sont, en certains cas, exactement en équi<lb rend="hyphen"/>libre entre des forces égales on
     des <choice>
      <sic>momens</sic>
      <corr>moments</corr>
     </choice> de rotation<lb/> égaux, quelle que soit d’ailleurs la forme de la partie<lb/> mobile,
     et de chercher directement, à l’aide du calcul,<lb/> quelle doit être la valeur de l’action
     mutuelle de deux<lb/> portions infiniment petites, pour que l’équilibre soit en<lb/> effet
     indépendant de la forme de la partie mobile.</p>
    <p>C’est ainsi que j’ai déterminé cette valeur en combi<lb rend="hyphen"/>nant deux expériences
     de ce genre ; l’une que j’ai com<lb rend="hyphen"/>muniquée à
     l’<orgName>Académie</orgName> le <date when="1820-12-04">4 décembre 1820</date> ;
     l’autre<lb/> dont je viens de constater le résultat avec toute l’exacti<lb rend="hyphen"/>tude
     possible.</p>
    <p>Ce dernier procédé ne peut être employé que quand<lb/> la nature de l’action qu’on étudie
     donne lieu à des cas<lb/> d’équilibre <choice>
      <sic>indépendans</sic>
      <corr>indépendants</corr>
     </choice> de la forme des corps ; il est<lb/> par conséquent beaucoup plus restreint dans
     ses appli<lb rend="hyphen"/>cations que celui dont j’ai parlé tout-à-l’heure ; mais<lb/>
     puisque les conducteurs voltaïques présentent des cir<lb rend="hyphen"/>constances où cette
     sorte d’équilibre a lieu, il est naturel de<lb/> le préférer à tout autre comme plus direct et
     plus simple.<lb/> Il y a d'ailleurs, à l’égard de l’action exercée par ces<lb/> corps, un motif
     bien plus décisif encore de le suivre dans <pb n="401"/> les recherches relatives à la
     détermination des forces qui<lb/> la produisent, c’est l’extrême difficulté des
     expériences<lb/> où l’on se proposerait, par exemple, de mesurer ces<lb/> forces par le nombre
     des oscillations d’un corps soumis à<lb/> leur action ; cette difficulté vient de ce que
     quand<lb/> on fait agir un conducteur fixe sur une portion mo<lb rend="hyphen"/>bile de
     conducteur, les parties de l’appareil néces<lb rend="hyphen"/>saire pour établir les
     communications de cette portion<lb/> mobile agissent sur elle en même temps que le
     conduc<lb rend="hyphen"/>teur fixe, et allèrent ainsi les résultats des expériences :<lb/>
     je crois cependant être parvenu à la surmonter dans<lb/> un appareil propre à mesurer l’action
     mutuelle de<lb/> deux conducteurs circulaires concentriques, l’un fixe<lb/> et l’autre mobile,
     par le nombre des oscillations de<lb/> ce dernier, en en faisant varier la distance par
     l’em<lb rend="hyphen"/>ploi de <choice>
      <sic>différens</sic>
      <corr>différents</corr>
     </choice> conducteurs fixes, dans lesquels on<lb/> ferait passer successivement le courant
     électrique. Je<lb/> décrirai ailleurs cet appareil, que je n’ai point encore<lb/> fait
     exécuter.</p>
    <p>Il est vrai qu’on ne rencontre pas les mêmes obstacles<lb/> quand on mesure de la même
     manière l’action d’un fil<lb/> conducteur sur un aimant ; mais ce moyen ne peut être<lb/>
     employé quand il s’agit de l’action que deux conduc<lb rend="hyphen"/>teurs voltaïques exercent
     l’un sur l'autre, et qui doit<lb/> être le premier objet de nos recherches dans l’étude
     des<lb/> nouveaux phénomènes. En effet, les expériences que<lb/> j’ai communiquées à
     l’<orgName>Académie</orgName> au mois de décembre<lb/> dernier ont prouvé que l’hypothèse par
     laquelle les phy<lb rend="hyphen"/>siciens de la <placeName>Suède</placeName> et de
     l’<placeName>Allemagne</placeName> avaient cru pou<lb rend="hyphen"/>voir expliquer l’action
     que j’ai découverte entre deux<lb/> fils conducteurs, en les considérant comme des
     assem<pb n="402" rend="hyphen"/>blages de petits <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> situés dans des directions perpen<lb rend="hyphen"/>diculaires à leur longueur, est
     en opposition avec les<lb/> faits, puisque deux assemblages d’<choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> ainsi disposés,<lb/> quelque forme qu’on leur donne, ne peuvent, ni d’après<lb/> la
     théorie ordinaire des phénomènes magnétiques, ni<lb/> d’après celle que j’ai cru devoir lui
     substituer, ni d’après<lb/> des expériences variées que j’ai faites à ce sujet il y a<lb/>
     quelques mois, produire le mouvement continu toujours<lb/> dans le même sens, et la production
     de force vive qui se<lb/> manifeste alors, d’où il suit nécessairement qu’il faut ou<lb/>
     regarder l’action découverte par M. <persName>OErsted</persName> entre un<lb/> conducteur
     voltaïque et un aimant comme tout-à-fait<lb/> indépendante de celle que j’ai reconnue entre
     deux fils<lb/> conducteurs, ou l’y ramener en considérant, ainsi que<lb/> je l’ai fait, non pas
     les conducteurs comme des assem<lb rend="hyphen"/>blages d’<choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> transversaux, mais au contraire les ai<lb rend="hyphen"/>mans comme devant leurs
     propriétés à une disposition de<lb/> l’électricité autour de chacune de leurs particules,
     iden<lb rend="hyphen"/>tique à celle de l'électricité dans les fils conducteurs<ref xml:id="note-P101-1822_AMA3" target="#P101-1822_AMA3">(1)</ref>, <pb n="403"/> disposition que
     j’ai désignée sous le nom de <hi rend="it">courant élec<lb rend="hyphen"/>trique,</hi> comme
     l’ont fait la plupart des physiciens qui<lb/> ont écrit sur ce sujet : or, il est clair
     que si l’action<lb/> d’un fil conducteur sur un aimant était due à une autre<lb/> cause que
     celle qui a lieu entre deux conducteurs, les<lb/> expériences faites sur la première ne
     pourraient rien ap<lb rend="hyphen"/>prendre relativement à la seconde, et que si les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>
          <lb/> ne doivent leurs propriétés qu’à des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques <pb n="404"/> entourant chacune de leurs particules, il faudrait,
     pour<lb/> pouvoir calculer les effets qu’ils doivent produire, que<lb/> l’on sût s’ils ont la
     même intensité près de la surface de<lb/> l’aimant et dans son intérieur, ou suivant quelle loi
     varie<lb/> cette intensité ; si les plans de ces <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> sont partout<lb/> perpendiculaires à l’axe du barreau aimanté, comme je<lb/> l’avais
     d’abord supposé, ou si l’action mutuelle des <choice>
      <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> d’un même aimant leur donne une situation d'au<lb rend="hyphen"/>tant plus inclinée à
     cet axe qu’ils en sont à une plus<lb/> grande distance, et qu’ils s’écartent davantage de
     son<lb/> milieu, comme le prouve la différence qu’on remarque<lb/> entre la situation des pôles
     d’un aimant et celles des<lb/> points qui jouissent des mêmes propriétés dans un fil<lb/>
     conducteur roulé en hélice<ref xml:id="note-P101-1822_AMA4" target="#P101-1822_AMA4">(1)</ref>.</p>
    <p>
          <pb n="405"/> C’est donc par l’observation des cas d’équilibre <choice>
      <sic>indé<lb rend="hyphen"/>pendans</sic>
      <corr>indépendants</corr>
     </choice> de la forme des conducteurs qu’il convient de<lb/> déterminer la force dont nous
     cherchons la valeur. Le<lb/> premier de ces cas est celui que j’ai remarqué à la fin de<lb/>
     l’année <date when="1820">1820</date> ; il consiste dans l’égalité d’action, sur un<lb/>
     conducteur rectiligne mobile, de deux conducteurs fixes,<lb/> situés à égales distances du
     conducteur mobile, l’un rec<lb rend="hyphen"/>tiligne et l’autre plié et contourné d’une
     manière quel<pb n="406" rend="hyphen"/>conque, quelles que soient d’ailleurs les sinuosités
     formées<lb/> par ce dernier. J’imprime en ce moment, pour joindre<lb/> au
      <title>Recueil de Mémoires et de Notes relatives aux phéno<lb rend="hyphen"/>mènes électro-dynamiques</title>
          <ref xml:id="note-P101-1822_AMA5" target="#P101-1822_AMA5">(1)</ref>, que j’ai publié et qui<lb/>
     se trouve chez Crochard, libraire, cloître Saint-Benoît,<lb/> n° 15, à
     <placeName>Paris</placeName>, la description de l’appareil avec lequel j’ai<lb/> vérifié cette
     égalité d’action par des expériences susceptibles<lb/> d’une grande précision. J'ai démontré,
     dans un Mémoire<lb/> lu, le <date when="1822-12-24">24 décembre 1822</date>, à
     l’<orgName>Académie des Sciences</orgName>, en<lb/> partant de ce fait ainsi constaté, que si
     l’on nomme <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ρ</mi>
      </math>
     </formula>
          <lb/> une fonction des trois angles qui déterminent la situation<lb/> respective de
     deux portions infiniment petites de <choice>
      <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans </sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques, proportionnelle à la force qu’elles<lb/> exercent l’une sur l’autre à
     une distance déterminée<lb/> lorsqu’on fait varier cette situation, et qu’on désigne ces<lb/>
     trois angles par <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>α</mi>
       <mo>,</mo>
       <mi>β</mi>
       <mo>,</mo>
       <mi>γ</mi>
      </math>
     </formula>; <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>α</mi>
      </math>
     </formula> et <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>β</mi>
      </math>
     </formula> étant ceux que les direc<lb rend="hyphen"/>tions des deux petites portions forment
     avec la ligne qui<lb/> en joint les milieux, et <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>γ</mi>
      </math>
     </formula> l’inclinaison mutuelle des <pb n="407"/> plans de ces deux angles, la fonction <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ρ</mi>
      </math>
     </formula> est nécessairement<lb/> de la forme</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>sin</mi>
       <mi>α</mi>
       <mi>sin</mi>
       <mi>β</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>γ</mi>
       <mo>+</mo>
       <mi>k</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>α</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>β</mi>
      </math>
     </formula>
        </p>
    <p>
          <hi rend="it">k</hi> étant un coefficient constant<ref xml:id="note-P101-1822_AMA6" target="#P101-1822_AMA6">(1)</ref>. Il me restait à déter<lb rend="hyphen"/>miner la valeur de
     ce coefficient ; je n’y réussis pas dans<lb/> le temps, je vis seulement, d’après des
     expériences que<lb/> j’ai communiquées à l’<orgName>Académie</orgName> le <date when="1820-12-11">11 décembre 1820</date>,<lb/> que cette valeur paraissait être d’autant plus
     petite que les<lb/> expériences que je faisais pour la déterminer étaient plus<lb/> exactes.
     Comme je ne soupçonnais pas alors que cette<lb/> valeur fût négative, j’en conclus seulement
     qu’elle pou<lb rend="hyphen"/>vait être regardée comme nulle. J’ai trouvé depuis un<lb/>
     nouveau cas d’équilibre indépendant de la forme du fil<lb/> conducteur, d’où résulte une
     relation entre <hi rend="it">k</hi> et l’expo<lb rend="hyphen"/>sant de la puissance de la
     distance de deux portions in<lb rend="hyphen"/>finiment petites de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques, à laquelle leur<lb/> action mutuelle est réciproquement
     proportionnelle<lb/> quand cette distance varie. La description de l’appareil<lb/> avec lequel
     j’ai constaté ce nouveau cas d’équilibre, et<lb/> le calcul par lequel j’en ai conclu la
     relation dont je viens<lb/> de parler, sont le principal objet du Mémoire que j’ai<lb/>
     l’honneur de présenter à l’<orgName>Académie</orgName>. Mais comme ce<lb/> calcul ne peut se
     faire qu’à l’aide d’une transformation<lb/> par laquelle j’ai exprimé la fonction des trois
     angles <pb n="408"/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>α</mi>
       <mo>,</mo>
       <mi>β</mi>
       <mo>,</mo>
       <mi>γ</mi>
      </math>
     </formula> que je viens de nommer <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ρ</mi>
      </math>
     </formula>, en différentielles<lb/> partielles de la distance des deux portions infiniment<lb/>
     petites de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques que l’on considère, je<lb/> crois devoir d’abord expliquer cette
     transformation.</p>
    <p>Soit <hi rend="it">BM</hi> et <hi rend="it">B'M'</hi> (pl. 1, fig. 14), deux lignes<lb/>
     représentant des fils conducteurs, et qui seront en géné<lb rend="hyphen"/>ral deux courbes à
     double courbure ; supposons que<lb/>
     <hi rend="it">S</hi> et <hi rend="it">S</hi> représentent les arcs <hi rend="it">BM</hi> et <hi rend="it">B'M',</hi> comptées<lb/> depuis les points fixes <hi rend="it">B</hi> et <hi rend="it">B', Mm=ds, M'm'=ds', </hi>
          <lb/> seront deux portions infiniment petites de ces
     conduc<lb rend="hyphen"/>teurs, et leurs directions seront déterminées par les deux<lb/>
     tangentes <hi rend="it">MT</hi> et <hi rend="it">M'T'</hi> : en nommant <hi rend="it">r</hi> la distance<lb/>
     <hi rend="it">MM, r</hi> sera évidemment une fonction des deux varia<lb rend="hyphen"/>bles
     indépendantes <hi rend="it">s</hi> et <hi rend="it">s'</hi> ; si l’on abaisse des points<lb/>
     <hi rend="it">m, m',</hi> les perpendiculaires <hi rend="it">me, m'e' </hi>sur <hi rend="it">MM',</hi> qui<lb/> pourront être considérées comme de petits arcs de
     cer<lb rend="hyphen"/>cles décrits respectivement des centres <hi rend="it">M'</hi> et <hi rend="it">M,</hi> et qu’on<lb/> prenne les angles <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>α</mi>
      </math>
     </formula> et <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>β</mi>
      </math>
     </formula>, de manière qu’ils aient leur<lb/> ouverture tournée du même côté, comme je l’ai
     supposé<lb/> dans le calcul de la valeur de <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ρ</mi>
      </math>
     </formula>, l'angle <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>α</mi>
      </math>
     </formula> étant pris, par<lb/> exemple, entre la direction <hi rend="it">MT</hi> de <hi rend="it">Mm</hi> et le prolon<lb rend="hyphen"/>gement <hi rend="it">MK</hi> de <hi rend="it">M M,</hi> l’angle <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>β</mi>
      </math>
     </formula> devra l’être entre la<lb/> direction <hi rend="it">M'T'</hi> de <hi rend="it">M'm'</hi> et la ligne <hi rend="it">M'M</hi> elle-même,<lb/> ou aura donc ces deux
     équations :</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>cos</mi>
        <mi>α</mi>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>r</mi>
         </mrow>
         <mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>s</mi>
         </mrow>
        </mfrac>

       </mrow>
      </math>
     </formula>,</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>cos</mi>
       <mi>β</mi>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>r</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>d</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>,</p>
    <p>parce que le point <hi rend="it">M'</hi> reste fixe quand <hi rend="it">s</hi> varie seul
     dans<lb/> la fonction <hi rend="it">r,</hi> et le point <hi rend="it">M</hi> quand c’est <hi rend="it">s'</hi> ; on tire<lb/> de là, <pb n="409"/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>cos</mi>
       <mi>α</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>β</mi>
       <mo>=</mo>
       <mo>−</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>r</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>·</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>r</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>
          <ref xml:id="note-P101-1822_AMA7" target="#P101-1822_AMA7">(1)</ref>.</p>
    <p>En différenciant la valeur de <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>cos</mi>
       <mi>β</mi>
      </math>
     </formula> par rapport à <hi rend="it">s, </hi>on<lb/> trouve :</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>β</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mi>sin</mi>
       <mi>β</mi>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>d</mi>
          <mn>2</mn>
         </msup>
         <mi>r</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula> ;</p>
    <p>mais quand le point <hi rend="it">M</hi> est transporté en <hi rend="it">m</hi> et que <hi rend="it">s<lb/>
     </hi>devient par conséquent <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>s</mi>
       <mo>+</mo>
       <mi>d</mi>
       <mi>s</mi>
      </math>
     </formula>, l’angle <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>β</mi>
      </math>
     </formula> diminue évi<lb rend="hyphen"/>demment, tant que l’angle <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>γ</mi>
      </math>
     </formula> des deux plans <hi rend="it">M'MT,<lb/> MMT',</hi> est aigu, d’une quantité qui est
     la projection<lb/> de l’angle <hi rend="it">MM'm</hi> sur le plan <hi rend="it">MM'T'</hi> ; et comme cet<lb/> angle est infiniment petit, on a :</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mi>d</mi>
        <mi>β</mi>
        <mo>=</mo>
        <mo>−</mo>
        <mi>M</mi>
        <mi>M</mi>
        <mi>m</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mi>γ</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> ;</p>
    <p>valeur qui s’applique aussi au cas où <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>γ</mi>
      </math>
     </formula> est un angle<lb/> obtus, parce qu’alors <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>β</mi>
      </math>
     </formula> augmente avec <hi rend="it">s.</hi>
        </p>
    <p>Mais l’angle <hi rend="it">MM'm</hi> a pour mesure :</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mi>m</mi>
         <mi>M</mi>
        </mfrac>
        <mfrac>
         <mi>e</mi>
         <mi>M</mi>
        </mfrac>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>d</mi>
          <mi>s</mi>
          <mi>sin</mi>
          <mi>α</mi>
         </mrow>
         <mi>r</mi>
        </mfrac>

       </mrow>
      </math>
     </formula> ; <pb n="410"/> ainsi, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>β</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>=</mo>
       <mo>−</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>sin</mi>
         <mi>α</mi>
         <mi>cos</mi>
         <mi>γ</mi>
        </mrow>
        <mi>γ</mi>
       </mfrac>

      </math>
     </formula> ;</p>
    <p>d’où il suit que :</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>sin</mi>
       <mi>α</mi>
       <mi>sin</mi>
       <mi>β</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>γ</mi>
       <mo>=</mo>
       <mo>−</mo>
       <mi>r</mi>
       <mfrac>
        <mrow>
         <msub>
          <mi>d</mi>
          <mn>2</mn>
         </msub>
         <mi>r</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>
        </p>
    <p>En substituant ces valeurs de <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>sin</mi>
       <mi>α</mi>
       <mi>sin</mi>
       <mi>β</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>γ</mi>
      </math>
     </formula> et de<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>cos</mi>
       <mi>α</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>β</mi>
      </math>
     </formula> dans celle de <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ρ</mi>
      </math>
     </formula>, on obtient :</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>ρ</mi>
       <mo>=</mo>
       <mo>−</mo>
       <mrow>
        <mo>(</mo>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mi>k</mi>
         </msup>
         <mfrac>
          <mrow>
           <msup>
            <mi>d</mi>
            <mn>2</mn>
           </msup>
           <mi>r</mi>
          </mrow>
          <mrow>
           <mi>d</mi>
           <mi>s</mi>
           <mi>d</mi>
           <msup>
            <mi>s</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

          </mrow>
         </mfrac>
         <mo>+</mo>
         <mi>k</mi>
         <mfrac>
          <mrow>
           <mi>d</mi>
           <mi>r</mi>
          </mrow>
          <mrow>
           <mi>d</mi>
           <mi>s</mi>
          </mrow>
         </mfrac>
         <mo>·</mo>
         <mfrac>
          <mrow>
           <mi>d</mi>
           <mi>r</mi>
          </mrow>
          <mrow>
           <mi>d</mi>
           <msup>
            <mi>s</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

          </mrow>
         </mfrac>

        </mrow>
        <mo>)</mo>
       </mrow>
       <mo>=</mo>
      </math>
     </formula>
        </p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mo>−</mo>
       <msup>
        <mi>r</mi>
        <mrow>
         <mn>1</mn>
         <mo>−</mo>
         <mi>k</mi>
        </mrow>
       </msup>
       <mrow>
        <mo>(</mo>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mi>k</mi>
         </msup>
         <mfrac>
          <mrow>
           <msup>
            <mi>d</mi>
            <mn>2</mn>
           </msup>
           <mi>r</mi>
          </mrow>
          <mrow>
           <mi>d</mi>
           <mi>s</mi>
           <mi>d</mi>
           <msup>
            <mi>s</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

          </mrow>
         </mfrac>
         <mo>+</mo>
         <mi>k</mi>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mrow>
           <mi>r</mi>
           <mo>−</mo>
           <mn>1</mn>
          </mrow>
         </msup>
         <mfrac>
          <mrow>
           <mi>d</mi>
           <mi>r</mi>
          </mrow>
          <mrow>
           <mi>d</mi>
           <mi>s</mi>
          </mrow>
         </mfrac>
         <mo>·</mo>
         <mfrac>
          <mrow>
           <mi>d</mi>
           <mi>r</mi>
          </mrow>
          <mrow>
           <mi>d</mi>
           <msup>
            <mi>s</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

          </mrow>
         </mfrac>

        </mrow>
        <mo>)</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>
        </p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mo>−</mo>
       <msup>
        <mi>r</mi>
        <mrow>
         <mn>1</mn>
         <mo>−</mo>
         <mi>k</mi>
        </mrow>
       </msup>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <msup>
            <mi>r</mi>
            <mi>k</mi>
           </msup>
           <mfrac>
            <mrow>
             <mi>d</mi>
             <mi>r</mi>
            </mrow>
            <mrow>
             <mi>d</mi>
             <msup>
              <mi>s</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

            </mrow>
           </mfrac>

          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>=</mo>
       <mo>−</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mrow>
           <mn>1</mn>
           <mo>−</mo>
           <mi>k</mi>
          </mrow>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <mn>1</mn>
         <mo>+</mo>
         <mi>k</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>·</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>d</mi>
          <mn>2</mn>
         </msup>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <msup>
            <mi>r</mi>
            <mrow>
             <mn>1</mn>
             <mo>+</mo>
             <mi>k</mi>
            </mrow>
           </msup>

          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>
        </p>
    <p>Comme c’est la quantité</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>sin</mi>
       <mi>α</mi>
       <mi>sin</mi>
       <mi>β</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>γ</mi>
       <mo>+</mo>
       <mi>k</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>α</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>β</mi>
       <mo>=</mo>
       <mo>−</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mrow>
           <mn>1</mn>
           <mo>−</mo>
           <mi>k</mi>
          </mrow>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <mn>1</mn>
         <mo>+</mo>
         <mi>k</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>⋅</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>d</mi>
          <mn>2</mn>
         </msup>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <msup>
            <mi>r</mi>
            <mrow>
             <mn>1</mn>
             <mo>+</mo>
             <mi>k</mi>
            </mrow>
           </msup>

          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>
        </p>
    <p>que nous avons représentée par <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ρ</mi>
      </math>
     </formula>, on a cette formule<lb/> de trigonométrie analytique qui pourrait peut-être
     rece<lb rend="hyphen"/>voir d’autres applications :</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>sin</mi>
       <mi>α</mi>
       <mi>sin</mi>
       <mi>β</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>γ</mi>
       <mo>+</mo>
       <mi>k</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>α</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>β</mi>
       <mo>=</mo>
       <mo>−</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mrow>
           <mn>1</mn>
           <mo>−</mo>
           <mi>k</mi>
          </mrow>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <mn>1</mn>
         <mo>+</mo>
         <mi>k</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>⋅</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>d</mi>
          <mn>2</mn>
         </msup>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <msup>
            <mi>r</mi>
            <mrow>
             <mn>1</mn>
             <mo>+</mo>
             <mi>k</mi>
            </mrow>
           </msup>

          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>
        </p>
    <p>Si l’on y suppose <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>k</mi>
       <mo>=</mo>
       <mn>1</mn>
      </math>
     </formula>, elle devient :</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>sin</mi>
       <mi>α</mi>
       <mi>sin</mi>
       <mi>β</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>γ</mi>
       <mo>+</mo>
       <mi>cos</mi>
       <mi>α</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>β</mi>
       <mo>=</mo>
       <mo>−</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>d</mi>
          <mn>1</mn>
         </msup>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mfrac>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>r</mi>
              <mn>2</mn>
             </msup>

            </mrow>
            <mn>2</mn>
           </mfrac>

          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>
        </p>
    <p>et si l’on représente par <hi rend="it">x, y, z,</hi> trois coordonnées
     rec<lb rend="hyphen"/>tangulaires du point <hi rend="it">M,</hi> et par <hi rend="it">x', y',
      z',</hi> celles du <pb n="411"/> point <hi rend="it">M'</hi> rapportées aux mêmes axes, <hi rend="it">x, y, z,</hi> varieront<lb/> seules avec <hi rend="it">s,</hi> et <hi rend="it">x',
      y', z'</hi> avec <hi rend="it">s',</hi> d’où il suit, à cause<lb/> de</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mn>1</mn>
         </msup>

        </mrow>
        <mn>2</mn>
       </mfrac>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>(</mo>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>x</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>
             <mo>−</mo>
             <mi>x</mi>
            </mrow>
            <mo>)</mo>
           </mrow>
          </mrow>
          <mn>2</mn>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <msup>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>(</mo>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>y</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>
             <mo>−</mo>
             <mi>y</mi>
            </mrow>
            <mo>)</mo>
           </mrow>
          </mrow>
          <mn>2</mn>
         </msup>
         <mo>+</mo>
         <msup>
          <mrow>
           <mrow>
            <mo>(</mo>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>z</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>
             <mo>−</mo>
             <mi>z</mi>
            </mrow>
            <mo>)</mo>
           </mrow>
          </mrow>
          <mn>2</mn>
         </msup>

        </mrow>
        <mn>2</mn>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>
        </p>
    <p>que</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <mfrac>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>r</mi>
              <mn>2</mn>
             </msup>

            </mrow>
            <mn>2</mn>
           </mfrac>

          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>=</mo>
       <mrow>
        <mo>(</mo>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>−</mo>
         <mi>x</mi>
        </mrow>
        <mo>)</mo>
       </mrow>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>+</mo>
       <mrow>
        <mo>(</mo>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>−</mo>
         <mi>y</mi>
        </mrow>
        <mo>)</mo>
       </mrow>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>+</mo>
       <mrow>
        <mo>(</mo>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>−</mo>
         <mi>z</mi>
        </mrow>
        <mo>)</mo>
       </mrow>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>,</p>
    <p>et que</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>d</mi>
          <mrow>
           <mn>2</mn>
           <mo stretchy="false">(</mo>
           <mfrac>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>r</mi>
              <mn>2</mn>
             </msup>

            </mrow>
            <mn>2</mn>
           </mfrac>
           <mo stretchy="false">)</mo>
          </mrow>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>=</mo>
       <mo>−</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>x</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>−</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>y</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>−</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>z</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>
        </p>
    <p>on aura donc :</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>sin</mi>
       <mi>α</mi>
       <mi>sin</mi>
       <mi>β</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>γ</mi>
       <mo>+</mo>
       <mi>cos</mi>
       <mi>α</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>β</mi>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>x</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>x</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>+</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>y</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>y</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>+</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>z</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>z</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>
        </p>
    <p>qui est évidemment la valeur du cosinus de l’angle formé<lb/> par les directions <hi rend="it">de Mm</hi> et de <hi rend="it">M'm' ;</hi> le cosinus de cet<lb/> angle se
     trouve ainsi égal à</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>sin</mi>
       <mi>α</mi>
       <mi>sin</mi>
       <mi>β</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>γ</mi>
       <mo>+</mo>
       <mi>cos</mi>
       <mi>α</mi>
       <mi>cos</mi>
       <mi>γ</mi>
      </math>
     </formula>
        </p>
    <p>ce qui est d'ailleurs évident par le principe fondamental<lb/> de la trigonométrie sphérique.
     Si l’on nomme <hi rend="it">i</hi> et <hi rend="it">i'</hi> les<lb/> actions exercées à la
     distance 1 dans la situation où</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>α</mi>
       <mo>=</mo>
       <mi>β</mi>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mi>π</mi>
        <mn>2</mn>
       </mfrac>
       <mi>e</mi>
       <mi>t</mi>
       <mi>γ</mi>
       <mo>=</mo>
       <mn>0</mn>
      </math>
     </formula>,</p>
    <p>ce qui donne <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ρ</mi>
       <mo>=</mo>
       <mn>1</mn>
      </math>
     </formula>, par deux portions des fils conduc<lb rend="hyphen"/>teurs <hi rend="it">BM
      </hi>et<hi rend="it"> B'M'</hi> égales à l'unité de longueur, sur<lb/> une portion égale à la
     même unité d’un troisième con<lb rend="hyphen"/>ducteur dont l’énergie électro-dynamique soit
     prise pour<lb/> l’unité des énergies respectives des divers conducteurs, <pb n="412"/> et qu'on
     désigne par <hi rend="it">n</hi> l’exposant de la puissance de la<lb/> distance de deux
     portions infiniment petites de conduc<lb rend="hyphen"/>teurs, à laquelle leur action mutuelle
     est réciproque<lb rend="hyphen"/>ment proportionnelle quand cette distance varie seule,<lb/> il
     sera aisé de voir, d’après ce que j’ai donné sur ce sujet<lb/> dans le Cahier de septembre du
     <title>Journal de Physique<lb/>
     </title>et dans le Recueil cité plus haut, pag. 225 et
     sui<lb rend="hyphen"/>vantes, que les intensités d’action des deux petites
     por<lb rend="hyphen"/>tions de conducteurs que j’ai nommées <hi rend="it">g</hi> et<hi rend="it"> h</hi> dans la<lb/> note du <title>Journal
      de Physique,</title> seront
     représentées ici,<lb/> à cause que leurs longueurs sont <hi rend="it">ds</hi> et <hi rend="it">ds',</hi> par <hi rend="it">ids</hi> et<lb/>
     <hi rend="it">i'ds'</hi>, et que leur action mutuelle le sera par</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>ρ</mi>
         <mi>i</mi>
         <msup>
          <mi>i</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mi>n</mi>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>,</p>
    <p>l’exposant <hi rend="it">n</hi> étant égal à 2, si cette action est, toutes<lb/> choses
     égales d’ailleurs, en raison inverse du carré de la<lb/> distance, comme je l’ai admis dès mes
     premiers travaux<lb/> sur les phénomènes électro-dynamiques, en me fondant,<lb/> à la vérité,
     plutôt sur l’analogie que sur des preuves<lb/> directes.</p>
    <p>En remplaçant dans cette expression la fonction <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ρ</mi>
      </math>
     </formula> par<lb/> ses valeurs trouvées ci-dessus, elle devient :</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mo>−</mo>
       <msup>
        <mi>r</mi>
        <mrow>
         <mn>1</mn>
         <mo>−</mo>
         <mi>k</mi>
         <mo>−</mo>
         <mi>n</mi>
        </mrow>
       </msup>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <msup>
            <mi>r</mi>
            <mi>k</mi>
           </msup>
           <mfrac>
            <mrow>
             <mi>d</mi>
             <mi>r</mi>
            </mrow>
            <mrow>
             <mi>d</mi>
             <msup>
              <mi>s</mi>
              <mo>′</mo>
             </msup>

            </mrow>
           </mfrac>

          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mi>i</mi>
       <msup>
        <mi>i</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <mi>d</mi>
       <mi>s</mi>
       <mi>d</mi>
       <msup>
        <mi>s</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>

      </math>
     </formula>,</p>
    <p>ou</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mo>−</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mrow>
           <mn>1</mn>
           <mo>−</mo>
           <mi>k</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>n</mi>
          </mrow>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <mn>1</mn>
         <mo>+</mo>
         <mi>k</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>⋅</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>d</mi>
          <mrow>
           <mn>2</mn>
           <mrow>
            <mo>(</mo>
            <mrow>
             <msup>
              <mi>r</mi>
              <mrow>
               <mn>1</mn>
               <mo>+</mo>
               <mi>k</mi>
              </mrow>
             </msup>

            </mrow>
            <mo>)</mo>
           </mrow>
          </mrow>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>s</mi>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>
       <mi>i</mi>
       <msup>
        <mi>i</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <mi>d</mi>
       <mi>s</mi>
       <mi>d</mi>
       <msup>
        <mi>s</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>

      </math>
     </formula>.</p>
    <p>Si l’on désigne, conformément à une notation employée<lb/> dans divers ouvrages, et notamment
     dans le <hi rend="it">Traité de</hi>
     <pb n="413"/>
     <hi rend="it">Mécanique</hi> de M. <persName>Poisson</persName> (tome <hi rend="sc">i</hi>,
     art. 171), par <hi rend="it">dr</hi> la<lb/> différentielle de la distance <hi rend="it">r</hi>
     relative au déplacement du<lb/> point <hi rend="it">M,</hi> et par <hi rend="it">d'r</hi> la
     différentielle de la même dis<lb rend="hyphen"/>tance relative au déplacement du point <hi rend="it">M</hi>, en sorte<lb/> que ce qui, d'après la notation ordinaire, est exprimé<lb/>
     par</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>r</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>
       <mi>d</mi>
       <mi>s</mi>
      </math>
     </formula>,</p>
    <p>le soit par <hi rend="it">dr,</hi> que <hi rend="it">ds'</hi> soit remplacé par <hi rend="it">d's'</hi>, et que</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <mi>r</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>
       <mi>d</mi>
       <msup>
        <mi>s</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>

      </math>
     </formula>
        </p>
    <p>le soit par <hi rend="it">d'r,</hi> on pourra écrire ces deux valeurs<lb/> ainsi :</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mo>−</mo>
       <mi>i</mi>
       <msup>
        <mi>i</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>r</mi>
        <mrow>
         <mn>1</mn>
         <mo>−</mo>
         <mi>n</mi>
         <mo>−</mo>
         <mi>k</mi>
        </mrow>
       </msup>
       <mi>d</mi>
       <mrow>
        <mo>(</mo>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mi>k</mi>
         </msup>
         <msup>
          <mi>d</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mi>r</mi>
        </mrow>
        <mo>)</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mo>−</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>i</mi>
         <msup>
          <mi>i</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mrow>
           <mn>1</mn>
           <mo>−</mo>
           <mi>n</mi>
           <mo>−</mo>
           <mi>k</mi>
          </mrow>
         </msup>
         <mi>d</mi>
         <msup>
          <mi>d</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <msup>
            <mi>r</mi>
            <mrow>
             <mn>1</mn>
             <mo>+</mo>
             <mi>k</mi>
            </mrow>
           </msup>

          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
        </mrow>
        <mrow>
         <mn>1</mn>
         <mo>+</mo>
         <mi>k</mi>
        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>.</p>
    <p>On pourra se servir de celle de ces deux valeurs qui,<lb/> dans chaque cas particulier,
     conviendra mieux au but<lb/> qu’on se propose ; la première est la plus commode dans<lb/>
     le cas où je m’en suis servi pour déterminer la relation<lb/> entre <hi rend="it">n</hi> et <hi rend="it">k</hi> qui résulte de ma nouvelle expérience. Pour<lb/> se servir de cette formule,
     on calculera la valeur de <hi rend="it">r</hi> en<lb/> fonctions des six coordonnées des deux
     points <hi rend="it">M</hi> et <hi rend="it">M'</hi>,<lb/> soit que ces coordonnées soient
     trois droites perpendi<lb rend="hyphen"/>culaires, ou deux droites et un angle, ou deux
     angles<lb/> et une droite, et on en déduira, par de simples
     diffé<lb rend="hyphen"/>rentiations, les valeurs des différentielles partielles de <hi rend="it">r</hi>
          <lb/> qui entrent dans la formule, en ayant soin de ne faire<lb/> varier que
     les trois coordonnées du point <hi rend="it">M</hi> dans les <pb n="414"/> différentiations
     marquées par le signe <hi rend="it">d,</hi> et que celles du<lb/> point <hi rend="it">M'</hi>
     dans les différentiations que représente le signe <hi rend="it">d.</hi>
        </p>
    <p>Un des avantages de la valeur que nous venons, de<lb/> trouver pour <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>ρ</mi>
      </math>
     </formula> consiste à ce qu'on peut n’exécuter,<lb/> relativement aux coordonnées qu’on a
     choisies, que la<lb/> différentiation relative au changement de position d’un<lb/> des points
      <hi rend="it">M</hi> ou <hi rend="it">M'</hi>, et se contenter d’indiquer l’autre,<lb/> ce qui
     simplifie beaucoup les calculs dans certains cas,<lb/> comme on le verra quand je déterminerai
     la valeur de <hi rend="it">k</hi>
          <lb/> d'après le fait nouveau que j’ai observé et qui me
     reste<lb/> à expliquer.</p>
    <p>Ce fait peut être énoncé ainsi :</p>
    <p>Un circuit fermé circulaire ne peut jamais produire<lb/> de mouvement continu toujours dans
     le même sens,<lb/> en agissant sur un conducteur mobile d’une forme
     quel<lb rend="hyphen"/>conque qui part d’un point de la perpendiculaire élevée<lb/> sur le plan
     de ce circuit par le centre du cercle dont il<lb/> forme la circonférence et qui se termine à
     un autre<lb/> point du même axe, lorsque le conducteur mobile ne peut<lb/> se mouvoir qu’en
     tournant autour de cet axe.</p>
    <p>Pour s’en assurer par l’expérience, on adapte à la<lb/> tige <hi rend="it">TT'</hi> (fig. 16)
     une coupe annuaire <hi rend="it">O</hi> qui est<lb/> isolée de la tige par un tube de verre <hi rend="it">Mm,</hi> et qui commu<lb rend="hyphen"/>nique avec la coupe <hi rend="it">S"</hi>
     par l’équerre en cuivre <hi rend="it">NnS'.</hi>
        </p>
    <p>La spirale représentée figure 2, à l’aide de laquelle on<lb/> produit le mouvement continu
     dans l’appareil (fig. 1),<lb/> plonge par ses deux extrémités dans les coupes <hi rend="it">S"</hi> et <hi rend="it">S'.<lb/>
     </hi>Le conducteur mobile appuyé par la pointe <hi rend="it">K</hi> dans la<lb/> coupe <hi rend="it">S'</hi> se compose de deux parties <hi rend="it">KFGH</hi> et <hi rend="it">KEDB<lb/>
     </hi>égales et semblables pour que la terre n’agisse pas sur<lb/> ce conducteur ; elles
     sont réunies par un cercle <hi rend="it">BH </hi>con<pb n="415" rend="hyphen"/>centrique à la
     tige <hi rend="it">TT' :</hi> à ce cercle est attachée une pointe<lb/>
     <hi rend="it">A</hi> qui plonge dans le mercure de la coupe <hi rend="it">O.</hi> On établit
     les<lb/> communications en plongeant, par exemple, le fil posi<lb rend="hyphen"/>tif dans <hi rend="it">S</hi> et le fil négatif dans <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>S</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>

      </math>
     </formula> ; le courant se par<lb rend="hyphen"/>tage alors entre les deux directions <hi rend="it">STKEDBAONS"<lb/>
     </hi>et <hi rend="it">STKFGHAONS' ;</hi> arrivé ainsi dans la coupe <hi rend="it">S',<lb/>
     </hi>il parcourt la spirale <hi rend="it">LL'L"</hi> (fig. 2), et se rend dans<lb/> la coupe
      <hi rend="it">S'"</hi> (fig. 16), où l’on fait plonger l’appendice<lb/>
     <hi rend="it">L"M"</hi> (fig. 2), et qu’on met en communication avec<lb/> l'extrémité négative
     de la pile en y faisant aussi plonger<lb/> le fil conducteur qui vient de cette extrémité. Tout
     étant<lb/> ainsi disposé, le conducteur mobile <hi rend="it">BDEFGH</hi> ne<lb/> tourne plus
     d’une manière continue comme celui de la<lb/> fig. 1, mais il ne prend aucun mouvement ou bien
     il<lb/> oscille autour d'une position d’équilibre stable. On s’as<lb rend="hyphen"/>sure
     aisément que l’action serait complètement nulle si<lb/> la spirale était construite avec une
     parfaite régularité ;<lb/> mais comme il est difficile qu’il en soit ainsi, on voit<lb/>
     varier la position d’équilibre avec les irrégularités de la<lb/> spirale, et en faisant un peu
     changer la forme de la<lb/> spirale, en la pressant avec la main, on a une nouvelle<lb/>
     position d’équilibre ; mais, dans aucun cas, on ne peut<lb/> produire de mouvement
      continu<ref xml:id="note-P101-1822_AMA8" target="#P101-1822_AMA8">(1)</ref>. Il convient,
     pour<lb/> que les actions des portions <hi rend="it">ST, nS,</hi> sur le conducteur<lb/> mobile
     se détruisant mutuellement, que, quand on fait <pb n="416"/> cette expérience, ces deux
     portions soient placées l'une<lb/> au-dessous de l’autre, et que leur distance soit la
     plus<lb/> petite possible.</p>
    <p>Considérons maintenant un courant circulaire hori<lb rend="hyphen"/>zontal dirigé en <hi rend="it">M'</hi> (fig. 15) suivant la tangente <hi rend="it">MT</hi>,<lb/> et agissant sur
     une portion infiniment petite d’un con<lb rend="hyphen"/>ducteur mobile <hi rend="it">BM,</hi>
     assujetti à tourner autour de la<lb/> verticale <hi rend="it">AZ</hi> passant par le centre <hi rend="it">A</hi> du cercle dont le<lb/> courant horizontal parcourt la circonférence, et
     dont<lb/> nous nommerons le rayon <hi rend="it">a, AZ</hi> étant pris pour axe<lb/> des <hi rend="it">z,</hi> la verticale <hi rend="it">MN</hi> sera l’ordonnée <hi rend="it">z</hi> du
     point <hi rend="it">M,<lb/>
     </hi>prenons pour les deux autres coordonnées de ce point la<lb/> distance <hi rend="it">AN=u,</hi> et l'angle <hi rend="it">XAN=t,</hi> en nommant<lb/>
     <hi rend="it">t'</hi> l’angle <hi rend="it">XAM',</hi> on aura évidemment :</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>r</mi>
         <mn>1</mn>
        </msup>
        <mo>=</mo>
        <mover accent="true">
         <mrow>
          <mi>M</mi>
          <msup>
           <mi>N</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>

         </mrow>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mo>+</mo>
        <mover accent="true">
         <mrow>
          <mi>N</mi>
          <msup>
           <mi>M</mi>
           <mn>2</mn>
          </msup>

         </mrow>
         <mo stretchy="true">¯</mo>
        </mover>
        <mo>=</mo>
        <msup>
         <mi>z</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mo>+</mo>
        <msup>
         <mi>a</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mo>+</mo>
        <msup>
         <mi>u</mi>
         <mn>2</mn>
        </msup>
        <mo>−</mo>
        <mn>2</mn>
        <mi>a</mi>
        <mi>u</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>t</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
          <mo>−</mo>
          <mi>t</mi>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,</p>
    <p>expression où <hi rend="it">t'</hi> varie seul quand le point <hi rend="it">M'</hi> se
     dé<lb rend="hyphen"/>place, en sorte que</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>d</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
        <mi>r</mi>
        <mo>=</mo>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>a</mi>
          <mi>u</mi>
          <msup>
           <mi>d</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
          <msup>
           <mi>t</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
          <mi>sin</mi>
          <mrow>
           <mo>(</mo>
           <mrow>
            <msup>
             <mi>t</mi>
             <mo>′</mo>
            </msup>
            <mo>−</mo>
            <mi>t</mi>
           </mrow>
           <mo>)</mo>
          </mrow>
         </mrow>
         <mi>r</mi>
        </mfrac>

       </mrow>
      </math>
     </formula>
        </p>
    <p>et que l’action d’une portion infiniment petite du cou<lb rend="hyphen"/>rant horizontal
     située en <hi rend="it">M'</hi> sur une portion infiniment<lb/> petite du conducteur <hi rend="it">BM</hi> située en <hi rend="it">M,</hi> est représentée<lb/> par</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mo>−</mo>
        <mi>a</mi>
        <mi>i</mi>
        <msup>
         <mi>i</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
        <msup>
         <mi>r</mi>
         <mrow>
          <mn>1</mn>
          <mo>−</mo>
          <mi>n</mi>
          <mo>−</mo>
          <mi>k</mi>
         </mrow>
        </msup>
        <msup>
         <mi>d</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
        <msup>
         <mi>t</mi>
         <mo>′</mo>
        </msup>
        <mi>d</mi>
        <mrow>
         <mo>(</mo>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mrow>
            <mi>k</mi>
            <mo>−</mo>
            <mn>1</mn>
           </mrow>
          </msup>
          <mi>u</mi>
          <mi>sin</mi>
          <mrow>
           <mo>(</mo>
           <mrow>
            <msup>
             <mi>t</mi>
             <mo>′</mo>
            </msup>
            <mo>−</mo>
            <mi>t</mi>
           </mrow>
           <mo>)</mo>
          </mrow>
         </mrow>
         <mo>)</mo>
        </mrow>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <pb n="417"/> si on décompose cette force suivant la ligne <hi rend="it">MO</hi>
     per<lb rend="hyphen"/>pendiculaire au plan <hi rend="it">AMNK,</hi> et qu’on abaisse du<lb/>
     point <hi rend="it">M'</hi> sur le rayon <hi rend="it">ANK</hi> la perpendiculaire<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>M</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <mi>K</mi>
       <mo>=</mo>
       <mi>a</mi>
       <mi>sin</mi>
       <mrow>
        <mo>(</mo>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>t</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>−</mo>
         <mi>t</mi>
        </mrow>
        <mo>)</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, qui sera évidemment paral<lb rend="hyphen"/>lèle à <hi rend="it">MO, </hi>il
     faudra, pour avoir la composante sui<lb rend="hyphen"/>vant <hi rend="it">MO,</hi> multiplier
     la force suivant <hi rend="it">MM'</hi>, dont nous<lb/> venons de trouver la valeur par</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>M</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mi>K</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>M</mi>
         <msup>
          <mi>M</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula> ;</p>
    <p>ce qui donnera :</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mo>−</mo>
       <msup>
        <mi>a</mi>
        <mn>2</mn>
       </msup>
       <mi>i</mi>
       <msup>
        <mi>i</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>d</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>t</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>r</mi>
        <mrow>
         <mo>−</mo>
         <mi>n</mi>
         <mo>−</mo>
         <mi>k</mi>
        </mrow>
       </msup>
       <mi>sin</mi>
       <mrow>
        <mo>(</mo>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>t</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>−</mo>
         <mi>t</mi>
        </mrow>
        <mo>)</mo>
       </mrow>
       <mi>d</mi>
       <mrow>
        <mo>{</mo>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mrow>
           <mi>k</mi>
           <mo>−</mo>
           <mn>1</mn>
          </mrow>
         </msup>

        </mrow>
       </mrow>
       <mi>u</mi>
       <mi>sin</mi>
       <mrow>
        <mo>(</mo>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>t</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>−</mo>
         <mi>t</mi>
        </mrow>
        <mo>)</mo>
       </mrow>
       <mrow>
        <mrow/>
        <mo>}</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula> ;</p>
    <p>en multipliant celle quantité par la distance <hi rend="it">MQ = u</hi> du<lb/> point <hi rend="it">M</hi> à l’ase <hi rend="it">AZ,</hi> on aura, pour le moment de<lb/>
     rotation :</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mo>−</mo>
       <msup>
        <mi>a</mi>
        <mn>2</mn>
       </msup>
       <mi>i</mi>
       <msup>
        <mi>i</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <mi>d</mi>
       <msup>
        <mi>t</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>r</mi>
        <mrow>
         <mo>−</mo>
         <mi>n</mi>
         <mo>−</mo>
         <mi>k</mi>
        </mrow>
       </msup>
       <mi>u</mi>
       <mi>sin</mi>
       <mrow>
        <mo>(</mo>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>t</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>−</mo>
         <mi>t</mi>
        </mrow>
        <mo>)</mo>
       </mrow>
       <mi>d</mi>
       <mrow>
        <mo>{</mo>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mrow>
           <mi>k</mi>
           <mo>−</mo>
           <mn>1</mn>
          </mrow>
         </msup>

        </mrow>
       </mrow>
       <mi>u</mi>
       <mi>sin</mi>
       <mrow>
        <mo>(</mo>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>t</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mo>−</mo>
         <mi>t</mi>
        </mrow>
        <mo>)</mo>
       </mrow>
       <mrow>
        <mrow/>
        <mo>}</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula> :</p>
    <p>telle est l’action exercée par le petit axe <hi rend="it">ds'</hi> du
     conduc<lb rend="hyphen"/>teur fixe horizontal pour faire tourner le petit arc <hi rend="it">ds</hi> du<lb/> conducteur mobile autour de cet axe ; en l’intégrant
     rela<lb rend="hyphen"/>tivement aux différentielles désignées par <hi rend="it">d,</hi> on
     aura<lb/> cette action telle qu’elle est exercée par le petit are <hi rend="it">ds'<lb/>
     </hi>sur tout le conducteur mobile : or, d'après l'expérience<lb/> qui prouve que cette
     action est nulle toutes les fois que<lb/> ses deux extrémités sont dans l’axe, il faudra que
     l’in<lb rend="hyphen"/>tégrale soit nulle toutes les fois qu’elle sera prise entre<lb/> deux
     limites pour lesquelles <hi rend="it">u=o,</hi> quelle que soit d'ail<lb rend="hyphen"/>leurs
     la forme du conducteur mobile et sa position rela<lb rend="hyphen"/>tivement au petit arc <hi rend="it">ds'</hi> situé en <hi rend="it">M', </hi>c’est-à-dire, quelles<lb/> que soient les
     valeurs de <hi rend="it">r</hi> et de <hi rend="it">t</hi> en fonctions de <hi rend="it">u</hi>
     qu’il <pb n="418"/> faudrait <choice>
      <sic>subsituer</sic>
      <corr>substituer</corr>
     </choice> à <hi rend="it">r</hi> et à <hi rend="it">t</hi> pour intégrer de <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>u</mi>
       <mo>=</mo>
       <mn>0</mn>
      </math>
     </formula> à<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>u</mi>
       <mo>=</mo>
       <mn>0</mn>
      </math>
     </formula>, si cette quantité n’était pas une différentielle<lb/> exacte par rapport aux trois
     quantités <hi rend="it">r, t, u,</hi> qui varient<lb/> avec la position du point <hi rend="it">M : or,</hi> on sait que pour que la<lb/> valeur d'une intégrale soit ainsi indépendante
     des relations<lb/> des variables qui y entrent, et reste toujours la même<lb/> entre les mêmes
     limites, il faut qu’elle se présente sous<lb/> la forme d'une différentielle exacte entre ces
     variables<lb/> considérées comme indépendantes, ce qui ne peut avoir<lb/> lieu ici à moins
     qu’on n’ait :</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>k</mi>
       <mo>−</mo>
       <mn>1</mn>
       <mo>=</mo>
       <mo>−</mo>
       <mi>n</mi>
       <mo>−</mo>
       <mi>k</mi>
      </math>
     </formula>,</p>
    <p>ou</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>k</mi>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mn>1</mn>
         <mo>−</mo>
         <mi>n</mi>
        </mrow>
        <mn>2</mn>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>.</p>
    <p>Telle est la relation que l’expérience démontre exister<lb/> entre <hi rend="it">k</hi> et
      <hi rend="it">n.</hi> Quand <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>n</mi>
       <mo>=</mo>
       <mn>2</mn>
      </math>
     </formula>, on a <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>k</mi>
       <mo>=</mo>
       <mo>−</mo>
       <mfrac>
        <mn>1</mn>
        <mn>2</mn>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>, mais quelle<lb/> que soit la force des analogies qui portent à penser que <hi rend="it">n</hi>
          <lb/> est en effet égal à 2, on n’en a aucune preuve déduite<lb/> directement
     de l’expérience, puisque toutes les expé<lb rend="hyphen"/>riences faites à ce sujet l’ont été
     en faisant agir un con<lb rend="hyphen"/>ducteur voltaïque sur un aimant, et ne s'appliquent
     par<lb/> conséquent que par une extension qu’on ne peut re<lb rend="hyphen"/>garder comme une
     démonstration complète, à l'action<lb/> mutuelle de deux portions infiniment petites de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> électriques.</p>
    <p>La relation ci-dessus donne :</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>n</mi>
       <mo>=</mo>
       <mn>1</mn>
       <mo>−</mo>
       <mn>2</mn>
       <mi>k</mi>
      </math>
     </formula> ;</p>
    <p>ce qui réduit la valeur de cette action à</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mo>−</mo>
       <mi>i</mi>
       <msup>
        <mi>i</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>r</mi>
        <mi>k</mi>
       </msup>
       <mi>d</mi>
       <mrow>
        <mo>(</mo>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mi>k</mi>
         </msup>
         <msup>
          <mi>d</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mi>r</mi>
        </mrow>
        <mo>)</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>, <pb n="419"/> ou -<formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mo>−</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>i</mi>
         <msup>
          <mi>i</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mi>k</mi>
         </msup>
         <mi>d</mi>
         <mi>d</mi>
         <mrow>
          <mo>(</mo>
          <mrow>
           <msup>
            <mi>r</mi>
            <mrow>
             <mn>1</mn>
             <mo>+</mo>
             <mi>k</mi>
            </mrow>
           </msup>

          </mrow>
          <mo>)</mo>
         </mrow>
        </mrow>
        <mrow>
         <mn>1</mn>
         <mo>+</mo>
         <mi>k</mi>
        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula>.</p>
    <p>Le 24 juin, je lus une note additionnelle à ce Mé<lb rend="hyphen"/>moire, où je tirai de ma
     formule mise sous cette forme<lb/> deux résultats remarquables : le premier s’obtient en
     dé<lb rend="hyphen"/>composant la force que l’élément <hi rend="it">ds</hi> exerce sur l’élément<lb/>
     <hi rend="it">ds',</hi> dans la direction de ce dernier, en la multipliant<lb/> par</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mi>cos</mi>
       <mi>β</mi>
       <mo>=</mo>
       <mo>−</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>d</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mi>r</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>d</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <msup>
          <mi>s</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
       </mfrac>

      </math>
     </formula> ;</p>
    <p>ce qui donne</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>i</mi>
         <msup>
          <mi>i</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>

        </mrow>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>d</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mi>s</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
       <msup>
        <mi>r</mi>
        <mi>k</mi>
       </msup>
       <msup>
        <mi>d</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <mi>r</mi>
       <mi>d</mi>
       <mrow>
        <mo>(</mo>
        <mrow>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mi>k</mi>
         </msup>
         <msup>
          <mi>d</mi>
          <mo>′</mo>
         </msup>
         <mi>r</mi>
        </mrow>
        <mo>)</mo>
       </mrow>
      </math>
     </formula>,</p>
    <p>dont l’intégrale, par rapport à <hi rend="it">d,</hi> est :</p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <msup>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>i</mi>
          <msup>
           <mi>i</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
          <mrow>
           <mo>(</mo>
           <mrow>
            <msup>
             <mi>r</mi>
             <mi>k</mi>
            </msup>
            <mi>d</mi>
            <mi>r</mi>
           </mrow>
           <mo>)</mo>
          </mrow>
         </mrow>
         <mrow>
          <mn>2</mn>
          <msup>
           <mi>d</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
          <mi>s</mi>
         </mrow>
        </mfrac>

        <mn>2</mn>
       </msup>
       <mo>+</mo>
       <mi>c</mi>
       <mo>=</mo>
       <mfrac>
        <mn>1</mn>
        <mn>2</mn>
       </mfrac>
       <mi>i</mi>
       <msup>
        <mi>i</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>r</mi>
        <mrow>
         <mn>2</mn>
         <mi>k</mi>
        </mrow>
       </msup>
       <msup>
        <mi>d</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>s</mi>
        <mo>′</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>cos</mi>
        <mn>2</mn>
       </msup>
       <mi>β</mi>
       <mo>+</mo>
       <mi>c</mi>
      </math>
     </formula>,</p>
    <p>qu’il faut prendre entre les limites marquées par les deux<lb/> extrémités du conducteur <hi rend="it">BM.</hi> Si ce conducteur forme<lb/> un circuit complètement fermé, les valeurs de
      <hi rend="it">r</hi> et de<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>cos</mi>
       <mi>β</mi>
      </math>
     </formula> seront les mêmes aux deux limites, puisque ces li<lb rend="hyphen"/>mites se
     trouveront au même point, et l’intégrale sera<lb/> par conséquent nulle, d’où il suit que la
     résultante de<lb/> toutes les actions exercées par un circuit fermé sur une<lb/> petite portion
     de conducteur est toujours perpendiculaire<lb/> à la direction de cette petite portion. Je
     remarquai, à<lb/> ce sujet, qu’il en devait être de même d’un assemblage<lb/> quelconque de
     circuits fermés, et par conséquent d’un<lb/> aimant, lorsqu’on le considère comme tel,
     conformé<pb rend="hyphen" n="420"/>ment à mon opinion sur la cause des phénomènes
     mag<lb rend="hyphen"/>nétiques, et c’est en effet ce qui résulte de plusieurs<lb/> expériences
     dues à divers physiciens.</p>
    <p>Le second résultat consiste en ce que la valeur de <hi rend="it">k<lb/>
     </hi>étant négative, l’expression de l'action mutuelle de deux<lb/> portions infiniment petites
     de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> voltaïques, </p>
    <p>
          <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
       <mrow>
        <mfrac>
         <mrow>
          <mi>i</mi>
          <msup>
           <mi>i</mi>
           <mo>′</mo>
          </msup>
          <mrow>
           <mo>(</mo>
           <mrow>
            <mi>sin</mi>
            <mi>α</mi>
            <mi>sin</mi>
            <mi>β</mi>
            <mi>cos</mi>
            <mi>γ</mi>
            <mo>+</mo>
            <mi>k</mi>
            <mi>cos</mi>
            <mi>α</mi>
            <mi>cos</mi>
            <mi>β</mi>
           </mrow>
           <mo>)</mo>
          </mrow>
         </mrow>
         <mrow>
          <msup>
           <mi>r</mi>
           <mi>n</mi>
          </msup>

         </mrow>
        </mfrac>

       </mrow>
      </math>
     </formula>,</p>
    <p>devient négative quand ou suppose que les deux angles <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>α</mi>
      </math>
     </formula>
          <lb/> et <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>β</mi>
      </math>
     </formula> tournés du même côté sont nuls, en sorte que les<lb/> deux petites portions doivent
     se repousser quand elles<lb/> se trouvent sur une même droite, et qu’elles sont
     diri<lb rend="hyphen"/>gées vers le même point de l'espace ; j’en tirai cette
     con<lb rend="hyphen"/>clusion que toutes les parties d'un même courant
     recti<lb rend="hyphen"/>ligne se repoussent mutuellement, que c’était
     probable<lb rend="hyphen"/>ment la cause des effets connus du moulinet électrique,<lb/>
     qu’ainsi ces effets devaient être considérés comme le<lb/> premier phénomène électro-dynamique
     observé, et qu’on<lb/> ne devait plus les expliquer comme on le fait
     commu<lb rend="hyphen"/>nément.</p>
    <p>Quoique les deux petites portions de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> élec<lb rend="hyphen"/>triques ne soient alors dirigées dans le même sens<lb/> qu'en
     apparence, et qu’on doive plutôt les considérer<lb/> comme parcourant en sens contraire les
     deux côtés d'un<lb/> angle de 200°, la répulsion, dans ce cas, était une chose<lb/> si
     inattendue qu’il était nécessaire de la vérifier ; j’en ai<lb/> depuis fait l’expérience
     avec M. <persName>Auguste de La Rive</persName>, et<lb/> elle a complètement réussi.</p>
    <p>La répulsion a lieu en effet entre un courant établi dans<lb/> le mercure, et ce même courant
     prolongé dans un fil <pb n="421"/> conducteur flottant, soit qu’il passe du mercure dans
     le<lb/> fil ou du fil dans le mercure, en sorte qu'il est impos<lb rend="hyphen"/>sible
     d’attribuer ce phénomène, parfaitement semblable<lb/> à celui du moulinet électrique, excepté
     que l’air est ici<lb/> remplacé par le mercure, aux causes auxquelles on l’a<lb/> attribué
     jusqu’à présent dans le seul cas où on lavait ob<lb rend="hyphen"/>servé, celui où il a lieu
     dans l’air.</p>
    <pb/>
    <p>
          <figure>
      <graphic url="1822-P101_fig001.jpg"/>
     </figure>
        </p>
   </div>
  </body>
  <back>
   <div>
    <note xml:id="P101-1822_AMA1" target="#note-P101-1822_AMA1"> (1) Ce Mémoire n’a pas été publié à
     part, mais les prin<lb rend="hyphen"/>cipaux résultats en ont été inséré dans celui que j’ai
     publié,<lb/> en <date when="1820">1820</date>, dans le tome <hi rend="sc">xv</hi> des
     <title>Annales de Chimie et
      de<lb/> Physique.</title>
    </note>
    <note xml:id="P101-1822_AMA2" target="#note-P101-1822_AMA2">(1) <hi rend="it">Voyez</hi> le
     <title>Journal des <choice>
      <sic>Savans</sic>
     <corr>Savants</corr>
     </choice>
          </title>,
      <date when="1821-04">avril 1821</date>, page 233.</note>
    <note xml:id="P101-1822_AMA3" target="#note-P101-1822_AMA3">(1) Il semble d’abord singulier que
     les mêmes faits qui<lb/> s’opposent absolument à ce qu’on attribue à l’aimantation<lb/>
     transversale toutes les propriétés des conducteurs voltaï<lb rend="hyphen"/>ques ne s'opposent
     pas à ce qu’on explique toutes celles des<lb/>
     <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> en les considérant comme des assemblages de <choice>
      <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques ; j’ai expliqué la cause de cette différence<lb/> dans un exposé
     sommaire des progrès de cette branche de la<lb/> physique pendant l’année <date when="1821">1821</date>, que j'ai lu à la séance pu<lb rend="hyphen"/>blique de
     l’<orgName>Académie</orgName> du <date when="1822-04-08">8 avril 1822</date>, et qui a été
     inséré<lb/> dans le Cahier de <date when="1822-02">février 1822</date> du
     <title>Journal de Physique </title> ;<lb/> elle vient de ce que, dans la première
     hypothèse, on devrait<lb/> nécessairement pouvoir imiter, en employant seulement des<lb/>
     <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> disposés convenablement, tous les phénomènes pro<lb rend="hyphen"/>duits par l'action
     mutuelle de deux conducteurs, ce qui n’a<lb/> pas lieu à l’égard du mouvement continu toujours
     dans le<lb/> même, qu’on ne peut obtenir qu’avec deux conducteurs ou<lb/> avec un conducteur et
     un aimant ; tandis que, dans ma ma<lb rend="hyphen"/>nière de concevoir l’action
     magnétique, les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> élec<lb rend="hyphen"/>triques qui entourent chaque particule d’un aimant
     formant<lb/> des circuits formés, on ne doit pouvoir remplacer un con<lb rend="hyphen"/>ducteur
     voltaïque par un ou plusieurs <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> qu’à l’égard<lb/> des phénomènes que le conducteur produit également, soit<lb/> qu’il
     forme ou non un circuit fermé : or, dans l’expérience<lb/> où j’ai obtenu le mouvement
     toujours dans le même<lb/> sens par l’action mutuelle de deux fils conducteurs, il<lb/> faut
     nécessairement, comme je l'expliquerai ailleurs plus<lb/> en détail, que l’un d'eux ne forme
     pas un circuit com<lb rend="hyphen"/>plètement fermé ; d’où il suit qu’on peut encore
     obte<lb rend="hyphen"/>nir, comme M. <persName>Faraday</persName> l’a fait le premier, ce
     singulier<lb/> mouvement, en employant un aimant à la place de l’autre<lb/> conducteur, mais
     jamais en remplaçant les deux conducteurs<lb/> par des <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> ; ce qui s’observe en effet dans les expé<lb rend="hyphen"/>riences que j’ai
     faites à ce sujet, et que chacun peut aisément<lb/> répéter. </note>
    <note xml:id="P101-1822_AMA4" target="#note-P101-1822_AMA4">
          <p>(1) Je crois devoir insérer ici
      la note suivante qui est<lb/> extraite de l'<hi rend="it">Analyse des travaux de
       l'Académie</hi> pendant<lb/> l’année <date when="1821">1821</date>, publiée le <date when="1822-04-08">8 avril 1822</date>. (<hi rend="it">Voyez</hi> la partie<lb/> mathématique
      de cette Analyse, pages 22 et 23.)</p>
     <p>La principale différence entre la manière d’agir d’un ai<lb rend="hyphen"/>mant et d’un
      conducteur voltaïque, dont une partie est rou<lb rend="hyphen"/>lée en hélice autour de
      l’autre, consiste en ce que les pôles<lb/> du premier sont situés plus près du milieu de
      l’aimant que<lb/> ses extrémités, tandis que les points qui présentent les mêmes<lb/>
      propriétés dans l'hélice sont exactement placés à ses extré<lb rend="hyphen"/>mités :
      c’est ce qui doit arriver quand l’intensité des <choice>
       <sic>courans</sic>
       <corr>courants</corr>
      </choice>
            <lb/> de l'aimant va en diminuant de son milieu vers ses
      extré<lb rend="hyphen"/>mités. Mais M. <persName>Ampère</persName> a reconnu depuis une autre
      cause<lb/> qui peut aussi déterminer cet effet. Après avoir conclu de ses<lb/> nouvelles
      expériences que les <choice>
       <sic>courans</sic>
       <corr>courants</corr>
      </choice> électriques d’un ai<lb rend="hyphen"/>mant existent autour de chacune de ses
      particules, il lui a<lb/> été aisé de voir qu’il n’est pas nécessaire de supposer, comme<lb/>
      il l’avait fait d’abord, que les plans de ces <choice>
       <sic>courans</sic>
       <corr>courants</corr>
      </choice> sont par<lb rend="hyphen"/>tout perpendiculaires à l’axe de l’aimant ; leur
      action mu<lb rend="hyphen"/>tuelle doit tendre à donner à ces plans une situation
      inclinée<lb/> à l'axe, surtout vers ses extrémités, en sorte que les pôles,<lb/> au lieu d’y
      être exactement situés, comme ils devraient s’y<lb/> trouver, d'après les calculs déduits des
      formules données par<lb/> M. <persName>Ampère</persName>, lorsqu’on suppose tous les <choice>
       <sic>courans</sic>
       <corr>courants</corr>
      </choice> de même<lb/> intensité et dans des plans perpendiculaires à l’axe, doivent<lb/> se
      rapprocher du milieu de l’aimant d’une partie de sa lon<lb rend="hyphen"/>gueur d’autant plus
      grande, que les plans d’un plus grand<lb/> nombre de <choice>
       <sic>courans</sic>
       <corr>courants</corr>
      </choice> sont ainsi inclinés et qu'ils le sont da<lb rend="hyphen"/>vantage, c'est-à-dire,
      d’autant plus que l’aimant est plus<lb/> épais relativement à sa longueur, ce qui est conforme
      à<lb/> l’expérience. Dans les fils conducteurs pliés en hélice, et dont<lb/> une partie
      revient par l’axe pour détruire l'effet de la partie<lb/> des <choice>
       <sic>courans</sic>
       <corr>courants</corr>
      </choice> de chaque spire, qui agit comme s’ils étaient pa<lb rend="hyphen"/>rallèles à l’axe,
      les deux circonstances qui, d’après ce que<lb/> nous venons de dire, n’ont pas nécessairement
      lieu dans les<lb/>
      <choice>
       <sic>aimans</sic>
       <corr>aimants</corr>
      </choice>, existent au contraire nécessairement dans ces fils ;<lb/> aussi observe-t-on
      que les hélices ont des pôles semblables à<lb/> ceux des <choice>
       <sic>aimans</sic>
       <corr>aimants</corr>
      </choice>, mais placés exactement à leurs extrémités,<lb/> comme le donne le calcul. </p>
    </note>
    <note xml:id="P101-1822_AMA5" target="#note-P101-1822_AMA5">(1) Cette dénomination est déduite
     de ce que les phéno<lb rend="hyphen"/>mènes qu’elle désigne sont produits par l’électricité en
     mou<lb rend="hyphen"/>vement dans les fils conducteurs, conformément à l'opinion<lb/>
     généralement admise sur ce qui se passe dans ces fils, et que<lb/> le savant auteur de la
     Notice que j’ai citée plus haut exprime<lb/> dans ces termes : <cit>
      <quote>D’après les notions que nous avons don<lb rend="hyphen"/>nées plus haut sur la
       construction de l’appareil voltaïque,<lb/> il est évident que l’électricité qu’il développe
       n’est pas<lb/> d’une autre nature que l’électricité développée par le
       frot<lb rend="hyphen"/>tement dans nos machines ordinaires : seulement <hi rend="it">celle-ci<lb/> est retenue et fixée, au lieu que l'autre est en
        mou<lb rend="hyphen"/>vement.</hi> (<title>Journal des Savans,</title>
       <date when="1821-04">avril 1821</date>, page 232.)</quote>
     </cit>
    </note>
    <note xml:id="P101-1822_AMA6" target="#note-P101-1822_AMA6">(1) La quantité que je représente
     ici par <hi rend="it">k</hi> est désignée<lb/> par <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mfrac>
        <mi>m</mi>
        <mi>n</mi>
       </mfrac>

      </math>
     </formula> dans le Cahier de septembre du
     <title>Journal de Phy<lb rend="hyphen"/>sique</title>, année <date when="1820">1820</date>, où
     j’ai inséré la démonstration dont il<lb/> est ici question. On la trouve avec plus de détail
     dans mon<lb/>
     <title>Recueil de Mémoires et de Notes</title>, que j’ai cité plus haut. </note>
    <note xml:id="P101-1822_AMA7" target="#note-P101-1822_AMA7">
          <p>(1) On trouverait :</p>
          <p>
            <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mrow>
         <mi>cos</mi>
         <mi>α</mi>
         <mi>cos</mi>
         <mi>β</mi>
         <mo>=</mo>
         <mfrac>
          <mrow>
           <mi>d</mi>
           <mi>r</mi>
          </mrow>
          <mrow>
           <mi>d</mi>
           <mi>s</mi>
          </mrow>
         </mfrac>
         <mo>⋅</mo>
         <mfrac>
          <mrow>
           <mi>d</mi>
           <mi>r</mi>
          </mrow>
          <mrow>
           <mi>d</mi>
           <msup>
            <mi>s</mi>
            <mo>′</mo>
           </msup>

          </mrow>
         </mfrac>

        </mrow>
       </math>
      </formula>,</p>
     <p>si l’on prenait pour <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>α</mi>
       </math>
      </formula> et <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>β</mi>
       </math>
      </formula> les angles <hi rend="it">M'MT', MM'T'</hi>, dont<lb/> les ouvertures sont tournées
      en sens contraires ; mais le résul<lb rend="hyphen"/>tat du calcul ne serait point changé
      parce que ce changement<lb/> de signe de <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mrow>
         <mi>cos</mi>
         <mi>α</mi>
         <mi>cos</mi>
         <mi>β</mi>
        </mrow>
       </math>
      </formula> entraînerait celui de la valeur de<lb/>
      <hi rend="it">k</hi> quand on déterminerait <hi rend="it">k, </hi>et donnerait par conséquent
      la<lb/> même valeur pour</p>
          <p>
            <formula>
       <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
        <mi>sin</mi>
        <mi>α</mi>
        <mi>sin</mi>
        <mi>β</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mi>γ</mi>
        <mo>+</mo>
        <mi>k</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mi>α</mi>
        <mi>cos</mi>
        <mi>β</mi>
       </math>
      </formula>.</p>
    </note>
    <note xml:id="P101-1822_AMA8" target="#note-P101-1822_AMA8">(1) J’ai trouvé depuis, dans des
     expériences faites avec<lb/> M. <persName>Auguste de La Rive</persName>, et que j’ai
     communiquées à l’<orgName>Aca<lb rend="hyphen"/>démie royale des Sciences</orgName> le 16
     septembre dernier, que l'ac<lb rend="hyphen"/>tion était également nulle lorsqu'on remplaçait
     le conducteur<lb/> spiral faisant plusieurs tours, chacun d’une circonférence<lb/> entière, par
     un conducteur en demi-cercle dont, à chaque<lb/> tour, la portion qui agissait sur le
     conducteur mobile ne for<lb rend="hyphen"/>mait qu’une demi-circonférence. L’action pour faire
     tourner<lb/> ce dernier conducteur, toujours dans le même sens, étant<lb/> nulle, quelque fût
     sa position relativement au diamètre ser<lb rend="hyphen"/>vant de corde au demi-cercle, il est
     évident que la même<lb/> chose aurait lieu pour un conducteur formant un arc de
     cer<lb rend="hyphen"/>cle quelconque, ainsi que je l’ai supposé dans le calcul qui<lb/> donne
     la relation entre <hi rend="it">n</hi> et <hi rend="it">k.</hi>
    </note>
   </div>
  </back>
 </text>
</TEI>