
<?xml-model href="../../../../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P293</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Informatique</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability status="restricted">
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr"/>Creative
                        Commons dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -
                        Non commercial - No Derivative Works 3.0 France</p>
                </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1820-m" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Mémoire sur l'électricité</title>
                        <author>
                            <persName>
                                <supplied>
                                    <surname>Ampère</surname>
                                    <forename>André-Marie</forename>
                                </supplied>
                            </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Le Moniteur universel</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 1491</biblScope>
                            <biblScope type="vol">t. 107</biblScope>
                            <biblScope type="issue">n°315</biblScope>
                            <date when="1820-11-10">10 novembre 1820</date>
                        </imprint>                        
                    </monogr>

                    <idno type="url_pdf"/>
                    <idno type="url_bio"/>

                    <idno type="old">P293</idno>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>mars 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
            <change>
                <date>avril 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1820-m" type="publications">

        <body>
            <pb n="1491" facs="#ampere_publi_P1820-m.jpg"/>
            <div>
                <head>
          <orgName>INSTITUT DE FRANCE</orgName>
                </head>
                <p xml:id="P1820-m-p1"> Dans la dernière séance de l’<orgName>Académie des Sciences</orgName>, du <date when="1820-11-06">6 novembre</date>, M. <persName>Ampère</persName> a lu un
                    Mémoire sur une loi mathématique des attractions et répulsions des courants
                    électriques, déduite d’une expérience sur l’action mutuelle de ces courants dans
                    le cas où ils parcourent un fil métallique contourné en hélice. Pour se faire
                    une idée de cette loi, il faut concevoir dans l’espace une ligne représentant en
                    grandeur et en direction, la résultante de deux forces qui sont semblablement
                    représentées par deux autres lignes, et supposer dans les directions de ces
                    trois lignes, trois courants électriques dont les intensités soient
                    proportionnelles à leurs longueurs. La loi dont il s’agit, consiste en ce que le
                    courant dirigé suivant la résultante, exerce dans quelque direction que ce soit,
                    sur un autre courant électrique ou un aimant, la même action que la réunion des
                    deux courants dirigés suivant les composantes.</p>
                <p xml:id="P1820-m-p2">M. <persName>Arago</persName> a annoncé qu’il avait aimanté des fils d’acier en
                    les plaçant dans des tubes de verre enveloppés par des hélices de fil métallique
                    le long desquelles il a fait passer des étincelles électriques, ce qui présente
                    une nouvelle analogie entre les modes d’action des électricités ordinaire et
                    voltaïque. Les pôles Nord et Sud dans cette expérience se formaient à l’une ou
                    l’autre extrémité des fils suivant le sens du courant et celui des spires de
                    l’hélice. M. <persName>Arago</persName> produisait autant de points conséquents
                    qu’il changeait de fois le sens de cette hélice, sur la longueur du fil, ainsi
                    qu’il l’avait déjà fait au moyen d’une pile voltaïque. Il a remarqué en outre
                    que l’hélice n’avait plus d’action sur le fil d’acier dès que celui-ci était en
                    dehors, lors même qu’il la touchait.</p>
                <p xml:id="P1820-m-p3">M. <persName>Fresnel</persName> a présenté une note dans laquelle il annonce
                    avoir obtenu des signes certains de la décomposition de l’eau, produite par la
                    simple action des deux extrémités d’un fil de fer plié en hélice autour d’un
                    barreau aimanté couvert de soie. Elles plongeaient dans l’eau pure à une petite
                    distance l’une de l’autre, comme l’expérience si connue, où l’on décompose l’eau
                    à l’aide de la pile de <persName>Volta</persName>. On voit seulement que dans
                    l’expérience de M. <persName>Fresnel</persName>, l’action de la pile était
                    remplacée par celle de l’aimant. Il a remarqué qu’une des extrémités du fil de
                    fer s’oxydait fortement, tandis que l’autre conservait son éclat métallique, ce
                    qui indiquait l’existence d’un courant galvanique produit dans le fil par
                    l’aimant qu’il enveloppait. Or en concluant de la position des pôles de l’aimant
                    et du sens des spires de l’hélice, quelle extrémité du courant joue le rôle du
                    pôle positif de la pile, il a reconnu que c’était précisément celle-là qui
                    s’était oxydée. M. <persName>Fresnel</persName> dans la même note a rendu compte
                    d’une expérience analogue de M. <persName>Ampère</persName>, qui avait pensé
                    aussi de son côté à essayer l’action d’un aimant sur une hélice enveloppante en
                    fil de laiton, dont il réunissait les deux bouts pour observer l’influence que
                    le courant ainsi établi exerçait sur une aiguille aimantée.</p>
                <p xml:id="P1820-m-p4">M. <persName>Gay-Lussac</persName> a présenté à l'<orgName>Académie des toiles</orgName>, des
                    mousselines et d'autres tissus auxquels il avait fait subir des préparations
                    particulières qu'il se propose de publier. Par l'effet de ces préparations, qui
                    n'altèrent ni l'éclat, ni la souplesse des tissus, ils ne sont plus susceptibles
                    de s'enflammer : ils ne font que se charbonner dans la partie en contact avec la
                    flamme, et s'éteignent aussitôt qu'on les éloigne. </p>
                <p xml:id="P1820-m-p5">Dans la séance précédente du <date when="1820-10-30">30 octobre</date>, M.
                        <persName>Ampère</persName> avait lu un Mémoire sur la direction que
                    prennent des fils métalliques par l’action du globe terrestre, lorsqu’on y fait
                    passer des courants électriques. Il a obtenu sur ces fils les effets
                    correspondant à la direction des aiguilles aimantées, tant en déclinaison qu’en
                    inclinaison.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>