<?xml-model href="../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P64</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1821-C" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Note sur deux Mémoires lus par M. Ampère à l'Académie
                            royale des sciences, le premier dans la séance du 26 décembre 1820, le
                            second dans les séances des 8 et 15 janvier 1821</title>
                        <author>
                            <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Journal de physique, de chimie, d'histoire naturelle et des
                            arts…</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 160-165</biblScope>
                            <biblScope type="vol">92</biblScope>
                            <date when="1821">1821</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1821-P064.pdf</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=FeYPAAAAQAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:GENT900000003146&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false
                    </idno>
                <idno type="old">P64</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>décembre 2013</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1821-C" type="publications">
        <front>
            <docTitle rend="center">
                <titlePart><pb/>JOURNAL<lb/> DE PHYSIQUE,<lb/> DE CHIMIE,<lb/> D’HISTOIRE NATURELLE<lb/>
                    ET DES ARTS,<lb/> AVEC DES PLANCHES EN TAILLE-DOUCE</titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>
                <hi rend="sc">Par</hi>
                M. <persName>H.-M. DUCROTAY de BLAINVILLE</persName>,<lb/>Docteur en Médecine de la
                <orgName>Faculté de <placeName ref="#pl_P6">Paris</placeName>
        </orgName>,
                Professeur de Zoologie, d’Ana<lb rend="hyphen"/>tomie et de Physiologie comparées, à
                la <orgName ref="#org_F14">Faculté des
                    Sciences</orgName> et à
                <orgName>l’École<lb/> normale</orgName> ; ex-Suppléant de M.
                <persName>Cuvier</persName> au <orgName>Jardin du Roi</orgName> et au
                <orgName ref="#org_C3">Collège de
                    France</orgName>,<lb/> Membre
                et Secrétaire de la <orgName>Société Philomatique</orgName>, Membre de la
                <orgName>Société<lb/> Wernérienne d’<placeName>Édimbourg</placeName>
        </orgName>
                et de la
                <orgName>Société d'Histoire naturelle de <placeName>Dublin</placeName>
        </orgName>,
                etc.</docAuthor>
            <docDate>
                <date when-iso="1821-01">JANVIER <hi rend="sc">an</hi> 1821</date>
            </docDate>
            <docEdition>TOME XCII</docEdition>
            <docImprint>A PARIS,<lb/>
                <address>
          <addrLine>CHEZ M<hi rend="sup">me</hi> V<hi rend="sup">e</hi> <persName>COURCIER</persName>, LIBRAIRE,<lb/>
rue du Jardinet, quartier St.-André-des-Arcs.</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
        </front>
        <body>
            <pb n="160"/>
            <div>

                <head>NOTE<lb/>Sur deux Mémoires lus par M.
                    <hi rend="sc">
            <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>
          </hi>
                    à l’<orgName ref="#org_A15">Académie<lb/> royale des Sciences</orgName>, le
                    premier dans la séance du<lb/>
                    <date when="1820-12-26">26 décembre 1820</date> ; le second dans les séances des
                        <date when="1821-01-15">8</date> et<lb/>
                    <date when="1821-01-15">15 janvier 1821</date>.</head>
                <p>
                    <hi rend="sc">L’objet</hi> du premier de ces deux Mémoires est de donner un<lb/>
                    moyen facile pour s’assurer directement et par des expériences<lb/> précises, de
                    la loi des attractions et répulsions des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants </corr>
                    </choice>élec<lb rend="hyphen"/>triques, suivie de quelques observations sur
                    cette loi.</p>
                <p>Dans un Mémoire précédent, lu le <date when="1820-12-04">4 décembre</date>, et
                    dont un extrait<lb/> a été inséré dans le cahier de ce Journal du mois de
                    septembre<lb/> dernier, M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>, après
                    avoir montré l’importance de la loi<lb/> qu’il avait communiquée à
                    l’<orgName ref="#org_A15">Académie</orgName> le <date when="1820-11-06">6
                        novembre 1820</date>, par<lb/> les conséquences qu'il en avait tirées, avait
                    annoncé que cette<lb/> loi n’ayant encore été vérifiée qu’à l’égard des
                    conducteurs pliés<lb/> en hélice, il s'occuperait des moyens de s’assurer
                    qu’elle n’avait<lb/> pas lieu seulement dans le cas où les conducteurs sont de
                    cette<lb/> forme, mais à l’égard des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques en général, de<lb/> quelque manière que soient disposés
                    les fils métalliques qu’ils par<lb rend="hyphen"/>courent : c'est ce qu’il a
                    fait dans le Mémoire dont nous allons<lb/> rendre compte.</p>
                <p>Comme c'est de la loi dont nous parlons, qu’il a déduit l’ex<lb rend="hyphen"/>
                    pression analytique de l’action mutuelle de deux portions
                    infini<lb rend="hyphen"/>ment petites de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques, dont il est aisé de conclure<lb/> par les méthodes
                    ordinaires d’intégration toutes les circonstances<lb/> de cette action, pour des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> de grandeur finie, soit à l'égard <pb n="161"/>de ceux qu’on produit
                    avec une pile de <persName ref="#pers_V583">Volta</persName>, soit à l’égard des<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> disposés dans les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr> aimants</corr>
                    </choice> de la manière qu’il a précédem<lb rend="hyphen"/>ment expliquée, on
                    sent qu’il a dû chercher les moyens de la vé<lb rend="hyphen"/>rifier par des
                    expériences directes et susceptibles de précision.</p>
                <p>D’après l’énoncé déjà donné de cette loi, il est aisé de voir<lb/> qu'elle se
                    réduit à ceci : </p>
                <p>Si l’on fixe sur la direction d'un courant électrique deux points<lb/> infiniment
                    rapprochés, et qu’on substitue à la petite portion de<lb/> courant comprise
                    entre ces points une autre portion de ce même<lb/> courant, suivant une ligne
                    pliée ou contournée d’une manière<lb/> quelconque, mais se terminant aux mêmes
                    points sans s’en écarter<lb/> nulle part à une distance finie, cette
                    substitution ne changera en au<lb rend="hyphen"/>cune manière l’action exercée
                    dans quelque direction que ce soit par<lb/> la petite portion de courant que
                    l’on considère, sur une autre por<lb rend="hyphen"/>tion de courant électrique
                    éloignée de la première d’une quan<lb rend="hyphen"/>tité finie.</p>
                <p>M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> remarque qu’il n’en est ainsi que
                    parce que tous les<lb/> points de la ligne supposée infiniment petite, sont
                    censés à la<lb/> même distance de celui sur lequel elle agit : d'où il suit que
                    l'action<lb/> d’un circuit fermé infiniment petit serait nulle, par la
                    compensation<lb/> qui aurait toujours lieu entre l’attraction exercée par une de
                    ces<lb/> moitiés, et la répulsion exercée par l’autre, sur un point situé à<lb/>
                    une distance finie ; que cependant ce point attirant une des deux<lb/> moitiés
                    et repoussant l’autre, le circuit quoiqu’infiniment petit,<lb/> n'en tendrait
                    pas moins à prendre une direction déterminée, que<lb/> ces deux actions
                    conspirent à lui donner ; et qu’enfin, si un cir<lb rend="hyphen"/>cuit d’une
                    grandeur finie produit des attractions ou des répulsions,<lb/> c'est uniquement
                    parce que l’action diminuant en raison inverse<lb/> du carré de la distance, il
                    n’y a plus, entre les actions produites<lb/> par ses diverses portions qui se
                    trouvent à différentes distances du<lb/> courant électrique ou de l'aimant sur
                    lequel il agit, la même com<lb rend="hyphen"/>pensation qui aurait lieu
                    nécessairement, si elles étaient toutes à<lb/> la même distance de ce courant ou
                    de cet aimant.</p>
                <p>L’Auteur donne ensuite la description d’un instrument propre<lb/> à vérifier
                    directement la loi que nous venons d’énoncer, instru<lb rend="hyphen"/>ment
                    qu’il a depuis fait construire, et avec lequel il a fait des<lb/> expériences
                    qui en confirment pleinement l’exactitude, quelle que<lb/> soit la manière dont
                    de très-petites portions du fil conducteur sont<lb/> pliées ou contournées. Cet
                    instrument se compose de deux règles<lb/> verticales entre lesquelles on
                    suspend, comme l’aiguille de la ba<lb rend="hyphen"/>lance de torsion, et à
                    égales distances de l’une et de l’autre, un<lb/> conducteur mobile composé de
                    deux parties égales disposées de <pb n="162"/>manière que la terre exerce sur
                    elles des actions égales et opposées,<lb/> afin que ces actions se détruisent
                    mutuellement. Ces deux parties ont<lb/> chacune la forme d’un rectangle, et l'on
                    place le côté vertical<lb/> extérieur de l’une d’elles dans le plan des deux
                    règles à égales di<lb rend="hyphen"/>stances de l’une et de l’autre ; on a soin
                    que ce soit dans cette posi<lb rend="hyphen"/>tion qu’il reste de lui-même en
                    équilibre, ce qu’on obtient en<lb/> faisant tourner convenablement la pince à
                    laquelle est attachée<lb/> l’extrémité supérieure du fil à l’extrémité
                    inférieure duquel le con<lb rend="hyphen"/>ducteur mobile est suspendu. Ces deux
                    règles portent deux fils de<lb/> laiton qui font partie d’un même circuit dont
                    les extrémités com<lb rend="hyphen"/>muniquent avec celles de la pile. La partie
                    de chaque fil qui est sur<lb/> la surface de la règle qui la porte est
                    rectiligne pour l’une, et pliée<lb/> et contournée à chacun de ses points pour
                    l’autre ; le reste du cir<lb rend="hyphen"/>cuit se compose de deux parties
                    égales et semblables, placées à<lb/> égales distances des deux côtés du
                    conducteur mobile. On établit<lb/> les communications de manière que le courant
                    qui a lieu dans les<lb/> deux moitiés du circuit exerce sur ce conducteur des
                    actions qui<lb/> tendent à se détruire mutuellement. Comme ces deux moitiés
                    du<lb/> circuit ne diffèrent qu’en ce qu’une partie rectiligne de l’une
                    cor<lb rend="hyphen"/>respond à une partie de l’autre pliée et contournée comme
                    nous<lb/> venons de le dire, il est évident que dans le cas où les plis et
                    les<lb/> contours de cette dernière rendraient son action plus grande ou<lb/>
                    plus petite que celle de la partie rectiligne de l’autre moitié du<lb/> circuit,
                    le conducteur mobile serait dévié par une force égale à la<lb/> différence de
                    ces deux actions, au lieu que si la loi énoncée plus<lb/> haut est exacte, ce
                    conducteur doit rester dans la situation où on<lb/> l'avait mis avant d’établir
                    les communications, en équilibre entre<lb/> deux forces égales. C’est en
                    constatant qu’il en est en effet ainsi,<lb/> que l’expérience démontre
                    l’exactitude de cette loi. Une fois<lb/> qu’elle est mise hors de doute, la
                    formule qu’a donnée M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>
                    <lb/> s’en déduit aisément par une démonstration purement géométrique<lb/> que
                    l’Auteur a insérée dans le cahier de septembre du Journal de<lb/> Physique ; il
                    a aussi tenté l'expérience que nous venons de décrire<lb/> en substituant un
                    petit aimant à la portion mobile de fil conjonctif<lb/> suspendue entre les deux
                    conducteurs ; mais il a reconnu que ce<lb/> moyen n’est point propre à vérifier
                    la loi dont il est ici question,<lb/> parce que les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques de l'aimant ayant lieu dans des<lb/> courbes fermées d'une
                    grandeur comparable à celle des contours<lb/> du conducteur fixe non rectiligne,
                    si elles ne sont même beau<lb rend="hyphen"/>coup plus petites, il en résulte
                    entre l'aimant et ce conducteur<lb/> une action compliquée et dépendante du
                    nombre des parties infi<lb rend="hyphen"/>niment petites de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques qui, dans le conducteur et <pb n="163"/>dans l’aimant,
                    sont dirigés du même côté ou de côtés opposés.<lb/> Cette action ne peut donc
                    plus alors être représentée par la somme<lb/> des projections longitudinales des
                    replis et des contours du pre<lb rend="hyphen"/>mier, ni se réduire, par
                    conséquent, à celle qu’exercerait un<lb/> conducteur rectiligne dont la longueur
                    serait égale à la distance<lb/> des deux extrémités du conducteur plié et
                    contourné.</p>
                <p>Le second Mémoire de M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> contient des
                    essais de calculs,<lb/> relatifs à l’action mutuelle d’un fil conjonctif et d’un
                    aimant, d'a<lb rend="hyphen"/>près les formules qui lui servent pour déduire de
                    la loi dont nous<lb/> venons de parler toutes les circonstances de cette
                    action ; il l’a ter<lb rend="hyphen"/>miné par l'examen d’une question qui ne
                    lui paraît pas susceptible<lb/> d’être résolue d’une manière certaine avant
                    qu’on ait poussé plus<lb/> loin ces calculs, et qu’on en ait comparé les
                    résultats avec ceux de<lb/> l’expérience dans des cas où l’on n’a point encore
                    fait d’observation<lb/> précise. Il s'agit de savoir si les courbes fermées
                    suivant lesquelles<lb/> ont lieu les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques qui donnent à l’acier aimanté les<lb/> propriétés qui le
                    caractérisent, sont situées concentriquement au<lb rend="hyphen"/>tour de la
                    ligne qui joint les deux pôles de l’aimant, ou sont réparties<lb/> dans toute sa
                    masse autour de chacune de ses particules, toujours<lb/> dans des plans
                    perpendiculaires à cette ligne. Plusieurs considéra<lb rend="hyphen"/>tions que
                    l’Auteur n’a pas développées, lui semblent donner<lb/> quelques probabilités de.
                    plus à cette dernière manière de con<lb rend="hyphen"/>cevoir l'existence des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques dans les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr> aimants</corr>
                    </choice> ; mais<lb/> comme presque tous les Phénomènes connus jusqu’à présent
                    s’ex<lb rend="hyphen"/>pliquent également bien dans la première, il a cru devoir
                    laisser<lb/> cette question indécise, jusqu’à ce que de nouveaux calculs et
                    de<lb/> nouvelles expériences aient fourni toutes les données nécessaires à<lb/>
                    sa solution.</p>
                <p>Quelle que soit celle de ces deux manières de concevoir les <choice>
                        <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
                        <corr>cou<lb rend="hyphen"/>rants</corr>
                    </choice> électriques d’un aimant que l’on adopte, ils doivent être<lb/>
                    considérés comme infiniment petits relativement aux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice>
                    <lb/> du globe terrestre, d’où il suit, d’après l’observation qui a été<lb/>
                    faite plus haut, que l’action de la terre doit tendre à donner<lb/> à un aimant
                    une direction fixe, mais qu’il n’en résulte aucune<lb/> force qui puisse le
                    transporter dans l’espace, ce qui est con<lb rend="hyphen"/>forme à
                    l’expérience. Quant aux causes qui produisent les cou<lb rend="hyphen"/>rans
                    électriques, dont l’existence dans notre globe est prou<lb rend="hyphen"/>vée
                    par l’action qu’il exerce sur les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr> aimants</corr>
                    </choice> et les conducteurs<lb/> voltaïques, M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> pense que d’après la direction
                    géné<lb rend="hyphen"/>rale de l’est à l'ouest de ces <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice>, et d’après les expériences<lb/> de plusieurs physiciens sur l’action
                    galvanique produite par le<lb/> contact de deux disques d’un même métal, dont la
                        température<pb n="164"/>est différente, le changement successif de
                    température qui a lieu<lb/> chaque jour dans cette direction, à mesure que le
                    soleil passe<lb/> d’un méridien à un autre, est une de celles auxquelles on
                    peut<lb/> attribuer, avec quelque probabilité, l’existence des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> élec<lb rend="hyphen"/>triques de la terre. Peut-être aussi que
                    l’action de la lumière n’y<lb/> est pas étrangère, s’il est vrai qu’elle
                    communique à l’acier les pro<lb rend="hyphen"/>priétés magnétiques, et si ces
                    propriétés, comme le croit M. Am<lb rend="hyphen"/>père, dépendent d’une
                    disposition semblable de l’électricité dans<lb/> les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr> aimants</corr>
                    </choice>. Alors les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> généraux ne seroient qu’à la surface<lb/> de la terre où la
                    température varie, et on ne devroit avoir recours à<lb/> l’action galvanique des
                    matériaux de l’intérieur de notre globe que<lb/> pour expliquer la déclinaison
                    de l’aiguille aimantée, et les varia<lb rend="hyphen"/>tions de l’inclinaison.
                    L’Auteur a donné dans les mêmes Mémoires deux transforma<lb rend="hyphen"/>tions
                    de la formule</p>
                <p>L’Auteur a donné dans les mêmes Mémoires deux transforma<lb rend="hyphen"/>tions
                    de la formule <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mfrac>
                                    <mrow>
                                        <mi>g</mi>
                                        <mi>h</mi>
                                        <mi>sin</mi>
                                        <mtext> </mtext>
                                        <mi>α</mi>
                                        <mi>sin</mi>
                                        <mi>β</mi>
                                        <mi>cos</mi>
                                        <mtext> </mtext>
                                        <mi>γ</mi>
                                    </mrow>
                                    <mrow>
                                        <msup>
                                            <mi>r</mi>
                                            <mn>2</mn>
                                        </msup> </mrow>
                                </mfrac> </mrow>
                        </math>
                    </formula>
                </p>
                <p>Elles consistent en ce que si l’on nomme <hi rend="it">k</hi> la plus courte
                    di<lb rend="hyphen"/>stance des directions des deux petites portions de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> élec<lb rend="hyphen"/>triques, <hi rend="it">c</hi> l'angle de ces
                    directions, <hi rend="it">x</hi>, <hi rend="it">z</hi>, les distances des
                    milieux<lb/> de ces petites portions de courant à la ligne <hi rend="it">k</hi>,
                    et <hi rend="it">u</hi>, <hi rend="it">v,</hi> leurs di<lb rend="hyphen"/>
                    stances à l’intersection de deux plans élevés perpendiculairement<lb/> sur ces
                    milieux, la formule devient <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mfrac>
                                    <mrow>
                                        <mi>g</mi>
                                        <mi>h</mi>
                                        <mtext> </mtext>
                                        <msup>
                                            <mi>k</mi>
                                            <mn>2</mn>
                                        </msup>
                                        <mi>cos</mi>
                                        <mtext> </mtext>
                                        <mi>c</mi>
                                        <mo>+</mo>
                                        <mi>x</mi>
                                        <mi>z</mi>
                                        <msup>
                                            <mrow>
                                                <mi>sin</mi>
                                            </mrow>
                                            <mn>2</mn>
                                        </msup>
                                        <mi>c</mi>
                                    </mrow>
                                    <mrow>
                                        <msup>
                                            <mi>r</mi>
                                            <mn>2</mn>
                                        </msup> </mrow>
                                </mfrac> </mrow>
                        </math>
                    </formula>,<lb/>ou<lb/>
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mfrac>
                                    <mrow>
                                        <mi>g</mi>
                                        <mi>h</mi>
                                    </mrow>
                                    <mrow>
                                        <msup>
                                            <mi>r</mi>
                                            <mn>2</mn>
                                        </msup> </mrow>
                                </mfrac>
                                <mo stretchy="false">(</mo>
                                <mi>cos</mi>
                                <mtext> </mtext>
                                <mi>c</mi>
                                <mo>+</mo>
                                <mfrac>
                                    <mrow>
                                        <mi>u</mi>
                                        <mi>v</mi>
                                        <mtext> </mtext>
                                        <msup>
                                            <mrow>
                                                <mi>sin</mi>
                                            </mrow>
                                            <mn>2</mn>
                                        </msup>
                                        <mi>c</mi>
                                    </mrow>
                                    <mrow>
                                        <msup>
                                            <mi>r</mi>
                                            <mn>2</mn>
                                        </msup> </mrow>
                                </mfrac>
                                <mo stretchy="false">)</mo>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>.</p>
                <p>Le travail de M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>, dont nous avons
                    donné une idée<lb/> sommaire dans notre cahier du mois de <date when-iso="1820-09">septembre 1820</date>, a été<lb/> publié dans les
                    <title>Annales de Chimie et de Physique</title>, cahiers de<lb/>
                    <date when-iso="1820-09">septembre</date> et d’<date when-iso="1820-10">octobre</date>, et imprimé à part, chez <persName>Crochard</persName>,
                    li<lb rend="hyphen"/>braire, cloître Saint-Benoît, n° 16, à
                    <placeName ref="#pl_P6">Paris</placeName> ; on y trouve les<lb/> Descriptions et
                    les Figures des <choice>
                        <sic>instrumens</sic>
                        <corr> instruments</corr>
                    </choice> avec lesquels il a<lb/> fait les diverses expériences dont nous avons
                    rendu compte à<lb/> mesure que l’auteur les a communiquées à
                    l’<orgName ref="#org_A15">Académie
                    royale<lb/> des Sciences</orgName>.
                    Toutes ces expériences ont été faites avec une<lb/> pile voltaïque de douze
                    plaques de zinc d’un pied en carré,<lb/> plongeant dans de l’eau acidulée dans
                    les proportions indiquées<lb/> par M.
                    <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName>, qui était contenue dans des vases
                    de cuivre de<lb/> forme parallélépipède, en sorte que la surface totale du zinc
                    en con<pb rend="hyphen" n="165"/> tact avec l'eau acidulée était de près de
                    vingt-quatre pieds carrés ;<lb/> mais il n’est pas nécessaire que l’appareil
                    soit de cette force pour<lb/> produire la plupart des phénomènes découverts par
                    M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>.<lb/> M.
                    <persName ref="#pers_T564">Thillaye</persName>, professeur au
                    <orgName>Collège royal de
                        Louis-le-Grand</orgName>,
                    a<lb/> obtenu les attractions et répulsions des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques, et le<lb/> mouvement d’un conducteur mobile autour d’un
                    axe vertical par<lb/> l'action de la terre, au moyen d’une pile de
                    <persName ref="#pers_W589">Wollaston</persName> composée<lb/> de dix paires dont
                    les plaques de zinc n’avoient que quatre pouces<lb/> de hauteur sur trois pouces
                    de largeur.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>