<?xml-model href="../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P1832-H</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Informatique</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1832-h" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Cours du Collège de France. Classification naturelle des sciences, par M. Ampère. (Deuxième article.)</title>
                        <author>
                            <persName>
                                <supplied>
                                    <surname>Ampère</surname>
                                    <forename>André-Marie</forename>
                                </supplied>
                            </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Le Temps, journal des progrès.</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 1-2</biblScope>
                            <biblScope type="issue">n°1154</biblScope>
                            <date when="1833-01-11">15 décembre 1832</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf"/>
                    <idno type="old">P247</idno>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>janvier 2015</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1832-h" type="publications">
        <body>
      <div>
        <pb n="1"/>
            <head>
          <title>
            <hi rend="sc">Feuilleton. <date when="1833-01-11">15 déc<ex>embre</ex> 1832</date>.<lb/>
                Cours du <orgName>Collège de France</orgName>.<lb/>
                Classification naturelle des sciences</hi>,<lb/>
                Par M. <persName>
              <hi rend="sc">Ampère</hi>
            </persName>.<lb/>
                (2<hi rend="sup">e</hi> article.)</title>
        </head>
            <p>Nous avons, dans notre premier article, indiqué les coupes<lb/>
                principales établies par M. <persName>Ampère</persName> dans sa distribution mé<lb rend="hyphen"/>thodique des sciences ; mais nous avons omis de parler de<lb/>
                quelques divisions intermédiaires, que nous devons faire con<lb rend="hyphen"/>naître avant d'aller plus loin.</p>
            <p>Quand on embrasse l'ensemble des sciences qui se rap<lb rend="hyphen"/>portent à un même objet, on voit que ces sciences répondent<lb/>
                à deux degrés <choice>
            <sic>différens</sic> <corr>différents</corr>
          </choice> d'étude dans lesquels l'objet est con<lb rend="hyphen"/>sidéré en lui-même, dans l'autre il est considéré corré<lb rend="hyphen"/>lativement, c'est-à-dire que l'on compare les faits pour éta<lb rend="hyphen"/>blir des lois générales, qu'on les explique les uns à l'aide<lb/>
                des autres jusqu'à ce qu'on parvienne à remonter aux causes<lb/>
                dont on connaît les effets et à prévoir les effets qui doivent<lb/>
                résulter de causes connues.</p>
            <p>Chacun de ces points de vue principaux se divise lui<lb/> même en deux points de vue subordonnés. Ainsi dans les<lb/>
                objets considérés en eux-mêmes, on peut n'observer que ce<lb/>
                qu'ils offrent immédiatement à l'observation, ou chercher<lb/>
                ce qu'ils lui dérobent d'abord, et que nous ne parvenons à<lb/>
                connaître qu'en analysant ou en interprétant les faits.</p>
            <p>À l'égard du second point de vue principal, où il s'agit de<lb/>
                comparer et d'expliquer les faits, nous le voyons aussi se<lb/>
                subdiviser en deux points de vue subordonnés. Le premier<lb/>
                étudie les modifications successives qu'éprouve un même<lb/>
                objet, soit dans ce qu'il a d'immédiatement observable, soit<lb/>
                dans ce qu'on y peut découvrir pour trouver les lois de ces<lb/>
                modifications ; et lorsqu'il y a lieu, compare ce qu'il a ob<lb rend="hyphen"/>servé dans un objet à ce qu'il observe dans un autre pour<cb/>
                généraliser ces lois autant que le comporte la nature des<lb/>
                choses. Le second s'appuie sur les résultats obtenus dans<lb/>
                les trois <choice>
            <sic>précédens</sic> <corr>précédents</corr>
          </choice> pour découvrir les causes des faits don<lb rend="hyphen"/>nés par les deux premiers, et des lois reconnues dans le<lb/>
                troisième, et pour pouvoir ensuite prévoir les effets à venir<lb/>
                d'après la connaissance des causes.</p>
            <p>Ces considérations, comme on le voir, nous conduisent aux<lb/>
                quatre points de vue dont nous avions parlé ; seulement nous<lb/>
                n'y arrivons plus directement. L'introduction de cette divi<lb rend="hyphen"/>sion intermédiaire, qui dans le tableau de l'an passé man<lb rend="hyphen"/>quaît à l'une des trois coupes principales, rend la distribu<lb rend="hyphen"/>tion parfaitement dichotomique ; et la subdivision présente<lb/>
                maintenant les degrés <choice>
            <sic>suivans</sic> <corr>suivants</corr>
          </choice> : Règne, <hi rend="it">sous-règnes</hi>, <choice>
            <sic>em<lb rend="hyphen"/>branchemens</sic> <corr>em<lb rend="hyphen"/>branchements</corr>
          </choice>, <hi rend="it">sous-<choice>
              <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
            </choice>
          </hi>, sciences de premier<lb/>
                ordre, <hi rend="it">sciences de second ordre</hi>, science de troisième ou<lb/>
                dernier ordre.</p>
            <p>Pour prendre un exemple dans ce qui doit faire le sujet<lb/>
                du cours de cette année, le règne des <hi rend="it">sciences noologiques</hi>
          <lb/>
                comprend deux sous-règnes, relatifs l'un aux <hi rend="it">sciences noo<lb rend="hyphen"/>logiques proprement dites</hi>, l'autre aux <hi rend="it">sciences sociales</hi> ; et<lb/>
                le premier sous-règne se divise lui-même en deux <choice>
            <sic>embran<lb rend="hyphen"/>chemens</sic> <corr>embran<lb rend="hyphen"/>chements</corr>
          </choice> : <hi rend="it">sciences philosophiques</hi> et <hi rend="it">sciences dialegmati<lb rend="hyphen"/>ques</hi>.</p>
            <p>Si nous prenons l'embranchement des sciences philosophi<lb rend="hyphen"/>ques, nous le voyons à son tour donner deux <choice>
            <sic>sous-em<lb rend="hyphen"/>branchemens</sic> <corr>sous-em<lb rend="hyphen"/>branchements</corr>
          </choice>, <hi rend="it">sciences philosophiques proprement dites</hi>
          <lb/>
            et <hi>sciences morales</hi>, ou, en arrivant directement à la sub<lb rend="hyphen"/>division suivante, quatre sciences de premier ordre, la <hi rend="it">Psy<lb rend="hyphen"/>chologie</hi>, la <hi rend="it">métaphysique</hi>, l'<hi rend="it">éthique</hi>, et la <hi rend="it">thélesiologie</hi> ;<lb/>
                toutes les quatre se rapportent également à l'objet général<lb/>
                des sciences philosophiques, aux facultés intellectuelles de<lb/>
                l'homme, mais chacune les prend sous un point de vue dif<lb rend="hyphen"/>férent.</p>
            <p>Ainsi la <hi rend="it">psychologie</hi> étudie des facultés telles que nous<lb/>
                les observons en nous-mêmes et dans toutes les conséquen<cb rend="hyphen"/>ces qui dérivent immédiatement de cette observation (point<lb/>
                de vue autoptique).</p>
            <p>La <hi rend="it">métaphysique</hi> s'occupe de la réalité des objets aux<lb rend="hyphen"/>quels se rapportent nos connaissances, objets qu'on peut<lb/>
                dire cachés derrière les idées que nous en avons, comme les<lb/>
                <choice>
            <sic>mouvemens</sic> <corr>mouvements</corr>
          </choice> réels des corps célestes sont cachés derrière les<lb/>
                <choice>
            <sic>mouvemens</sic> <corr>mouvements</corr>
          </choice> <choice>
            <sic>apparens</sic> <corr>apparents</corr>
          </choice>, ou, pour nous servir d'un exemple <choice>
            <sic>fa<lb rend="hyphen"/>miller</sic> <corr>fa<lb rend="hyphen"/>miliers</corr>
          </choice>, comme un homme est caché par l'habit qui le re<lb rend="hyphen"/>couvre (point de vue cryptoristique).</p>
            <p>L'<hi rend="it">éthique</hi> s'occupe des <choice>
            <sic>changemens</sic> <corr>changements</corr>
          </choice> qui s'opèrent dans ces<lb/>
                facultés quand on les considère chez un même homme, et<lb/>
                des différences qu'elles présentent quand on les considère<lb/>
                chez plusieurs à la fois ; elle recherche les lois de ces dif<lb rend="hyphen"/>férences et l'influence qu'elles exercent sur la conduite et le<lb/>
                bonheur des individus (point de vue troponomique).</p>
            <p>La <hi rend="it">theléstologie</hi> a pour objet l'étude ce de qu'il y a de<lb/>
                plus caché dans l'homme, la nature de sa volonté. Elle dis<lb rend="hyphen"/>culte les questions le plus long-temps débattues dans les<lb/>
                diverses écoles de philosophie; celles de la liberté, de la dis<lb rend="hyphen"/>tinction du juste ou de l'injuste, des principes fondamentaux<lb/>
                de la morale, de la destinée future de l'homme, etc. (point<lb/>
                de vue cryptologique). Chacune de ces sciences du premier<lb/>
                ordre doit enfin être divisée en deux sciences du second or<lb rend="hyphen"/>dre, et subdivisée en quatre sciences du troisième, corres<lb rend="hyphen"/>pondant aux quatre points de vue. C'est ce que le professeur<lb/>
                a commencé à faire pour la psychologie.</p>
            <p>Quoique relativement aux facultés intellectuelles et mo<lb rend="hyphen"/>rales de l'homme cette science soit tout autoptique, elle a<lb/>
                une partie plus autoptique encore, la <hi rend="it">psychographie</hi>,<lb/>
                science dans laquelle on se borne à décrire toutes les cir<lb rend="hyphen"/>constances que présente à l'observation la pensée humaine.<lb/>
                Mieux on observe ces circonstances, plus on signale entre<lb/>
                elles de distinctions, et plus la science devient complète.<lb/>
                Rien au contraire, n'est plus opposé à ses progrès que l'es<lb rend="hyphen"/>prit qui tend à se dissimuler les différences pour considérer<cb/>
                comme la répétition d'un même phénomène des phénomènes<lb/>
                réellement divers.</p>
            <p>Ainsi <persName>Locke</persName> avait distingué avec raison deux sources de<lb/>
                nos idées : l'une, la <hi rend="it">sensibilité</hi>, par laquelle nous connais<lb rend="hyphen"/>sons les qualités des objets qui nous entourent ; l'autre<lb/>
                qu'il nomme la <hi rend="it">réflexion</hi>, et que l'on doit nommer cons<lb rend="hyphen"/>cience, est la connaissance que nous avons de nos actes in<lb rend="hyphen"/>tellectuels, la faculté par laquelle nous savons ce que<lb/>
                c'est qu'un jugement, une volonté, un désir. Nous verrons<lb/>
                bientôt qu'il aurait dû établir encore d'autres distinctions.<lb/>
                Toutefois <persName>Condillac</persName> qui avait cette fatale tendance à tout<lb/>
                réunir, dont nous venons de parler, au lieu de conserver au<lb/>
                mot réflexion le sens que lui avait donné le philosophe an<lb rend="hyphen"/>glais, prit ce mot dans le sens que ui donne l'usage ordi<lb rend="hyphen"/>naire, c'est-à-dire qu'il le considéra comme synonyme d'at<lb rend="hyphen"/>tention continuée ; et comme pour lui l'attention n'était<lb/>
                qu'une sensation plus vive, il fit disparaître la distinction<lb/>
                établie par <persName>Locke</persName> et ne vit partout que sensation.</p>
            <p>
          <persName>Condillac</persName> méconnut également une autre source d'un<lb/>
                grand nombre d'idées, source distincte de la sensibilité et<lb/>
                de la conscience, savoir : la faculté d'apercevoir des rap<lb rend="hyphen"/>ports. Il prétendit que la perception d'un rapport entre deux<lb/>
                sensations, par exemple, n'est autre chose que la présence<lb/>
                simultanée de ces sensations : or, il nous suffit d'examiner ce<lb/>
                qui se passe dans notre esprit pour reconnaître que, quand<lb/>
                le rapport est un peu compliqué, les deux termes entre les<lb rend="hyphen"/>quels il existe peuvent être <choice>
            <sic>présens</sic> <corr>présents</corr>
          </choice> à notre pensée sans<lb/>
                que pour cela nous acquérions l'idée du rapport. C'est même<lb/>
                en cela que consistent les divers degrés d'intelligence dont<lb/>
                les hommes sont doués ; c'est encore ce qui distingue l'intel<lb rend="hyphen"/>ligence humaine de celle des animaux ; ces derniers peu<lb rend="hyphen"/>vent avoir les mêmes sensations que l'homme, mais non<lb/>
                apercevoir entre elles les mêmes rapports. Un enfant, en<lb/>
                contemplant une figure de géométrie, y voit les mêmes par<lb rend="hyphen"/>ties que le mathématicien, mais il n'y aperçoit pas les rap<pb rend="hyphen" n="2"/>ports sur lesquels reposent les théorèmes relatifs à cette fi<lb rend="hyphen"/>gure.</p>
            <p>Dans une sensation même on doit distinguer deux parties :<lb/>
                l'une, la partie représentative, qui nous sert à reconnaître<lb/>
                cette sensation d'après l'idée que la mémoire en conserve ;<lb/>
                l'autre la partie affective, qui nous a fait jouir ou souffrir, qui<lb/>
                nous affecte d'une manière agréable ou pénible pendant que<lb/>
                la sensation est présente.</p>
            <p>Le même esprit qui  porté à méconnaître les deux dis<lb rend="hyphen"/>tinctions précédentes, a conduit aussi à méconnaître celle-ci ;<lb/>
                et cependant comme M. <persName>de Biran</persName> l'a démontré d'une ma<lb rend="hyphen"/>nière si supérieure dans son <title>Traité de l'habitude</title>, la répéti<lb rend="hyphen"/>tion d'une même sensation produit des effets absolument
                op<lb rend="hyphen"/>posés sur la partie représentative et sur la partie affective,<lb/>
                rendant la première de plus en plus distincte, tandis que<lb/>
                d'ordinaire elle amène pour la seconde un affaiblissement<lb/>
                progressif. La partie représentative d'une saveur, par exem<lb rend="hyphen"/>ple devient par l'habitude de plus en plus nette et facile à<lb/>
                distinguer, tandis que la partie affective va toujours en s'ef<lb rend="hyphen"/>façant. Il arrive souvent, comme chacun le sait, que des sa<lb rend="hyphen"/>veurs fortes, très désagréables la première fois qu'on les<lb/>
                éprouve, deviennent agréables par l'habitude, et que mal<lb rend="hyphen"/>gré ce changement total dans la partie affective, la partie<lb/>
                représentative reste la même, puisqu'on les reconnaît tou<lb rend="hyphen"/>jours. Le changement de la partie affective a lieu aussi quel<lb rend="hyphen"/>quefois en sens contraire ; et une saveur d'abord agréable,<lb/>
                mais qui à la longue est devenue rebutante, n'en est pas<lb/>
                moins reconnue pour être la même par la partie représentative qui subsiste.</p>
            <p>Qui ne voit qu'il existe entre ces deux parties d'une sen<lb rend="hyphen"/>sation la même distinction qu'entre l'image que la mé<lb rend="hyphen"/>moire conserve de la partie représentative quand la sensa<lb rend="hyphen"/>tion est absente et le désir ou la crainte qui accompagne<lb/>
                cette image, suivant que la partie affective a été agréable ou<cb/>
                pénible ; et cependant quel est le philosophe qui n'a pas dis<lb rend="hyphen"/>tingué l'image du désir ou de la crainte !</p>
            <p>La confusion que nous venons de signaler a été la cause<lb/>
                d'une foule d'erreurs ; c'est elle qui a conduit, par exemple,<lb/>
                à dire qu'aucune sensation ne saurait être indifférente, et<lb/>
                cependant il est certain qu'il y a nombre de sensations dans<lb/>
                lesquelles on ne peut apercevoir de partie affective, soit que<lb/>
                cette partie y ait toujours été faible, soit que l'habitude l'ait<lb/>
                fait disparaître. Quand nous regardons le sol sur lequel nous<lb/>
                marchons, la sensation que nous éprouvons n'a pour l'ordi<lb rend="hyphen"/>naire rien de pénible ni rien d'agréable, et dans cette sen<lb rend="hyphen"/>sation cependant la partie représentative est tellement dis<lb rend="hyphen"/>tincte, que c'est d'après elle que nous dirigeons nos pas.</p>
            <p>Dans l'idée que nous avons d'un corps se trouve non seu<lb rend="hyphen"/>lement celle des différentes sensations qu'il nous fait éprou<lb rend="hyphen"/>ver, mais encore celle d'une substance qui occupe une cer<lb rend="hyphen"/>taine
                portion de l'espace, qui est divisible, douée de mobili<lb rend="hyphen"/>té, d'inertie, etc. De là la distinction faite de tout temps,<lb/>
                et que <persName>Locke</persName> a précisée avec sa sagacité accoutumée, entre<lb/>
                les <hi rend="it">qualités premières</hi> et les <hi rend="it">qualités secondes</hi> des corps.<lb/>
                Cette distinction, sans laquelle tout système de psychologie<lb/>
                est en contradiction manifeste avec les théories de l'astro<lb rend="hyphen"/>nome, du physicien, du chimiste, a été encore méconnue par<lb/>
                <persName>Condillac</persName>, lorsqu'il a défini l'idée que nous avons d'un corps<lb/>
                en disant que c'est la somme des sensations qu'il nous fait<lb/>
                éprouver.</p>
            <p>Le professeur, en précisant et développant cette distinc<lb rend="hyphen"/>tion, prouve la nécessité de l'étendre beaucoup plus loin que<lb/>
                jusqu'à présent elle ne l'a été par les philosophes qui l'ont<lb/>
                reconnue. Ainsi de même qu'on a distingué dans la couleur<lb/>
                rouge, par exemple, cette couleur telle que nous apparaît,<lb/>
                phénomène sensitif qui ne peut exister que dans notre sub<lb rend="hyphen"/>stance pensante, et la cause de ce phénomène existant dans<lb/>
                le corps qui le produit, cause que les dernières découvertes<lb/>
                sur la lumière nous ont révélé ; de même on doit distinguer<cb/>
                l'étendue phénoménique dans laquelle le ciel est une voûte<lb/>
                bleue garnie de points <choice>
            <sic>brillans</sic> <corr>brillants</corr>
          </choice>, et le soleil un disque plat de<lb/>
                l'étendue réelle où il n'y a point de pareille voûte, et où le<lb/>
                soleil est un globe plus d'un million de fois plus gros que<lb/>
                la terre, laquelle tourne autour de lui ; de même encore il<lb/>
                faut distinguer la personnalité phénoménique dont nous<lb/>
                avons <choice>
            <sic>censcience</sic> <corr>conscience</corr>
          </choice> de la substance qui pense en nous.</p>
            <p>À l'occasion de cette dernière distinction, M. <persName>Ampère</persName> re<lb rend="hyphen"/>marque que c'est faute de l'avoir faite qu'<persName>Arnaud</persName> et <persName>Male<lb rend="hyphen"/>branche</persName> n'ont pu s'entendre dans une distinction devenue<lb/>
                célèbre Tout ce que disait <persName>Malebranche</persName>, fondé sur l'obser<lb rend="hyphen"/>vation interne de sa propre pensée, était vrai. Ce que disait<lb/>
                Arnaud en partant de l'impossibilité de concevoir les phé<lb rend="hyphen"/>nomènes qui nous apparaissent autrement que comme des<lb/>
                modifications de notre substance était également vrai. La con<lb rend="hyphen"/>tradiction n'était qu'apparente, puisque les deux philosophes<lb/>
                ne parlaient pas de la même chose.</p>
            <p>Nous ne suivrons pas le professeur dans l'exposition de<lb/>
                cette discussion. Nous appellerons seulement l'attention sur<lb/>
                une observation qu'il a faite en développant l'idée d'<persName>Ar<lb rend="hyphen"/>naud</persName> ; c'est que ce philosophe, contre l'idée qu'on en a assez<lb/>
                généralement, établit de la manière la plus précise la dis<lb rend="hyphen"/>tinction entre l'existence phénoménique et l'existence réelle.<lb/>
                Ainsi il distingue expressément le soleil existant <hi rend="it">formelle<lb rend="hyphen"/>ment</hi> dans l'espace, qui est le soleil réel, du soleil existant<lb/>
                <hi rend="it">objectivement</hi> dans notre esprit, phénomène sensitif qui ne<lb/>
                peut être, comme il le dit lui-même, qu'une modification de<lb/>
                notre substance pensante.</p>
            <p>Ce qui a pu donner lieu d'attribuer à <persName>Arnaud</persName> des idées tout<lb/>
                opposées, c'est l'emploi qu'il fait au mot <hi rend="it">objectif</hi>, mot qu'il<lb/>
                prend dans une acception contraire à celle qu'on lui donne<lb/>
                aujourd'hui ; mais cet emploi même, fondé sur ce que c'est<lb/>
                le phénomène seul qui peut être l'<hi rend="it">objet</hi> de notre attention,<lb/>
                montre combien il était loin d'imaginer que le soleil exis<lb rend="hyphen"/>tant réellement, ou, pour employer son expression, existant<cb/>
                <hi rend="it">formellement</hi> dans l'espace, pût être l'objet d'une percep<lb rend="hyphen"/>tion immédiate.</p>
            <p>En revenant sur la distinction entre l'étendue réelle et l'é<lb rend="hyphen"/>tendue phénoménique, le professeur fait remarquer que la<lb/>
                première est nécessairement unique et indépendante de la<lb/>
                connaissance que nous en avons, tandis qu'il y a autant<lb/>
                d'étendues phénoméniques à voûte bleue garnie de points<lb/>
                <choice>
            <sic>brillans</sic> <corr>brillants</corr>
          </choice>, qu'il y a d'hommes qui regardent le ciel ; de sorte<lb/>
                qu'elles sont anéanties et reproduites chaque fois que les<lb/>
                hommes, dans la sensibilité desquels elles existent, ferment<lb/>
                et rouvrent les yeux.
            </p>
        </div>
        </body>
    </text>
</TEI>