<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Publications d'André-Marie Ampère - P77</title>
    <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
     <surname>Ampère</surname>
        </author>
    <editor>Christine Blondel</editor>
    <editor>Marco Segala</editor>
    <funder>ANR Corpus 2012</funder>
    <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
     <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
     <resp>Gestion de bases de données</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>AZENTIS</name>
     <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
     <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
     <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
    <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
    <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
    <distributor>
     <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
     <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
    </distributor>
    <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
    <date>2013</date>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1822-a" xml:lang="fra" type="Monographie">
     <monogr>
      <author>
              <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
      <author>
              <persName>
                <surname>Babinet</surname>
                <forename>Jacques</forename>
              </persName>
            </author>
      <title level="m">Exposé des nouvelles découvertes sur l'électricité et le magnétisme, de MM.
       Oersted, Arago, Ampère, H. Davy, Biot, Erman, Schweiger, De La Rive, etc</title>
      <imprint>
       <publisher>Méquignon-Marvis</publisher>
       <pubPlace>Paris</pubPlace>
       <biblScope type="pp">91 p</biblScope>
       <date when="1822">1822</date>
      </imprint>
     </monogr>
     <idno type="url_pdf">1822-P77.pdf</idno>
     <idno type="url_google">http://books.google.fr/books?id=3dwEAAAAYAAJ&amp;dq=Exposé des nouvelles découvertes&amp;pg=PP5#v=onepage&amp;q&amp;f=false</idno>
    <idno type="old">P77</idno>
        </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date>mai 2014</date>
    <name>AZENTIS</name>
   </creation>
   <langUsage>
    <language ident="fra">Français</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change>
    <date>juin 2014</date>
    <name>Philippe Pons</name>
   </change>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text type="publications" decls="#ampere_publi_P1822-a">
  <front>
   <docTitle>
    <titlePart>
          <title>
            <pb/> EXPOSÉ<lb/> DES NOUVELLES DÉCOUVERTES<lb/>
      <hi rend="sc">sur</hi>
            <lb/> L'ÉLECTRICITÉ.<lb/> ET LE MAGNÉTISME.</title>
        </titlePart>
   </docTitle>
  </front>
  <body>
   <div xml:id="P1822-a-div1">
    <head>
     <pb/>
     <pb n="1"/> EXPOSÉ<lb/> DES NOUVELLES DÉCOUVERTES<lb/>
     <hi rend="sc">sur</hi>
          <lb/> LE MAGNÉTISME<lb/> ET L'ÉLECTRICITÉ.</head>
    <p xml:id="P1822-a-p1">
          <hi rend="it">Distinction des deux espèces d'électricité.</hi>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p2">Nous admettons, conformément à la doctrine adoptée<lb/> en <placeName>France</placeName> et
     par beaucoup de physiciens étrangers, l'exis<lb rend="hyphen"/>tence de deux fluides
     électriques, susceptibles de se neu<lb rend="hyphen"/>traliser l'un l’autre, et dont la
     combinaison, en pro<lb rend="hyphen"/>portions déterminées, constitue l'état naturel des
     corps.<lb/> Cette théorie fournit une explication simple de tous les<lb/> faits ; et,
     soumise à l'épreuve décisive du calcul, elle<lb/> donne des résultats qui s’accordent avec
     l’expérience ; mais<lb/> les noms de positif et négatif semblent devoir être
     con<lb rend="hyphen"/>servés :</p>
    <p xml:id="P1822-a-p3" n="1">Parce que ces mots positif et négatif désignent, dans<lb/> toutes les applications de
     l'analyse mathématique, deux<lb/> sortes de grandeurs également existantes ; mais
     telles,<lb/> que quand elles sont de valeurs absolues égales, elles se<lb/> détruisent
     mutuellement par leur réunion ; et que, quand<lb/> elles ont des valeurs absolues
     inégales, l'effet de cette<lb/> réunion est de donner une valeur égale à leur différence,<lb/>
     et de même signe que celle dont la valeur absolue est <pb n="2"/> la plus grande, or, c'est
     précisément ce qui a lieu à<lb/> l'égard des deux électricités.</p>

    <p xml:id="P1822-a-p4" n="2">Parce que l’emploi de ces mots, pris dans ce sens,<lb/> fournit le moyen de ramener à
     un énoncé général des faits,<lb/> qu’on ne pourrait décrire, sans y avoir recours, qu'en
     en<lb rend="hyphen"/>trant dans le détail de tous les cas particuliers qu'ils
     pré<lb rend="hyphen"/>sentent. En conservant aux deux électricités les noms<lb/> d'électricité
     positive et d'électricité négative, et enten<lb rend="hyphen"/>dant ces deux expressions dans
     le sens qu'on leur donne<lb/> en géométrie, on pourra dire, par exemple, que quand<lb/> on a
     fait toucher deux sphères métalliques isolées, de<lb/> même diamètre, et diversement
     électrisées, elles pré<lb rend="hyphen"/>sentent, après qu'on les a séparées, une électricité
     égale<lb/> à la demi-somme de leurs électricités primitives ; et <unclear/>
          <lb/> énoncé
     comprendra les divers cas où les deux électricités<lb/> sont positives, où elles sont toutes
     deux négatives, ou<lb/> l'une est positive et l'autre négative, soit que celle qui<lb/> est
     positive ait une plus grande ou une moindre valeur<lb/> absolue que l'autre ; de même, si
     un disque de zinc re<lb rend="hyphen"/>pose sur un disque de cuivre isolé et électrisé, on
     expri<lb rend="hyphen"/>mera l'état électrique du zinc, en disant, qu'il y a entre<lb/> cet
     état et celui du cuivre une différence constante, tou<lb rend="hyphen"/>jours positive, soit
     que le cuivre soit à l'état positif ou<lb/> négatif ; tandis qu'en se privant du secours
     qu'on tire de<lb/> la considération des signes <hi rend="it">plus et moins</hi> des deux
     élec<lb rend="hyphen"/>tricités, il faudrait se servir d’un énoncé différent dans<lb/> chacun
     de ces cas.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p5" n="3">Parce que les mots d’électricité vitrée et d'élec<lb rend="hyphen"/>tricité résineuse,
     non-seulement n'expriment point la<lb/> propriété qu'ont les deux électricités de se
     neutraliser mu<lb rend="hyphen"/>tuellement, qui en est le caractère le plus essentiel,
     mais<lb/> indiquent que le verre prend toujours l'électricité positive,<lb/> et la résine
     l’électricité négative, quelles que soient les<lb/> substances avec lesquelles on les frotte,
     ce qui est con<lb rend="hyphen"/>traire à l’expérience.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p6" n="4">Parce que l’usage des expressions d’électricité po<lb rend="hyphen"/>sitive et
     d’électricité négative, est admis généralement par<lb/> les physiciens des autres nations, et
     qu’il l’est même en<lb/>
     <placeName>France</placeName> par ceux qui n'affectent pas de ne se servir que<lb/> des
     dénominations qu'on y a substituées. Ce changement<lb/> était sans motif ; et lorsqu'on
     admit l’existence des deux <pb n="3"/> fluides, on aurait dû dire : ils présentent l’un à
     l’égard de<lb/> l’autre les propriétés opposées des grandeurs positive et
     né<lb rend="hyphen"/>gative de la géométrie ; l’un doit donc être appelé le fluide<lb/>
     positif, et l’autre le fluide négatif ; le choix est arbitraire,<lb/> comme on choisit
     arbitrairement le côté de l’axe d’une<lb/> courbe où ses abscisses sont positives ; mais
     alors celles de<lb/> l’autre côté doivent être nécessairement considérées<lb/> comme
     négatives ; et le choix une fois fait, comme il l’a<lb/> été à l’égard des deux
     électricités, on ne doit plus le<lb/> changer.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p7">
          <hi rend="it">Propriétés nouvelles</hi>
          <ref xml:id="note-P077-1822_AMA1" target="#P077-1822_AMA1">
            <hi rend="sup">1</hi>
          </ref>
     <hi rend="it">des conducteurs voltaïques</hi>, <hi rend="it">et<lb/> conséquences qui en
      résultent relativement à la cause<lb/> des phénomènes magnétiques</hi>.</p>
    <note>Définition du<lb/> courant élec<lb rend="hyphen"/>trique.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p8" n="1">Dans la pile isolée, chaque espèce d’électricité se<lb/> manifeste à l’une des
     extrémités de l’appareil, l’électricité<lb/> positive à l’extrémité zinc, et l’électricité
     négative à<lb/> l’extrémité cuivre.<ref xml:id="note-P077-1822_AMA2" target="#P077-1822_AMA2">
            <hi rend="sup">2</hi>
          </ref> Cet effet, appréciable à l’électromètre<lb/> et au condensateur,
     se maintenant malgré les causes qui<lb/> tendent à décharger la pile, il s’ensuit que la
     séparation<lb/> des deux électricités, qui a lieu dans chaque élément, et<lb/> qui porte
     constamment l’électricité positive à l’une des <pb n="4"/> extrémités de la pile, et
     l’électricité négative à l'autre,<lb/> continue à s’opérer lorsqu’on fait communiquer les
     deux<lb/> extrémités ensemble par un corps bon conducteur, qui<lb/> permet aux deux principes
     électriques de se réunir et de<lb/> se neutraliser. Dans la pile CZ, figure 1,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p9">
          <figure>
      <head>Fig. 1.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig001.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p10">dont l’extrémité positive Z est jointe à l’extrémité néga<lb rend="hyphen"/>tive C par le fil
     de métal ZAC, on doit considérer que<lb/> l’électricité positive est enlevée à la partie du fil
     et de la<lb/> pile qui est voisine de C, et portée par l’action de
     l'appa<lb rend="hyphen"/>reil vers l’extrémité Z pour retourner de nouveau par la<lb/> route
     ZAC, et former ainsi un courant qui subsiste tant<lb/> que la pile conserve son activité. Le
     même effet se pro<lb rend="hyphen"/>duisant en sens contraire sur l’électricité négative,
     son<lb/> transport de Z en C, et son retour de C en Z, par la<lb/> route CAZ, donne naissance à
     un courant d’électricité<lb/> négative, dont la direction est contraire à celle du
     cou<lb rend="hyphen"/>rant précédent ; ces deux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> s’établissent toujours,<lb/> lorsque l’on fait communiquer les deux extrémités de
     la<lb/> pile. Il suffit donc de désigner la direction du transport<lb/> de l’un des principes
     électriques, pour indiquer, en<lb/> même temps, le sens du transport de l’autre ; c’est
     pour<lb rend="hyphen"/>quoi, en employant dorénavant l’expression de courant<lb/> électrique
     pour désigner le sens dans lequel se meuvent<lb/> les deux électricités, nous appliquerons
     cette expression<lb/> à l’électricité positive, en sous-entendant que
     l’électri<lb rend="hyphen"/>cité négative se meut toujours en sens contraire. Nous <pb n="5"/>
     dirons, par exemple, que dans la pile fig. 1, le courant<lb/> électrique va de C en Z pour
     exprimer à la fois que l’é<lb rend="hyphen"/>lectricité positive est portée de C en Z, et que
     l’électri<lb rend="hyphen"/>cité négative l’est de Z en C ;et nous dirons de même,
     que<lb/> dans le conducteur, le courant électrique va de Z en C<lb/> pour exprimer que c’est la
     direction de l’électricité posi<lb rend="hyphen"/>tive, et que celle de l’électricité négative
     est de C en Z.</p>
    <note>Propriété<lb/> que présente<lb/> la pile quand<lb/> ses extrémités<lb/> communiquent<lb/>
     par un fil con<lb rend="hyphen"/>ducteur.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p11" n="2">Lorsque l’on met en communication, par un fil de<lb/> métal, les deux extrémités d’une
     pile, il ne s’y manifeste<lb/> plus aucune tension appréciable au condensateur le plus<lb/>
     sensible ; mais on observe alors d’autres phénomènes très<lb/> remarquables, et tout <choice>
      <sic>différens</sic>
      <corr>différents</corr>
     </choice> de ceux que produit l’é<lb rend="hyphen"/>lectricité dans l’état de tension ;
     phénomènes dont l’exis<lb rend="hyphen"/>tence offre la preuve directe que cette
     communication<lb/> ne fait point cesser l’action électromotrice de la pile.<lb/> On peut citer
     parmi les phénomènes de ce genre, con<lb rend="hyphen"/>nus avant les recherches de M.
     <persName>Oersted</persName>, la décomposi<lb rend="hyphen"/>tion de l’eau, des sels et de
     toutes les combinaisons chi<lb rend="hyphen"/>miques ; la chaleur et la lumière qui se
     produisent dans<lb/> l’air raréfié, entre deux conducteurs communiquant aux<lb/> deux
     extrémités de la pile, et maintenus à une distance<lb/> assez petite pour que le courant puisse
     s’établir de l’un<lb/> à l’autre ; et l’incandescence des fils métalliques très-fins<lb/>
     qui font partie du circuit.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p12">M. <persName>Oersted</persName> a découvert récemment l’action exercée<lb/> par le courant
     électrique sur l’aiguille aimantée ; M. <persName>Am<lb rend="hyphen"/>père</persName>,
     les attractions et les répulsions des conducteurs, qui<lb/> mettent en communication les deux
     extrémités de la pile,<lb/> ainsi que l’action du globe sur eux, faits auxquels il a<lb/>
     rattaché la théorie de l’action qui s’exerce entre ces con<lb rend="hyphen"/>ducteurs et les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>, et celle de l’action que les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>
          <lb/> exercent les uns sur les autres. M. <persName>Arago</persName> a reconnu,
     tant<lb/> pour l’électricité ordinaire que pour celle de la pile, la<lb/> propriété qu’elles
     ont d’aimanter les corps susceptibles<lb/> de recevoir la vertu magnétique.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p13">La découverte de M. <persName>Oersted</persName>, qui a été l’occasion de<lb/> tout ce que
     l’on a trouvé depuis dans cette branche de la<lb/> physique, consiste en ce que l’aiguille
     aimantée est dé<lb rend="hyphen"/>rangée de sa position naturelle par l’action qu’exerce
     sur<lb/> elle le courant électrique d’un fil conducteur. Les diverses<lb/> circonstances
     relatives à la position de ce fil et à la direc<pb n="6" rend="hyphen"/>tion du courant, ne
     seront décrites, dans cette notice,<lb/> que quand nous nous occuperons de l’influence
     mutuelle<lb/> des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques et des <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>, parce que l’ordre<lb/> naturel des faits dont se compose cette nouvelle branche<lb/>
     de la physique, exige évidemment que nous commen<lb rend="hyphen"/>cions par le plus simple,
     celui de l’action mutuelle de<lb/> deux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques.</p>
    <note>Attractions<lb/> et répulsions<lb/> des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> électriques.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p14" n="3">Pour observer les phénomènes d’attraction et de<lb/> répulsion des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques, il est indispensable<lb/> de rendre mobile le conducteur ou une portion
     du con<lb rend="hyphen"/>ducteur qui fait communiquer ensemble les deux
     ex<lb rend="hyphen"/>trémités de la pile. Le mode de suspension, représenté<lb/> fig. 2,</p>
    <figure>
     <head>Fig. 2.</head>
     <graphic url="1822-P077_fig002.jpg"/>
    </figure>
    <p xml:id="P1822-a-p15">laisse une grande mobilité au fil de métal pour lequel on<lb/> l’emploie. Aux deux bouts de
     ce fil sont soudées des<lb/> pointes verticales d’acier, dont la supérieure, qui, comme<lb/> un
     pivot, porte le fil mobile, pose dans une petite coupe<lb/> ou capsule de métal A, et dont
     l’inférieure, qui doit<lb/> être placée verticalement au-dessous de la première,<lb/>
     communique, sans y toucher, à une coupe semblable B,<lb/> par un peu de mercure que l’on met
     dans cette coupe :<lb/> de cette manière le courant électrique arrivant, par la<lb/>
     capsule métallique Z, en communication avec l’extrémité<lb/> positive de la pile, le transmet à
     la capsule A par la tige<lb/> recourbée ZA, et au fil A<hi rend="it">a</hi>D, en passant d’un
     côté de<lb/> la pièce d’ivoire ou de bois verni K, qui sert à maintenir<lb/> le fil et à isoler
     ses parties voisines. Après avoir parcouru<lb/> tout le fil, ce courant revient par M à la
     capsule B, en<lb/> passant de l’autre côté de la pièce K, et de là, par la<lb/> tige BQG,
     rejoint la coupe C, que l’on fait communiquer <pb n="7"/> avec l’extrémité négative de la pile.
     Le support U, que<lb/> traversent les tiges recourbées qui portent les capsules<lb/> A et B,
     doit être d’une substance suffisamment isolante<lb/> pour l'électricité de la pile, comme de
     bois, de liège, etc.,<lb/> à moins qu’on ne fasse passer les tiges au travers de tubes<lb/> de
     verre fixés dans ce support, qui peut être alors d’une<lb/> substance quelconque. Pour rendre
     la communication<lb/> plus parfaite entre la capsule A et le fil, qui ne la touche<lb/> que par
     une pointe d’acier très-fine, il faut aussi mettre<lb/> du mercure dans cette capsule, et, en
     général, il est à<lb/> propos d’en mettre partout où deux portions du circuit<lb/> voltaïque ne
     communiquent que par contact. Ainsi ; dans<lb/> les coupes C et Z, il y aura un peu de
     mercure, et la<lb/> communication de ces coupes avec la pile s’établira très<lb/> commodément,
     en y plongeant des fils, dont les autres<lb/> extrémités communiquent avec celles de la
     pile.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p16">On voit, dans la figure 3,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p17">
          <figure>
      <head>Fig. 3.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig003.jpg"/>
     </figure>
     <pb n="8"/>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p18"> un fil plié en forme de rectangle, et suspendu de la ma<lb rend="hyphen"/>nière que nous
     venons de décrire. Le courant arrivant<lb/> par la capsule Z, parcourt tout le fil mobile,
     suivant la di<lb rend="hyphen"/>rection ZADFGMBQC. Les figures 4, 5 et 6,
     représen<lb rend="hyphen"/>tent d’autres fils, pliés de différentes manières, qui ont<lb/> tous
     le même mode de suspension. Le support U, figures<lb/> 2 et 3, qui porte les capsules, où
     plongent les pointes d’a<lb rend="hyphen"/>cier des fils, s’adapte, en forme de bouchon, à une
     ouver<lb rend="hyphen"/>ture K, faite à la tablette H, qui tient au cadre XTTY,<lb/> élevé sur
     le socle XY. Les conducteurs mobiles, tournant<lb/> sur la pointe qui les porte, pourront
     décrire une circon<lb rend="hyphen"/>férence presque entière ; ce qui suffit dans les
     expériences<lb/> auxquelles cet appareil est destiné ; il faut seulement avoir<lb/> soin,
     quand on veut profiter de tout le mouvement dont<lb/> il est susceptible, de disposer les tiges
     recourbées qui<lb/> portent les capsules, dé manière à ce qu’elles ne
     s’op<lb rend="hyphen"/>posent point à ce que le conducteur puisse décrire le plus<lb/> grand
     arc possible, à partir de sa position initiale.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p19" n="4">Avec cet appareil, il sera très-facile de vérifier ce<lb/> fait fondamental pour la
     théorie ; savoir, que deux fils mé<lb rend="hyphen"/>talliques parallèles, parcourus par
     des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques,<lb/> s’attirent quand ces <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> vont dans le même sens, et<lb/> se repoussent dans le cas contraire. C’est ce que
     l’on<lb/> verra, en faisant arriver de l'extrémité positive de la<lb/> pile à la coupe Z le
     courant électrique par le fil VZ, et<lb/> le faisant revenir à l'extrémité négative par le fil
     CILR,<lb/> après qu’il a parcouru tout le conducteur mobile, en<lb/> sorte que sa direction
     soit du haut en bas dans le fil ver<lb rend="hyphen"/>tical IL.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p20">La communication ayant été interrompue, par exemple,<lb/> en retirant le fil qui plonge dans
     la capsule Z, si on dis<lb rend="hyphen"/>pose le conducteur mobile ADFGMB de manière que
     la<lb/> partie DF de ce conducteur, où le courant est descen<lb rend="hyphen"/>dant comme dans
     le fil IL, soit voisine de ce fil, on verra,<lb/> en rétablissant le circuit, que la partie DF
     du conduc<lb rend="hyphen"/>teur se portera vers le fil IL, et qu’après l’avoir touché,<lb/>
     elle y restera attachée ; si, au contraire, c’est la partie GM<lb/> du conducteur, où le
     courant est ascendant, qui soit voi<lb rend="hyphen"/>sine du fil IL, où le courant est
     descendant, dès qu’on<lb/> établira le circuit, le fil mobile GM sera repoussé, et
     s’é<lb rend="hyphen"/>loignera de IL. <pb n="9"/>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p21" n="5">Nous verrons, tout à l’heure, que la terre exerce sur<lb/> les conducteurs mobiles,
     tels que ADFGMB, une action<lb/> directrice qui tend à amener le plan DFGM dans une<lb/>
     situation où il est perpendiculaire à la direction de l'ai<lb rend="hyphen"/>guille aimantée,
     et où le courant va de l’est à l’ouest, dans<lb/> la partie inférieure de ces conducteurs. Il
     faut donc<lb/> avoir soin, pour que l’action de la terre ne se combine<lb/> point avec celle du
     fil IL, de disposer préalablement l’ap<lb rend="hyphen"/>pareil, de manière que le plan du
     conducteur ait précisé<lb rend="hyphen"/>ment cette direction, et que de plus le point F soit à
     l’est,<lb/> et le point G à l’ouest, quand le courant va de F en<lb/> G, ainsi que nous l’avons
     supposé dans la figure. On<lb/> s’assure facilement qu’alors l’action de la terre, pour<lb/>
     mouvoir le conducteur, est tout-à-fait nulle, en ne faisant<lb/> passer le courant électrique
     que par ce conducteur : pour<lb/> cela, on amène les fils, qui vont aux deux extrémités
     de<lb/> la pile, directement aux deux coupes C et Z, sans faire<lb/> passer, comme
     précédemment, le courant par IL : alors<lb/> le conducteur, mis dans la position indiquée,
     reste<lb/> immobile. Lorsqu’on veut ensuite éprouver l’attraction<lb/> ou la répulsion du fil
     IL sur le conducteur mobile, il<lb/> faut, en laissant ce dernier dans la position où il
     est<lb/> amené par l’action que la terre exerce sur lui, rendre
     al<lb rend="hyphen"/>ternativement IL voisin de DF ou de GM ; on place pour<lb/> cela le
     cadre XTTY tantôt à l’est, tantôt à l’ouest du con<lb rend="hyphen"/>ducteur mobile, en ayant
     soin de tourner, comme nous<lb/> l’avons dit, le support U chaque fois qu’on déplace le<lb/>
     cadre ; on amène ainsi IL auprès de DF ou de GM, qui<lb/> conservent toujours leur même
     situation.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p22" n="6">On peut aussi soustraire le conducteur mobile à<lb/> l’action directrice de la terre,
     en le formant d’un fil de<lb/> laiton tellement plié qu’il se compose de deux figures<lb/>
     pareilles, dans lesquelles le courant se meut d’une ma<lb rend="hyphen"/>nière contraire, afin
     que l’action de la terre sur une de<lb/> ces portions soit contre-balancée par celle que la
     terre<lb/> exerce sur l’autre ; c’est ce que représentent les fig. 4<lb/> et 5.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p23">
          <pb n="10"/>
     <figure>
      <head>Fig. 4.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig004.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p24"> la partie <hi rend="it">bcdef</hi> du conducteur mobile fig. 4, forme<lb/> un circuit
     rectangulaire presque fermé, où le courant<lb/> venant de <hi rend="it">a</hi> suit l'ordre des
     lettres, et l’autre partie du<lb/> même conducteur, savoir <hi rend="it">fghik</hi>, forme un
     autre rec<lb rend="hyphen"/>tangle égal au premier, dans lequel le courant va en<lb/> sens
     contraire ; alors, quelle que soit l’action exercée<lb/> par la terre pour faire tourner
     l’un des rectangles dans<lb/> un sens, la même action s’exerçant en sens contraire<lb/> sur
     l’autre, ces deux actions se détruisent mutuelle<lb rend="hyphen"/>ment. On voit de même fig.
     5.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p25">
          <figure>
      <head>Fig. 5.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig005.jpg"/>
     </figure>
          <figure>
      <head>Fig. 6.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig006.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p26">un conducteur mobile <hi rend="it">abcdefghiklm</hi> plié de manière<lb/> que sa partie
     inférieure <hi rend="it">defgh</hi> forme un circuit rectan<lb rend="hyphen"/>gulaire à peu
     près fermé, et que ses deux branches<lb/> supérieures <hi rend="it">bed, hikl,</hi> composent
     par leur réunion un<lb/> circuit semblable au premier, dans lequel le courant se<lb/> meut en
     sens contraire. On s'assure facilement par l’ex<lb rend="hyphen"/>périence, qu’en faisant
     passer un courant électrique par <pb n="11"/> un pareil conducteur, il n’éprouve aucune action
     direc<lb rend="hyphen"/>trice du globe, et qu’il reste immobile dans toutes les<lb/> positions
     qu’on lui donne.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p27">C’est par le conducteur de la fig. 4 qu’il faut rempla<lb rend="hyphen"/>cer celui qui est
     représenté fig. 3, lorsqu’on veut répé<lb rend="hyphen"/>ter l’expérience des attractions et
     des répulsions de<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> parallèles, à l’abri de l’action directrice du globe<lb/> terrestre ; l’effet
     sera le même alors quelle que soit la<lb/> direction du plan <hi rend="it">cdhg</hi> du
     conducteur. Le courant étant<lb/> dirigé dans le conducteur comme le représente la fig. 4,<lb/>
     il y a attraction entre le fil IL de l’appareil fig. 3, où<lb/> le courant est descendant et
     les côtés <hi rend="it">cd</hi>, <hi rend="it">gh,</hi> où le cou<lb rend="hyphen"/>rant est
     pareillement descendant. Le contraire aura lien<lb/> si on change les deux fils de capsules, ce
     qui revient à<lb/> changer la direction du courant dans le conducteur mo<lb rend="hyphen"/>bile
     sans changer celle du courant du fil IL ; de cette<lb/> manière on fera succéder tant de
     fois qu’on voudra la<lb/> répulsion à l’attraction entre les deux mêmes fils
     pa<lb rend="hyphen"/>rallèles.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p28" n="7">Ces expériences réussissent de la même manière,<lb/> lorsqu’au lieu de faire agir l’un
     sur l’autre deux fils qui<lb/> font partie du circuit d’une même pile, on fait agir<lb/> deux
     fils qui conduisent les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de deux piles diffé<lb rend="hyphen"/>rentes. Quand les extrémités de ces fils, qui
     reçoivent<lb/> l’électricité de même nom, sont du même côté, il y a<lb/> attraction, et
     répulsion dans le cas contraire.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p29" n="8">Nous avons vu que deux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> parallèles s’atti<lb rend="hyphen"/>rent quand ils sont dirigés dans le même
     sens ; et que,<lb/> dès qu’ils sont arrivés au contact, ils restent <choice>
      <sic>adhérens</sic>
      <corr>adhérents</corr>
     </choice>
          <lb/> tant que le courant électrique continue à être dirigé<lb/> dans le même sens
     dans l’un et dans l’autre. Ainsi le<lb/> fil IL, fig. 3, communiquant en I avec l’extrémité
     po<lb rend="hyphen"/>sitive de la pile, et en L avec l’extrémité négative, attire<lb/> le fil
     DF qui communique en D avec l’extrémité positive<lb/> de la pile et en F avec l’extrémité
     négative ; d’où il suit<lb/> que cette action est absolument différente de l’action
     de<lb/> l'électricité à l’état de tension ; puisque les deux fils qui<lb/> se portent ici
     l’un vers l’autre ont celles de leurs extré<lb rend="hyphen"/>mités qui arrivent au contact, en
     communication avec<lb/> une même extrémité de la pile, et qu’après que ces deux<lb/> fils se
     sont touchés, ils restent unis, tandis que s’il s’agis<pb n="12" rend="hyphen"/>sait des
     attractions et répulsions électriques de tension,<lb/> il faudrait que les parties du fil qui
     s’attirent et vien<lb rend="hyphen"/>nent se toucher, fussent en communication avec des<lb/>
     électricités d’espèces opposées ; et de plus, dès que les<lb/> parties qui se seraient
     attirées arriveraient au contact<lb/> elles se repousseraient, à moins que par ce contact
     elles<lb/> ne fussent ramenées à l’état naturel, et alors il n’y au<lb rend="hyphen"/>rait plus
     d’action entre elles.</p>
    <note>Action mu<lb rend="hyphen"/>tuelle de deux<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> non<lb/> parallèles.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p30" n="9">Au moyen du conducteur, fig. 5, on peut voir<lb/> que deux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>, quelle que soit leur direction, tendent<lb/> à se mettre dans la position où ils
     seront parallèles<lb/> et dirigés dans le même sens. En effet, ayant remplacé<lb/> le
     conducteur mobile ADFGMB de la fig. 3 par celui<lb/> de la fig. 5, </p>
    <p xml:id="P1822-a-p31">
          <figure>
      <head>Fig. 5.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig007.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p32">et faisant arriver le courant directement de l’extrémité<lb/> positive de la pile à la coupe
     Z, et retourner directement<lb/> de la coupe C à l’extrémité négative par un fil
     métallique<lb/> assez long pour qu’on puisse en amener une portion dans<lb/> telle situation
     qu’on voudra, la partie <hi rend="it">fg</hi>, fig. 5, de ce<lb/> conducteur mobile remplaçant,
     dans la fig. 3, celle qui<lb/> est dessinée en FG, et conduisant le courant électrique<lb/> de
      <hi rend="it">f </hi>en<hi rend="it"> g9</hi> si l’on fait passer sous cette partie <hi rend="it">fg</hi>, fig. 5,<lb/> dans une direction horizontale quelconque EO, fig. 3,<lb/> le
     fil métallique par lequel la coupe G est en communication<lb/> avec le pôle négatif, on verra
     le fil coquillé mobile <hi rend="it">fg</hi>,<lb/> fig. 5, tourner jusqu’à ce qu’il se trouve
     parallèle au fil<lb/> EO, fig. 3, et qu’il ait son courant dirigé dans le même sens<lb/> que
     celui de ce fil. Si, à l’instant où l’on établit le cir<lb rend="hyphen"/>cuit électrique, les
     deux fils sont parallèles, mais ayant<lb/> leurs <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> dirigés en sens contraires, le courant du<lb/> fil mobile, repoussé des deux côtés
     par le courant du fil <pb n="13"/> fixe, tournera jusqu’à ce que les deux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> soient<lb/> parallèles et dans le même sens, et dans ce mouvement<lb/> chaque point
     du fil mobile aura décrit une demi-cir<lb rend="hyphen"/>conférence.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p33">En faisant cette expérience on remarque, comme il<lb/> était aisé de le prévoir, que jamais
     le conducteur mo<lb rend="hyphen"/>bile n’arrive tout de suite en repos dans la situation où
     il<lb/> est parallèle au conducteur fixe au-dessus duquel il doit<lb/> s’arrêter, mais qu’il
     dépasse d’abord cette situation en<lb/> vertu de la vitesse acquise, pour y être ramené de
     nou<lb rend="hyphen"/>veau, la dépasser encore et s’y fixer enfin après quelques<lb/>
     oscillations.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p34" n="10.">On peut beaucoup augmenter la force directrice<lb/> que le courant électrique, qui
     parcourt le fil E, exerce<lb/> sur le conducteur mobile, en faisant revenir
     plusieurs :<lb/> fois ce fil suivant la même direction EO ; par exemple,<lb/> en
     supposant que le fil au point E arrive de dessous la<lb/> table, et qu’après l’avoir étendu
     suivant EO, on le fasse<lb/> repasser au point 0 sous la table pour le ramener encore<lb/>
     au-dessus vers le point E, et l’y étendre de nouveau,<lb/> suivant une direction parallèle à
     EO, et très-voisine de ce<lb/> premier fil, ce qu’on peut faire autant de fois qu’on
     vou<lb rend="hyphen"/>dra, on augmentera à volonté l’action exercée sur le
     con<lb rend="hyphen"/>ducteur mobile. Remarquons que pour obtenir cet effet il<lb/> est
     nécessaire que les parties du fil qui sont sous la table<lb/> ne se trouvent pas trop près de
     celles qui sont au-dessus,<lb/> parce que, sans cette précaution, le courant étant en<lb/> sens
     contraire dans les parties inférieures et supérieures<lb/> du fil, l’action exercée par les
     premières sur le conduc<lb rend="hyphen"/>teur mobile nuirait à l’effet produit par les
     secondes ; on<lb/> obvie à cet inconvénient en faisant descendre presque<lb/> jusqu’à
     terre la partie des fils qui est sous la table.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p35" n="11">Si au lieu de faire agir sur le conducteur mobile,<lb/> une autre portion du
     conducteur qui joint les deux ex<lb rend="hyphen"/>trémités de la pile, on fait agir la pile
     elle-même, par<lb/> exemple, en la plaçant au-dessous de ce conducteur, on<lb/> trouve qu’elle
     l’amène dans une position telle que le<lb/> courant de sa portion inférieure est dirigé de la
     partie de<lb/> la pile qui est voisine de l’extrémité cuivre à la partie<lb/> voisine de
     l’extrémité zinc ; ce qui indique dans la pile<lb/> un courant dirigé de la première de
     ces extrémités à la <pb n="14"/> seconde, c'est-à-dire dans la direction CAZ, fig. 1,<lb/>
     comme nous l’avons expliqué (art, 1.)</p>
    <p xml:id="P1822-a-p36">
          <figure>
      <head>Fig. 1.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig008.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p37">tandis que le même essai fait sur le fil conducteur ZAC<lb/> indique un courant dirigé de la
     partie du fil en contact<lb/> avec 1'extrémité zinc de la pile à celle qui communique<lb/> à l
     extrémité cuivre, conformément à ce que nous avions<lb/> déjà établi (art. 1<hi rend="sc">er</hi>.).</p>
    <note>Action d’un<lb/> courant qui<lb/> parcourt une<lb/> ligne sinueuse.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p38" n="12">L’action d’un conducteur AB, fig. 7,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p39">
          <figure>
      <head>Fig. 7.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig009.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p40">
          <pb n="15"/> plié en ligne sinueuse, qui s’écarte très-peu d’une ligne<lb/> droite, est la
     même que celle d’un conducteur rectili<lb rend="hyphen"/>gne GH, lorsqu’on les fait agir à la
     même distance sur<lb/> un conducteur mobile ; c’est ce qu’il est facile de
     vé<lb rend="hyphen"/>rifier en établissant le circuit par le conducteur VABZ<lb/> venant de
     l’extrémité positive de la pile, et par le fil<lb/> CDEFGHIKLMR allant à l’extrémité
     négative ; alors la<lb/> partie <hi rend="it">cd</hi> du conducteur mobile de la fig. 4,
     où le<lb/> courant est descendant, se trouve repoussée des deux<lb/> côtés par les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> AB, GH, fig. 7, qui sont <choice>
      <sic>ascen<lb rend="hyphen"/>dans</sic>
      <corr>ascendants</corr>
     </choice> ; et comme le fil mobile se fixe au milieu de l’in<lb rend="hyphen"/>tervalle
     qui sépare les deux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>, leur action est<lb/> évidemment la même sur lui. On voit de plus que dans<lb/> cette
     position intermédiaire, le fil mobile est en équilibre<lb/> stable, car si on le déplaçait, la
     répulsion du conduc<lb rend="hyphen"/>teur vers lequel il aurait marché, serait augmentée,
     tan<lb rend="hyphen"/>dis que celle du conducteur opposé serait diminuée. Il<lb/> tendrait donc
     à revenir à la position qu’il occupait d’a<lb rend="hyphen"/>bord. II n’en serait pas de même
     si les communications<lb/> étaient établies de manière que le courant fut ascendant<lb/> dans
     le conducteur <hi rend="it">cd</hi>, fig. 4, comme dans AB et GH,<lb/> fig. 7 (ce qu’on
     obtiendrait facilement en changeant<lb/> de coupes les fils qui plongent dans les coupes C et
     Z),<lb/> auquel cas il serait attiré des deux côtés ; car, pour peu<lb/> qu’il s’écartât
     de la position intermédiaire où l’équilibre<lb/> a lieu, l’action du conducteur dont il se
     rapprocherait,<lb/> devenant la plus grande, il se porterait vers lui, et y<lb/> demeurerait
     attaché ; c’est, au reste, ce que l’expérience<lb/> vérifie.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p41">On peut remarquer que dans l’appareil, fig. 7, pour<lb/> éviter l’action des portions de
     conducteur autre que AB<lb/> et GH qui pourraient troubler l’effet de celles-ci, on a<lb/>
     disposé toutes ces portions, étrangères à l’expérience,<lb/> de manière que leur effet fût
     neutralisé ou compensé,<lb/> 1° par une grande distance au fil mobile, et par une
     po<lb rend="hyphen"/>sition symétrique de part et d’autre des diverses portions<lb/> de ce fil,
     telles que EF, KL ; 20 par l’opposition d’action<lb/> de deux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> qui, étant très-voisins, neutralisent leur<lb/> action en agissant d’une manière
     contraire, comme le<lb/> courant de B en Z avec celui de C en D, ou bien ceux<lb/> 4e Y en A et
     de M en R ; 3° parce que les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> des fils <pb n="16"/> DE, IK, par exemple (indépendamment de ce qu’ils<lb/>
     tendraient à produire sur le conducteur mobile des effets<lb/> qui se détruiraient
     mutuellement), se trouvent placés<lb/> perpendiculairement au plan du conducteur mobile.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p42" n="13">On fait une expérience analogue au moyen d’un<lb/> seul conducteur VABR, fig. 8,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p43">
          <figure>
      <head>Fig. 8.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig010.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p44">que l'on fait agir sur le fil <hi rend="it">cd</hi> du conducteur mobile,<lb/> fig. 4. Dans
     le fil VBAR, le courant arrive en V de l’ex<lb rend="hyphen"/>trémité positive de la pile,
     parcourt intérieurement et en<lb/> ligne droite le tube de verre AB, de A en B, et revient<lb/>
     extérieurement de B en A par l'hélice BAR, qui com<lb rend="hyphen"/>munique avec le pôle
     négatif. Cette hélice fait ici préci<lb rend="hyphen"/>sément le même effet que le conducteur
     sinueux de l’é<lb rend="hyphen"/>paisseur précédente. Quand on place ce conducteur<lb/> VABR
     auprès de <hi rend="it">cd,</hi> fig. 4, dans une direction parallèle<lb/> à ce dernier, il n’y
     a aucun effet sensible par la com<lb rend="hyphen"/>pensation d’action des deux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> opposés de la par<pb n="17" rend="hyphen"/>tie rectiligne, et de la partie ployée en
     hélice du con<lb rend="hyphen"/>ducteur VABR.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p45">Ceci fournit une disposition très-commode pour faire<lb/> aller et venir le courant
     électrique, sans que l'on ait à<lb/> craindre l’effet que pourraient produire les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> des<lb/> fils qui l’amènent et le ramènent. On se sert aussi très<lb/> bien dans le
     même but de fils de cuivre recouverts de<lb/> soie. Deux de ces fils tortillés ensemble sont
     suffisam<lb rend="hyphen"/>ment isolés l’un de l’autre par la soie qui les recouvre,<lb/> et
     leur grande proximité fait que leurs effets contraires se<lb/> neutralisent complètement.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p46" n="14">Soient AB, CD, fig. 9, </p>
    <p xml:id="P1822-a-p47">
          <figure>
      <head>Fig. 9.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig011.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p48">deux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques agissant l'un sur l’autre, il est<lb/> évident que toutes les parties du
     courant AB attirent ou<lb/> repoussent celles du courant CD, suivant des lois qui<lb/>
     dépendent du sens des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>, de leur direction rela<lb rend="hyphen"/>tive et de la distance des parties qui
     agissent l’une sur<lb/> l’autre.</p>
    <note>Lois des at<lb rend="hyphen"/>tractions et des<lb/> répulsions en<lb rend="hyphen"/>tre
     deux cou<lb rend="hyphen"/>rans électri<lb rend="hyphen"/>ques dirigés<lb/> d'une manière<lb/>
     quelconque.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p49">La loi de ces attractions entre deux très-petites parties<lb/> de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques étant une fois connue, le calcul<lb/> déterminerait l’effet que doit
     produire l’action mutuelle<lb/> de toutes les parties de l’un des conducteurs sur toutes<lb/>
     les parties de l’autre. La question étant ainsi ramenée à<hi rend="it">
            <lb/>
     </hi>connaître l’action qu’exercent l’une sur l’autre deux<lb/> petites portions des deux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>, en raison de leur direc<lb rend="hyphen"/>tion, du sens où ils vont, et de la
     distance qui les sépare,<lb/> voici la loi qui résulte de l’ensemble des expériences.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p50" n="15">Soit <hi rend="it">mm'</hi> une petite portion du courant AB,
     agis<lb rend="hyphen"/>sant sur la petite portion <hi rend="it">nn'</hi> du courant CD, et <hi rend="it">mn</hi> la <pb n="18"/> distance qui les sépare ; d’abord, quant au sens de
     la<lb/> direction des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> dans ces parties, il est aisé de<lb/> constater que, tout restant le même, si l'on
     change le<lb/> sens de la direction de l’un des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>, de celui du<lb/> conducteur AB, par exemple, sans rien changer
     d'ail<lb rend="hyphen"/>leurs à la situation de ce conducteur, l’action de la
     por<lb rend="hyphen"/>tion mm' deviendra contraire à ce qu’elle était d’abord.<lb/> Quant à la
     manière dont la distance <hi rend="it">mn</hi>, influe sur l'ac<lb rend="hyphen"/>tion mutuelle
     de <hi rend="it">mm'</hi> et <hi rend="it">nn',</hi> elle consiste en ce que<lb/> cette action
     est en raison inverse du carré de <hi rend="it">mn,</hi> ainsi<lb/> que nous en aurons plus
     loin la preuve d’après les expé<lb rend="hyphen"/>riences très-précises que M.
     <persName>Biot</persName> a faites sur ce sujet :<lb/> reste à considérer comment l’action
     dépend des direc<lb rend="hyphen"/>tions <hi rend="it">mm', nn'</hi> des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p51" n="16">Voyons d’abord ce qui aura lieu pour deux petites<lb/> portions de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> situés dans le même plan : soient<lb/>
     <hi rend="it">mm', nn',</hi> fig. 10, </p>
    <p xml:id="P1822-a-p52">
          <figure>
      <head>Fig. 10.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig012.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p53">ces deux petites portions dont nous considérons l’action<lb/> mutuelle : dans le cas où
     elles sont l’une et l’autre per<lb rend="hyphen"/>pendiculaires à la ligne <hi rend="it">mn</hi> qui joint leurs milieux, on<lb/> sait qu’il y a attraction quand les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>, dont elles<lb/> font partie, sont dirigés dans le même sens, comme<lb/>
     <hi rend="it">mm'</hi>, <hi rend="it">nn'</hi>, et répulsion quand ils sont dirigés en
     sens<lb/> contraires, comme <hi rend="it">mm</hi>
          <hi rend="sup">
            <hi rend="sc">iv</hi>
          </hi> et
      <hi rend="it">nn'</hi> ; dans les positions inter<lb rend="hyphen"/>médiaires, il y a
     attraction tant que la direction nouvelle<lb/>
     <hi rend="it">mm"</hi> ou <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>m</mi>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mo>‴</mo>
        </msup>
       </mrow>
      </math>
     </formula> est du même côté de <hi rend="it">mn</hi> que la direction<lb/>
     <hi rend="it">nn' ;</hi> c’est-à-dire tant que l’angle <hi rend="it">m"mn</hi> est
     au-dessus<lb/> de zéro, ou l’angle <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mo>‴</mo>
        </msup>
        <mi>m</mi>
        <mi>n</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> au-dessous de deux angles<lb/> droits. Seulement à mesure que l’angle <hi rend="it">m"mn</hi> diminue<lb/> ou que <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mo>‴</mo>
        </msup>
        <mi>m</mi>
        <mi>n</mi>
       </mrow>
      </math>
     </formula> augmente, ou, en d’autres termes, à<lb/> mesure que la nouvelle direction <hi rend="it">mm"</hi> ou <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>m</mi>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mo>‴</mo>
        </msup>
       </mrow>
      </math>
     </formula> s’é<lb rend="hyphen"/>carte davantage de <hi rend="it">mm'</hi> qui donne le maximum
     d’attrac<pb n="19" rend="hyphen"/>tion, pour se rapprocher de la ligne <hi rend="it">mn,</hi>
     l’action de<lb/> cette portion du courant sur la portion <hi rend="it">nn'</hi>
     s’affaiblit ;<lb/> en sorte que si <hi rend="it">mm"</hi> ou <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>m</mi>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mo>‴</mo>
        </msup>
       </mrow>
      </math>
     </formula> prennent la position <hi rend="it">mp</hi> ou<lb/>
     <hi rend="it">mq, </hi>dont la direction va passer par le point <hi rend="it">n</hi>,
     l’action<lb/> devient tout-à-fait nulle.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p54">Quand le courant <hi rend="it">mm'</hi> est dirigé de l’autre côté de la<lb/> ligne <hi rend="it">mn,</hi> comme suivant <hi rend="it">mm</hi>
          <hi rend="sup">
            <hi rend="sc">iv</hi>
          </hi>, <hi rend="it">mm</hi>
          <hi rend="sup">
            <hi rend="sc">v</hi>,</hi>
     <hi rend="it">mm</hi>
          <hi rend="sup">
            <hi rend="sc">vi</hi>
          </hi> les ac<lb rend="hyphen"/>tions
     sont égales et contraires à ce qu’elles étaient quand<lb/> le courant était dirigé au-dessus de
     la ligne <hi rend="it">mn,</hi> puisque<lb/>
     <hi rend="it">mm</hi>
          <hi rend="sc">
            <hi rend="sup">v</hi>
          </hi>, par exemple, est dans un sens
     directement opposé<lb/> à <hi rend="it">mm"</hi> et doit produire un effet contraire. Il en est
     de<lb/> même de <hi rend="it">mm</hi>
          <hi rend="sc">
            <hi rend="sup">vi</hi>
          </hi>, à l’égard de <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mrow>
        <mi>m</mi>
        <msup>
         <mi>m</mi>
         <mo>‴</mo>
        </msup>
       </mrow>
      </math>
     </formula> en sorte qu’à partir<lb/> de la position <hi rend="it">mm</hi>
          <hi rend="sup">
            <hi rend="sc">iv</hi>
          </hi>, qui donne le maximum de répulsion,<lb/> l’action répulsive va en
     diminuant à mesure que 1'on con<lb rend="hyphen"/>sidère des directions, <hi rend="it">mm</hi>
          <hi rend="sup">
            <hi rend="sc">v</hi>
          </hi>, <hi rend="it">mm</hi>
          <hi rend="sup">
            <hi rend="sc">vi</hi>
          </hi>, qui s’écartent davan<lb rend="hyphen"/>tage de <hi rend="it">mm</hi>
          <hi rend="sup">
            <hi rend="sc">iv</hi>
          </hi>, et l'action est tout-à-fait nulle quand
     on<lb/> arrive aux directions <hi rend="it">mq, mp</hi>, qui coïncident avec la<lb/> ligne <hi rend="it">mn</hi>. Lorsque au lieu de changer seulement la di<lb rend="hyphen"/>rection de la
     portion de courant <hi rend="it">mm'</hi>, on fait varier en<lb/> même temps la direction <hi rend="it">nn'</hi> de manière à l’incliner<lb/> aussi sur la ligue <hi rend="it">mn</hi>,
     l’action mutuelle de ces deux<lb/> portions est affaiblie par ces deux causes à la fois, et
     l’on<lb/> voit qu’en général deux petites portions de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> élec<lb rend="hyphen"/>triques situées dans un même plan, s’attirent, si leurs
     di<lb rend="hyphen"/>rections tendent vers le même côté de la ligne qui les<lb/> joint ;
     qu'elles se repoussent dans le cas contraire ; et que<lb/> l’action de chacune d’elles
     dépend de l’angle que sa di<lb rend="hyphen"/>rection fait avec la ligne qui les joint, cette
     action attei<lb rend="hyphen"/>gnant son maximum quand l’angle en question est droit,<lb/> et
     devenant nulle quand la direction de cette portion de<lb/> courant coïncide avec la ligne qui
     joint les deux portions<lb/> que l’on considère.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p55" n="17">Supposons maintenant que <hi rend="it">mm', nn',</hi> (fig. 11) <pb n="20"/> soient
     dirigées d'une manière quelconque dans l’espace.<lb/> Menons par <hi rend="it">nn'</hi> et par
     la ligne <hi rend="it">mn</hi> le plan A<hi rend="it">mn</hi>B, que<lb/> j'appellerai plan du
     courant <hi rend="it">nn',</hi> et par <hi rend="it">mm</hi>' et la même<lb/> ligne <hi rend="it">mm</hi>' un autre plan C<hi rend="it">mn</hi>D, qui sera le plan du
     cou<lb rend="hyphen"/>rant <hi rend="it">mm</hi>'. Si l’on conçoit le plan C<hi rend="it">mn</hi>D d’abord couché<lb/> sur le plan A<hi rend="it">mn</hi>B, il y aura entre <hi rend="it">mm</hi>' et <hi rend="it">nn'</hi> une attrac<lb rend="hyphen"/>tion dont
     l'intensité dépendra de l’inclinaison plus ou<lb/> moins grande de chacune de ces directions
     sur <hi rend="it">mn</hi>. Le<lb/> plan C<hi rend="it">mn</hi>D de la portion de courant <hi rend="it">mm</hi>' se relevant en<lb rend="hyphen"/>suite, il y aura toujours attraction tant
     que l’angle des<lb/> deux plans sera moindre qu’un angle droit. A cette
     li<lb rend="hyphen"/>mite l’action sera nulle ; au delà il y aura répulsion, et<lb/>
     répulsion croissante, jusqu’à ce que l’angle des deux<lb/> plans soit égal à deux angles
     droits, ce qui ramène de<lb/> nouveau <hi rend="it">mm</hi>' dans le même plan que <hi rend="it">nn',</hi> mais de l’autre<lb/> côté en <hi rend="it">mm</hi>iv, et nous donne le
     maximum de répulsion<lb/> que comportent <hi rend="it">mm</hi>', <hi rend="it">nn</hi>',
     d’après leur inclinaison sur<lb/> la ligne <hi rend="it">mn</hi>, comme nous avions leur
     maximum d'at<lb rend="hyphen"/>traction, quand l’angle des deux plans était zéro.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p56">En continuant le mouvement du plan C<hi rend="it">mn</hi>D, on amè<lb rend="hyphen"/>nerait
     la direction <hi rend="it">mm'</hi> au-dessous du plan A<hi rend="it">mn</hi>B ;
     comme<lb/> les positions que prendrait alors <hi rend="it">mm'</hi> se trouveraient
     tou<lb rend="hyphen"/>jours opposées à des positions semblables, occupées<lb/> auparavant par
      <hi rend="it">mm</hi>', au-dessus du plan A<hi rend="it">mn</hi>B, et que<lb/> dans cette
     direction contraire cette portion de courant<lb/> doit produire des effets contraires, il est
     évident qu’à<lb/> partir de la position où le plan C<hi rend="it">mn</hi>D est venu
     coïnci<lb rend="hyphen"/>der avec A<hi rend="it">mn</hi>B, après avoir tourné de deux angles
     droits,<lb/> cas où l’on observe le maximum de répulsion, si l’on<lb/> suppose que le plan C<hi rend="it">mn</hi>D continue de tourner, il y a<lb/> encore répulsion depuis la position dont
     nous parlons,<lb/> jusqu’à celle où le plan est abaissé d’un angle droit au-<lb/>dessous, de
     manière à se trouver encore rectangulaire<lb/> avec A<hi rend="it">mn</hi>B ; dans cette
     dernière position, l’action devient<lb/> nulle une seconde fois, et se change en attraction
     depuis<lb/> cette limite jusqu’à celle où le plan C<hi rend="it">mn</hi>D revient de<lb/>
     nouveau coïncider avec A<hi rend="it">mn</hi>B, après avoir décrit une<lb/> circonférence
     entière, et reproduit ainsi entre <hi rend="it">mm</hi>' et<lb/>
     <hi rend="it">nn</hi>' le maximum d'attraction.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p57">La nature de l’action qui a lieu entre deux portions<lb/>
     <hi rend="it">mm</hi>', <hi rend="it">nn'</hi> de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques, dépend donc de l’angle <pb n="21"/> que font leurs plans, de manière
     qu’en prenant, pour<lb/> toutes les deux, ces plans du coté de la ligne <hi rend="it">mn</hi>
     vers le<lb rend="hyphen"/>quel tendent les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>, et l’angle qu’ils forment du<lb/> côté où il est moindre que deux angles droits, il
     y a at<lb rend="hyphen"/>traction, tant que l’angle de ces plans est plus petit qu’un<lb/>
     angle droit, action nulle quand cet angle est droit, et<lb/> répulsion quand il surpasse cette
     valeur ; lorsque cet<lb/> angle est zéro ou égal à deux angles droits, on obtient<lb/> le
     maximum d’attraction ou de répulsion.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p58">
          <hi rend="it">Effets produits par l'action du globe terrestre sur les<lb/>
      <choice>
       <sic>courans</sic>
       <corr>courants</corr>
      </choice> électriques</hi>.</p>
    <note>Effet analo<lb rend="hyphen"/>gue à la direc<lb rend="hyphen"/>tion de
     l’ai<lb rend="hyphen"/>guille aiman<lb rend="hyphen"/>tée.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p59" n="18">Le globe terrestre agit pour diriger les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> mobiles, comme nous l’avons déjà dit. Si l’on suspend<lb/> toujours de la même
     manière, à l’appareil représenté<lb/> fig. 3, un conducteur mobile simple, comme celui de<lb/>
     la figure 3,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p60">
          <figure>
      <head>Fig. 3.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig013.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p61">
          <pb n="22"/> plié en rectangle, ou celui de la figure 6,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p62">
          <figure>
      <head>Fig. 6</head>
      <graphic url="1822-P077_fig014.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p63">plié en cercle, qu’il n’y ait près de ce conducteur au<lb rend="hyphen"/>cune autre portion
     du circuit, et qu’on y établisse en<lb rend="hyphen"/>suite le courant électrique par le moyen
     des deux coupes<lb/> Z et C, fig. 3, on voit ce conducteur tourner jusqu’à ce<lb/> que son plan
     soit perpendiculaire au méridien magnétique. :<lb/> Pour s’en assurer, on place au dessous
     du centre de mou<lb rend="hyphen"/>vement du conducteur, un carton sur lequel sont tracées<lb/>
     deux lignes rectangulaires EO, NS, dont le point d’in<lb rend="hyphen"/>tersection P est
     verticalement au-dessous de la pointe À,<lb/> qui sert de pivot ; si l’on a d’avance, au
     moyen d’une ai<lb rend="hyphen"/>guille aimantée, disposé ces lignes de manière que NS<lb/>
     soit la direction de cette aiguille, N étant l’extrémité qui<lb/> se dirige vers le nord, on
     verra le fil mobile tourner<lb/> jusqu’à ce que la ligne FG soit parallèle à la ligne EO,<lb/>
     et que la direction FG du courant dans la partie inférieure<lb/> du conducteur soit de l’est à
     l’ouest. Le conducteur mo<lb rend="hyphen"/>bile se fixera constamment à cette position, après
     quel<lb rend="hyphen"/>ques oscillations, et si on le met dans cette direction,<lb/> mais avec
     le courant en sens contraire, il se retournera<lb/> et décrira une demi-circonférence, pour
     reprendre<lb/> après plusieurs oscillations la position que nous venons<lb/> d'indiquer.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p64">En rapprochant ce résultat de l’expérience décrite<lb/> (art. 9), on voit que le conducteur
     mobile est dirigé dans<lb/> ce cas, comme il le serait par des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques,<lb/> qui auraient lieu dans le globe terrestre, et qui seraient<lb/>
     dirigés de l’est à l’ouest perpendiculairement au méri<lb rend="hyphen"/>dien magnétique.
     <pb n="23"/>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p65" n="19">On observe aussi un effet analogue à l’inclinaison<lb/> de l’aiguille aimantée ;
     pour cela on dispose un conduc<lb rend="hyphen"/>teur ABCDEF, fig. 12,</p>
    <note>Effet analo<lb rend="hyphen"/>gue à l’incli<lb rend="hyphen"/>naison de
     l’ai<lb rend="hyphen"/>guille aiman<lb rend="hyphen"/>tée.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p66">
          <figure>
      <head>Fig. 12.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig015.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p67">dans lequel le courant arrivant par VS et par le tou<lb rend="hyphen"/>rillon d’acier K, posé
     sur une plaque métallique N, par<lb rend="hyphen"/>court le rectangle ABCDEF pour revenir au
     travers du<lb/> tube XY, qui sert d’axe à l’appareil, à un autre tourillon<lb/> G, qui pose sur
     la plaque M en communication, avec le<lb/> pose négatif de la pile par le fil QR. Un <choice>
      <sic>lozange</sic>
      <corr>losange</corr>
     </choice> ZIV en bois,<lb/> très-léger, fixé sur l’axe XY, soutient le rectangle mobile<lb/> et
     sert à empêcher la flexion. Cet appareil se met en mou<lb rend="hyphen"/>vement pour s’incliner
     dès que l’on établit le circuit ;<hi rend="it">
            <lb/>
     </hi>pourvu qu’on ait eu soin d’abord de placer l’axe XY<lb/> dans une direction horizontale et
     perpendiculaire au<lb/> méridien magnétique, afin que l’action de la terre
     sub<lb rend="hyphen"/>siste tout entière pour faire tourner le plan du
     conduc<lb rend="hyphen"/>teur autour de cet axe, et ensuite que les différentes<lb/> parties de
     ce conducteur, de part et d’autre de l’axe,<lb/> soient bien en équilibre pour que le pesanteur
     n'ait au<pb n="24" rend="hyphen"/>cune action sur lui, dans toutes les positions qu'on
     vou<lb rend="hyphen"/>dra lui donner. Avec ces précautions et celle de mettre<lb/> un peu de
     mercure sur les plaques qui servent de sup<lb rend="hyphen"/>port, pour mieux établir la
     communication par les touril<lb rend="hyphen"/>lons d’acier, on observe que, quelle que soit la
     position<lb/> qu’on donne au conducteur, il ne reste en repos que dans<lb/> la situation où son
     plan est perpendiculaire à la direction<lb/> connue de l’aiguille d’inclinaison, et que de plus
     le cou<lb rend="hyphen"/>rant est dirigé de l’est à l’ouest, dans la partie BC, où<lb/> nous
     supposons que le courant va de B en C, qui se<lb/> trouve, quand l’appareil s’arrête en
     équilibre, au midi<lb/> de l’axe FO et au-dessous du plan horizontal, qui passe<lb/> par cet
     axe. Dans toute autre position le conducteur se<lb/> met en mouvement pour se rapprocher de
     cette situa<lb rend="hyphen"/>tion, et venir enfin s’y fixer après quelques oscillations.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p68">En se rappelant la manière d’agir des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électri<lb rend="hyphen"/>ques parallèles, on voit que cet effet se trouve
     expliqué,<lb/> par la même supposition des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques dirigés<lb/> de l’est à l’ouest dans le globe de la terre,
     perpendicu<lb rend="hyphen"/>lairement au méridien magnétique, en admettant de plus<lb/> que
     ces <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> sont en général situés vers le midi du<lb/> lieu où se fait l’expérience, car alors
     ils doivent attirer<lb/> vers eux la partie BC, dans laquelle le courant est aussi<lb/> de
     l’est à l’ouest, repousser DE, où il a une direction<lb/> contraire, et par conséquent incliner
     le conducteur<lb/> comme nous venons de dire qu’il s’incline réellement.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p69">On peut graver facilement dans sa mémoire ces deux<lb/> effets de l’action du globe terrestre
     sur les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> élec<lb rend="hyphen"/>triques, en remarquant que le plan du conducteur mobile<lb/>
     est dirigé dans les deux cas, de manière à prendre la<lb/> même position qu’un plan
     perpendiculaire à la ligne qui<lb/> joint les deux pôles de l’aiguille aimantée.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p70">
          <hi rend="it">Action mutuelle des <choice>
       <sic>courans</sic>
       <corr>courants</corr>
      </choice> électriques et des <choice>
       <sic>aimans</sic>
       <corr>aimants</corr>
      </choice>
          </hi>.</p>
    <note>Action d'un<lb/> conducteur vol<lb rend="hyphen"/>taïque sur l'ai<lb rend="hyphen"/>guille
     aiman<lb rend="hyphen"/>tée.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p71" n="20.">Si l’on dispose un fil conducteur parallèlement à<lb/> une aiguille aimantée
     ordinaire, c’est-à-dire horizontale<lb rend="hyphen"/>ment et dans la direction du méridien
     magnétique ; le<lb/> courant allant du sud au nord on observe les phénomènes<lb/>
     <choice>
      <sic>suivans</sic>
      <corr>suivants</corr>
     </choice> :</p>
    <p xml:id="P1822-a-p72" n="1. ">Quand le fil est au-dessus de l’aiguille, le pôle aus<pb n="25" rend="hyphen"/>tral
     de celle-ci<ref xml:id="note-P077-1822_AMA3" target="#P077-1822_AMA3">
            <hi rend="sup">1</hi>
          </ref> est dérangé de là position que lui don<lb rend="hyphen"/>nait le globe et jeté
     vers l'ouest ; 3° si le fil est au-dessous<lb/> de l’aiguille ce même pôle est jeté vers
     l’est ; 3° si le fil<lb/> est à la même hauteur que l’aiguille et à l’est, la
     décli<lb rend="hyphen"/>naison ne change pas, mais l’aiguille s’incline dans un<lb/> plan
     vertical, le pôle austral étant alors relevé ; 4° 1e fil<lb/> étant à la même hauteur que
     l’aiguille, mais à l’ouest,<lb/> l’aiguille s’incline encore, mais le pôle austral est
     abaissé.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p73">Lorsque le courant est dirigé du nord au sud, toutes<lb/> les déviations de l’aiguille ont
     lieu en sens contraire de<lb/> celles que nous venons d’indiquer.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p74">On doit la découverte de ces faits à M. <persName>OErsted</persName> qui les<lb/> a publiés
     en 1820. Son mémoire, imprimé dans les An<lb rend="hyphen"/>nales de chimie et de physique
     (tome XIV, pag. 417),<lb/> contient aussi quelques autres observations, dont nous<lb/>
     parlerons dans la suite. Nous devons faire connaître au<lb rend="hyphen"/>paravant les
     résultats du travail de M. <persName>Ampère</persName> sur ce<lb/> genre d’action ; parce
     que ce travail fait immédiatement<lb/> après la découverte de M. <persName>OErsted</persName>,
     dégage les faits ob<lb rend="hyphen"/>servés par ce dernier des circonstances qui en
     compli<lb rend="hyphen"/>quaient les lois, qu’il les généralise et les ramène à la<lb/> théorie
     que nous venons d’exposer. </p>
    <note>Le courant<lb/> a lieu dans<lb/> la pile agit<lb/> comme celui<lb/> du fil
     conduc<lb rend="hyphen"/>teur.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p75" n="21">Dans l’expérience de M. <persName>OErsted</persName> on peut rem<lb/> placer le
     courant du fil conducteur par celui qui a lieu<lb/> dans la pile même, en ayant soin de la
     disposer de<lb/> telle sorte que le courant y ait la même direction qu’il<lb/> avait
     précédemment dans le fil, et si l’on place deux<lb/> aiguilles l’une sur la pile CZ, fig. 1,
     l’autre sur le fil ZAC,<lb/> au-dessus de la partie A parallèle à la pile (la pile et<lb/>
     cette partie du fil étant dirigées suivant te méridien ma<lb rend="hyphen"/>gnétique) on voit
     les deux aiguilles éprouver des dévia<lb rend="hyphen"/>tions opposées, quand on établit le
     circuit, parce que<lb/> le courant est dirigé en sens contraire au-dessous des<lb/> deux
     aiguilles. Cette expérience est analogue à celle que<lb/> nous avons décrite (art. 11), où pour
     agir sur un con<lb rend="hyphen"/>ducteur mobile on a pareillement remplacé le courant<lb/>
     d’un fil conducteur par celui de la pile.</p>
    <note>Galvanomètre<lb/> proposé par M.<lb/>
     <persName>Ampère</persName>.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p76" n="22">Lorsqu’une aiguille est ainsi déviée par l’action du <pb n="26"/> courant électrique
     de la direction qu’elle prend naturel<lb rend="hyphen"/>lement, il faut concevoir que la force
     directrice du globe<lb/> se compose avec la force qui résulte de l’action du
     cou<lb rend="hyphen"/>rant électrique, en sorte que dans la position où elle se<lb/> fixe sous
     l’influence du fil conducteur, il y a équilibre<lb/> entre l'action du globe pour ramener
     l’aiguille au méri<lb rend="hyphen"/>dien magnétique et celle qu’exerce ce fil pour l’en
     écar<lb rend="hyphen"/>ter ; à mesure que la pile s’affaiblit cette déviation
     dimi<lb/>nue. Une aiguille aimantée placée sur la pile, que l’on<lb/> aurait soin de mettre
     dans la direction du méridien ma<lb rend="hyphen"/>gnétique, deviendrait donc un moyen de
     connaître à<lb/> chaque instant la force du courant dans cette pile, ce<lb/> serait par
     conséquent un galvanomètre dont les indica<lb rend="hyphen"/>tions se rapporteraient au courant
     lui-même, et d’au<lb rend="hyphen"/>tant plus utile que c’est dans cet état de la pile,
     quand<lb/> le circuit est fermé, et que les électroscopes ordinaires<lb/> ne peuvent donner
     aucune indication, que se manifes<lb rend="hyphen"/>tent les phénomènes chimiques et
     physiologiques, ainsi<lb/> que les phénomènes de lumière et de chaleur.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p77" n="23">Remarquons maintenant que, dans les expériences<lb/> de M.
     <persName>OErsted</persName>, les <choice>
      <sic>différens</sic>
      <corr>différents</corr>
     </choice> effets que produit le courant<lb/> électrique quand il est au-dessus ou au-dessous, à
     l’est<lb/> ou à l’ouest de l’aiguille, peuvent être ramenés à un seul<lb/> fait si on les
     rapporte à la cause dont ils dépendent,<lb/> c’est-à-dire à la position du courant par rapport
     à l’ai<lb rend="hyphen"/>guille. Pour se faire une idée nette de cette position et<lb/> définir
     la direction du courant relativement à l’aiguille,<lb/> concevons un observateur placé dans le
     courant de ma<lb rend="hyphen"/>nière que la direction de ses pieds à sa tête soit celle
     du<lb/> courant, et que sa face soit tournée vers l’aiguille ; on voit<lb/> alors que dans
     toutes les expériences rapportées ci-dessus<lb/> le pôle austral de l’aiguille aimantée est
     porté à la gauche<lb/> de l’observateur ainsi placé. En effet, dans la première le<lb/> courant
     étant au-dessus de l'aiguille, l’observateur, les<lb/> pieds au sud, la tête au nord, et
     regardant l’aiguille, a sa<lb/> gauche à l’ouest, côté vers lequel est jeté le pôle
     austral ;<lb/> dans la seconde le fil étant au-dessous, le même
     observa<lb rend="hyphen"/>teur, la face toujours tournée vers l’aiguille, a sa gauche<lb/> vers
     l’est, et c’est en effet vers l’est que marche le même<lb/> pôle ; dans la troisième le
     courant étant à l’est de l’aiguille,<lb/> l’observateur regardant l’aiguille qui est à la même
     hau<pb n="27" rend="hyphen"/>teur que lui, a la droite en bas, la gauche en haut, et le<lb/>
     pôle austral est relevé ; dans la 4e expérience c’est la<lb/> gauche de l’observateur qui
     est en bas, et le pôle austral<lb/> de l’aiguille est abaissé ; enfin, si l’on change le
     sens du<lb/> courant on changera la situation de l’observateur, et la<lb/> direction de ses
     pieds à sa tête étant contraire, la posi<lb rend="hyphen"/>tion de sa gauche sera contraire
     aussi, et on obtiendra,<lb/> en suivant la même règle que tout à l’heure, des
     dévia<lb rend="hyphen"/>tions en sens contraire, ainsi que les donne l’expérience.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p78">La position de l’observateur dans le courant, la face<lb/> tournée vers l’aiguille et la
     direction de ses pieds à sa<lb/> tête la même que celle du courant, étant ainsi
     complè<lb rend="hyphen"/>tement déterminée, et servant à définir exactement<lb/> toutes les
     circonstances de la situation d’un courant<lb/> électrique par rapport à un aimant,
     indépendamment de<lb/> leur position absolue dans l’espace, on peut, pour
     abré<lb rend="hyphen"/>ger, quand il s’agit de cette situation relative, appeler la<lb/> gauche
     et la droite du courant, la gauche et la droite de<lb/> 1'observateur placé comme nous venons
     de le dire ; et<lb/> d’après cette convention nous énoncerons la règle à
     la<lb rend="hyphen"/>quelle se ramènent les expériences de M. <persName>OErsted</persName>,
     en<lb/> disant que le pôle austral de l’aiguille soumise à l’action<lb/> du courant électrique
     est toujours jeté vers la gauche de<lb/> ce courant. Nous trouverons bientôt la raison de ce
     fait<lb/> en le ramenant au fait très-simple de la direction que<lb/> deux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques tendent mutuellement à se<lb/> donner quand ils agissent l’un sur
     l’autre.</p>
    <note>Moyens de<lb/> déterminer la<lb/> direction que<lb/> le courant
     élec<lb rend="hyphen"/>trique donne à<lb/> une aiguille<lb/> aimantée
     sous<lb rend="hyphen"/>traite à l’ac<lb rend="hyphen"/>tion de la<lb/> terre.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p79" n="24">Il serait impossible de déterminer exactement<lb/> dans quelle situation un courant
     électrique tend à amener<lb/> l’aiguille aimantée sur laquelle il agit, si l’on n’isolait<lb/>
     pas cette action de celle qu’exerce le globe, pour obser<lb rend="hyphen"/>ver les effets du
     conducteur seul. C’est à quoi l’on par<lb rend="hyphen"/>vient en suspendant une aiguille
     semblable à l’aiguille<lb/> d’inclinaison, de manière que le globe n’ait aucune action<lb/>
     pour la diriger. Telle est, par exemple, l’aiguille de<lb/> l’instrument représenté fig.
     13,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p80">
          <pb n="28"/>
     <figure>
      <head>Fig. 13.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig016.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p81">qui permet de donner à l’axe CD qui porte l'aiguille AB<lb/> toutes les directions possibles,
     au moyen des deux vis<lb/> de rappel E,F, dont l’une sert à le faire tourner autour<lb/> d’un
     axe vertical, et l’autre à l’incliner à volonté ; un<lb/> cercle LMN attaché aux deux
     règles de cuivre qui por<lb rend="hyphen"/>tent cet axe, et divisé en degrés, sert à mesurer la
     dé<lb rend="hyphen"/>viation qu’éprouve l’aiguille par l’action du fil
     conduc<pb n="29" rend="hyphen"/>teur ; les supports GH et IK, d’une substance
     isolante,<lb/> telle que l’ivoire, sont destinés à fixer ce fil au-dessus de<lb/> l’aiguille à
     la distance qu’on veut, en le faisant passer<lb/> dans des trous qui y sont pratiqués de
     distance en dis<lb rend="hyphen"/>tance. Lorsqu’on met l’axe CD dans la direction que<lb/>
     prend l’aiguille d’inclinaison dans le lieu où l’on se trouve,<lb/> l’aiguille de l’instrument
     ne peut se mouvoir que dans un<lb/> plan perpendiculaire à la direction que le globe tend à
     lui<lb/> donner, et par conséquent il n’a plus aucune action pour<lb/> la diriger. Il est
     d’ailleurs aisé de s’assurer que l’on a<lb/> rempli cette condition, en voyant si l’aiguille
     reste im<lb rend="hyphen"/>mobile quelle que soit la position qu’on lui donne.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p82">Avec cet appareil on reconnaît facilement que le<lb/> courant électrique, quand il agit seul,
     amène l’aiguille<lb/> aimantée dans la position où la ligne qui joint les pôles<lb/> de cette
     aiguille est perpendiculaire à la direction du<lb/> courant, et où son pôle austral est à la
     gauche du cou<lb rend="hyphen"/>rant. C’est la position où l’on voit constamment se fixer<lb/>
     l’aiguille. Elle la dépasse d’abord en vertu de la vitesse<lb/> acquise, puis y revient, la
     dépasse encore et s’y arrête<lb/> enfin après un nombre d’oscillations d’autant plus grand<lb/>
     que l’aiguille est plus mobile ; cette loi s’observe tou<lb rend="hyphen"/>jours, quelle
     que soit au commencement de l’expérience<lb/> sa direction et celle du courant. Le pôle austral
     de<lb/> l’aiguille fait d’autant plus de chemin pour arriver à la<lb/> position indiquée qu'il
     en est primitivement plus éloigné,<lb/> en sorte même que si l’on dispose le conducteur de
     ma<lb rend="hyphen"/>nière qu’il soit perpendiculaire à la direction de l’aiguille,<lb/> mais
     que le pôle austral soit à droite du courant, ce pôle<lb/> parcourra une demi-circonférence
     pour venir se placer à<lb/> gauche du courant, l’aiguille étant comme dans sa position<lb/>
     primitive à angles droits avec la direction du conducteur.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p83" n="25">On peut faire la même expérience au moyen d’un<lb/> appareil plus simple, fig. 14,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p84">
          <figure>
      <head>Fig. 14.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig017.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p85">
          <pb n="30"/> dans lequel les deux, aiguilles SN, S'N' sont attachées au<lb/> même pivot, et
     ont leurs pôles en sens contraires, de<lb/> manière que la force directrice du globe sur l’une
     est<lb/> détruite par l'action contraire qu’il exerce sur l’autre.<lb/> On s’assure au
     commencement de l’expérience qu’elles<lb/> restent immobiles dans toutes les directions qu’on
     leur<lb/> donne. Le pivot qui les porte peut se placer dans l’une<lb/> des coupes de l’appareil
     fig. 3, qui sert alors seulement<lb/> de support. Lorsque le fil conducteur est au-dessous<lb/>
     de l’aiguille SN ou au-dessus de l’aiguille S'N', il est<lb/> nécessaire que les deux aiguilles
     soient suffisamment éloi<lb rend="hyphen"/>gnées l’une de l’autre, pour que les fils
     conducteurs, que<lb/> l’on fait agir sur l’une n’agissent pas trop fortement en<lb/> sens
     contraire sur l’autre. Le courant étant disposé hori<lb rend="hyphen"/>zontalement, on voit,
     dans cette expérience comme dans<lb/> 1a précédente, l’aiguille la plus voisine du fil
     conduc<lb rend="hyphen"/>teur se fixer dans la direction perpendiculaire à ce fil,<lb/> son
     pôle austral se plaçant toujours à gauche du courant.<lb/> Lorsqu’au contraire le conducteur
     est placé entre les<lb/> deux aiguilles, il agit dans le même sens sur toutes les<lb/> deux, et
     son action est d’autant plus énergique qu’elles<lb/> sont plus rapprochées l’une de l’autre. </p>
    <note>Action d’un<lb/> aimant sur un<lb/> conducteur mo<lb rend="hyphen"/>bile.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p86" n="26">Réciproquement, si l’on fait agir un aimant sur<lb/> un conducteur mobile, on trouve
     que la position où ce<lb/> conducteur se fixe, après avoir oscillé autour d’elle, est<lb/>
     telle que sa direction fait un angle droit avec la ligne<lb/> des pôles de l’aimant, et que le
     pôle austral se trouve<lb/> toujours à gauche du courant. Il est évident d’ailleurs<lb/> qu’il
     faut employer ici un conducteur, sur lequel le globe<lb/> n’ait aucune action directrice comme
     celui que nous avons<lb/> décrit (art. 9.) On placera l’aimant de manière que son<lb/> milieu
     soit au-dessous du milieu de la partie <hi rend="it">fg</hi>, fig. 5,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p87">
          <figure>
      <head>Fig. 5.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig018.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p88">
          <pb n="31"/> du conducteur mobile, et quand le conducteur se sera<lb/> fixé, on observera
     toujours que la ligne <hi rend="it">fg</hi> fait un angle<lb/> droit avec la ligne des pôles de
     l’aimant, et que le pôle<lb/> austral de ce dernier est à gauche du courant.</p>
    <note>Recherches<lb/> sur la cause de<lb/> ces phéno<lb rend="hyphen"/>mènes.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p89" n="27">Pour remonter à la cause de ces phénomènes,<lb/> dont nous avons maintenant la loi,
     remarquons que l'ai<lb rend="hyphen"/>guille aimantée est dirigée par le globe, comme elle le
     se<lb rend="hyphen"/>rait par des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques, situés dans la terre et<lb/> dirigés de l'est à l'ouest
     perpendiculairement au méridien<lb/> magnétique ; car ces <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>, étant sous l’aiguille, diri<lb rend="hyphen"/>geraient, d’après ce que nous venons
     de dire, son pôle<lb/> austral vers le nord, comme la terre le dirige en effet.<lb/> Nous avons
     déjà été conduits (art. 18 et 19) à assimiler<lb/> l'action du globe sur les conducteurs
     mobiles à celle de<lb/> pareils <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>. Ainsi quelle que soit la nature de cette der<lb rend="hyphen"/>nière action, on ne
     peut douter qu’elle ne soit identique<lb/> à celle qui dirige les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> ; et nous allons faire voir, par<lb/> tout ce qui suit, qu’elle ne diffère point
     de l'action que<lb/> deux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques exercent l’un sur l’autre, et<lb/> dont nous avons précédemment étudié
     les effets. On au<lb rend="hyphen"/>rait pu évidemment déterminer <hi rend="it">à priori</hi>,
     comment le<lb/> globe doit diriger les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>, si l’on eût connu seule<lb rend="hyphen"/>ment l'action du globe sur les conducteurs
     mobiles et<lb/> celle des conducteurs sur les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>. Car sachant que<lb/> l'effet produit par le globe sur un conducteur mobile,<lb/> est
     le même que celui d’un courant de l'est à l’ouest<lb/> situé dans la terre, on aurait vu de
     suite qu’un pareil<lb/> courant doit diriger, du nord au sud, l’aiguille qui est au-<lb/>dessus
     de lui, et que le pôle de l’aiguille qui, dans toutes<lb/> les expériences, se met à gauche du
     courant, est pré<lb rend="hyphen"/>cisément celui qui doit être tourné vers le nord par
     l’ac<lb rend="hyphen"/>tion du globe.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p90">Remarquons aussi que les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> dirigent un courant<lb/> mobile exactement comme le fait le globe lui - même.<lb/> En
     effet nous avons vu (art. 18) que dans la position où<lb/> se fixe le courant mobile sur lequel
     agit le globe ter<lb rend="hyphen"/>restre, le pôle austral de la terre est à gauche d’un
     ob<lb rend="hyphen"/>servateur placé dans la direction de ce courant, et qui<lb/> regarderait
     la terre, puisque cette position est celle où<lb/> le courant est perpendiculaire au méridien
     magnétique,<lb/> et dirigé de l'est à l’ouest. La position qu’il prend alors <pb n="32"/> est
     donc précisément celle que lui donnerait un aimant<lb/> dont les pôles de même nom seraient
     situés comme ceux<lb/> de la terre.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p91" n="28">D’après l’analogie incontestable des pôles de<lb/> même nom, soit de la terre, soit
     des <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>, et puisque<lb/> nous avons vu que nous pouvions assimiler l’effet produit<lb/> par
     le globe, soit sur un conducteur mobile, soit sur<lb/> un aimant, à celui d’un courant
     électrique dirigé de<lb/> l’est à l’ouest, nous devons pouvoir rendre raison de<lb/> tous les
     phénomènes que présentent les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>, en ima<lb rend="hyphen"/>ginant dans ceux-ci une disposition analogue à celle
     que,<lb/> dans le globe, nous avons reconnu pouvoir produire les<lb/> phénomènes
     observés ; en un mot, si nous mettons, par<lb/> la pensée, le pôle austral d’un aimant à
     la place du pôle<lb/> austral du globe, et son pôle boréal à la place du pôle<lb/> boréal du
     globe, nous devons reconnaître autour de<lb/> l’axe de cet aimant un courant électrique dirigé
     de l’est<lb/> à l’ouest.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p92">Nous nous représenterons donc, figure 15, </p>
    <p xml:id="P1822-a-p93">
          <figure>
      <head>Fig. 15.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig019.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p94">sur la surface de l’aimant AB, une infinité de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> électriques situés tout autour dans des plans
     perpendicu<lb rend="hyphen"/>laires à l’axe, et dans la direction que marquent les
     flè<lb rend="hyphen"/>ches ; en effet, en concevant le pôle boréal B de cet
     ai<lb rend="hyphen"/>mant à la place du pôle boréal de la terre, et le pôle
     aus<lb rend="hyphen"/>tral A à la place du pôle de même nom de la terre, on<lb/> voit que, pour
     un point P quelconque pris sur l'aimant,<lb/> N serait le nord, S le sud, E l'est et O l’ouest,
     la direc<lb rend="hyphen"/>tion des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> à la surface serait donc EO, comme le<lb/> représentent toutes les flèches.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p95">Mais ce n’est pas seulement sur la surface de l'aimant,<lb/> c’est aussi dans son intérieur
     qu’on doit, pour rendre <pb n="33"/> raison de tous les phénomènes, admettre des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> électriques. En isolant par la pensée une tranche <hi rend="it">abcd<lb/>
     </hi>fig. 16,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p96">
          <figure>
      <head>Fig. 16.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig020.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p97">infiniment mince et comprise entre deux plans perpen<lb rend="hyphen"/>diculaires à l’axe
     l’aimant AB, on comprendra plus faci<lb rend="hyphen"/>lement la disposition des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> dans l’intérieur de l’ai<lb rend="hyphen"/>mant. Supposons donc qu’il existe, dans le
     contour <hi rend="it">abcd<lb/>
     </hi>de cette tranche, le même état électrique qui a lieu dans<lb/> une pile dont les deux
     pôles sont en communication,<lb/> comme, par exemple, si toutes les molécules de <hi rend="it">a</hi> en <hi rend="it">b</hi>,<lb/> de <hi rend="it">b</hi> en <hi rend="it">c</hi>, etc.,
     s’enlevaient l’une à l’autre l’électricité<lb/> positive de manière à la transporter suivant
      <hi rend="it">abcda</hi>, et<lb/> l’électricité négative en sens contraire exactement<lb/>
     comme la chose a lieu dans une pile circulaire, dont les<lb/> deux pôles se rejoignent, ou dans
     une pile ordinaire dont<lb/> les deux pôles sont en communication par un fil
     métalli<lb rend="hyphen"/>que ; cette disposition produirait un des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> qui se<lb/> trouvent sur la surface de l’aimant. On concevra
     immé<lb rend="hyphen"/>diatement au-dessous et entre les mêmes plans une autre<lb/> série de
     molécules <hi rend="it">a'b'c'd'</hi> formant un circuit fermé<lb/> comme les précédentes, et
     dans cette série un courant<lb/> dirigé dans le même sens que le premier, et ainsi de<lb/>
     suite jusqu’au centre de la section de l’aimant. Tous ces<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> dirigés dans le même sens uniront leurs actions,<lb/> et l’aimant entier AB sera
     composé d’une infinité de<lb/> tranches pareilles qui en seront pour ainsi dire les
     élé<lb rend="hyphen"/>mens.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p98" n="29">Les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques d’un aimant étant disposés<lb/> autour de son axe dans des courbes
     fermées, lorsqu’ils<lb/> agissent sur d’autres <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> situés à côté de cet aimant,<lb/> ce n’est jamais qu’en vertu de la différence des
     actions<lb/> de la partie de l’aimant voisine des points sur lesquels <pb n="34"/> il agit et
     de la partie opposée où les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> vont en sens<lb/> contraire ; comme, par exemple, l'action de la tranche<lb/>
     <hi rend="it">abcd</hi>, sur un point <hi rend="it">k</hi> d’un courant électrique, serait
     la<lb/> différence entre l'action des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
     <hi rend="it">ab</hi>, <hi rend="it">a'b'</hi>, etc., voi<lb rend="hyphen"/>sins de <hi rend="it">k</hi>, et l’action opposée des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
     <hi rend="it">cd, c'd',</hi> etc.,<lb/> qui sont dirigés en sens contraire. Mais ceux-ci
     agissant<lb/> toujours de plus loin, il suffira ordinairement pour avoir<lb/> la nature de
     l’action de considérer celle des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> dans la partie de l’aimant la plus voisine des points sur<lb/> lesquels on veut
     connaître son action.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p99" n="30.">D’après cette manière de considérer tous les<lb/> phénomènes qu’offrent les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> comme des phénomènes<lb/> purement électriques, le pôle boréal et le pôle
     austral<lb/> ne sont distingués l’un de l’autre que par leur différente<lb/> situation,
     relativement aux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> qui entourent l’axe<lb/> de l’aimant. Cette situation est la même que celle des<lb/>
     pôles de même nom de la terre par rapport aux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> du globe. Or, dans celui-ci les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> vont de l’est à<lb/> l’ouest, et par conséquent en y plaçant un observateur,<lb/>
     comme nous l’avons supposé placé dans le fil conduc<lb rend="hyphen"/>teur, cet observateur a
     les pieds à l’est, la tête à l’ouest,<lb/> et la face tournée vers les points extérieurs au
     globe sur<lb/> lesquels le courant doit agir. Il tourne donc le dos à<lb/> l’axe du globe, et a
     le pôle austral à sa droite et le pôle<lb/> boréal à sa gauche. Il en est de même pour les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>,<lb/> en concevant toujours que l’observateur, qui est placé<lb/> dans leurs <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>, tourne le dos à l’axe, pour faire face<lb/> aux points extérieurs sur lesquels ces <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> agissent.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p100">Nous dirons donc que dans les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>, comme dans le<lb/> globe, le pôle austral est à droite des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> que nous<lb/> y admettons.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p101">Ainsi, dans l’aimant AB, fig. 15, en supposant connue<lb/> la direction des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>, on verrait de suite que le pôle<lb/> •austral est le pôle A, situé à droite des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>, en pre<lb rend="hyphen"/>nant ce mot <hi rend="it">à droite</hi> dans l’acception
     que nous avons dé<lb rend="hyphen"/>finie.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p102">Cette seule différence de situation suffit pour rendre<lb/> raison des effets contraires que
     produisent les deux pôles<lb/> de l’aimant, dans tous les cas où ils n’agissent pas de la<lb/>
     même manière.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p103" n="31">Nous n’examinerons pas ici les causes que l’on <pb n="35"/> peut supposer
     naturellement devoir produire dans le<lb/> globe et dans les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>, les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> auxquels nous<lb/> venons d’être conduits ; quelles qu’elles soient, les
     con<lb rend="hyphen"/>sidérations qui nous ont fait admettre l’existence de ces<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> prouvent qu’ils agissent précisément comme<lb/> ceux des fils conducteurs, dont nous
     avons déjà reconnu<lb/> par l’expérience la manière d’agir les uns sur les autres :<lb/>
     nous allons montrer maintenant comment on en peut<lb/> déduire l’explication de tous les faits
     précédemment con<lb rend="hyphen"/>nus, et de ceux que ces mêmes considérations ont
     con<lb rend="hyphen"/>duit à découvrir.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p104" n="32">Observons d’abord qu’on peut en tirer de suite la<lb/> raison de ce fait établi (art.
     23), que les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> non diri<lb rend="hyphen"/>gés par le globe, se mettent à angles droits avec les
     cou<lb rend="hyphen"/>rans électriques, de manière que leur pôle austral soit à<lb/> gauche du
     courant ; car nous avons vu (art. 9), que quand<lb/> on fait agir un courant fixe sur un
     autre courant libre de<lb/> tourner autour d’un de ses points, ce dernier est amené,<lb/> par
     leur action mutuelle, dans la situation où il est paral<lb rend="hyphen"/>lèle au second, et
     dirigé dans le même sens.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p105">Or, si nous faisons agir un fil conducteur sur un aimant,<lb/> considéré comme l’assemblage
     des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> en courbes<lb/> fermées qui entourent son axe ; ces <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>, dans leur<lb/> partie la plus voisine du fil conducteur, devront tendre<lb/> à se
     mettre dans une direction parallèle à celle de ce<lb/> fil, de manière que le sens des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> soit le même<lb/> dans le fil et dans la partie de l’aimant qui en est
     voi<lb rend="hyphen"/>sine ; et comme les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de l’aimant sont dans des<lb/> plans perpendiculaires à son axe ; cet axe
     lui-même sera<lb/> à angles droits avec le fil conducteur. Mais de plus nous<lb/> venons de
     voir que pour un observateur, situé dans la<lb/> direction des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> d’un aimant, c'est-à-dire de ma<lb rend="hyphen"/>nière que le courant aille de ses
     pieds à sa tête, et que<lb/> sa face soit tournée vers le fil conducteur, le pôle austral<lb/>
     est à sa droite ; ce même pôle sera donc à gauche de<lb/> l’observateur placé dans la
     direction du courant du fil<lb/> et regardant l’aimant comme le donne l'expérience.</p>
    <note>Conséquen<lb rend="hyphen"/>ces de l'égalité<lb/> d'action obser<lb rend="hyphen"/>vée
     entre deux<lb/> conducteurs<lb/> l’un rectiligne<lb/> et l’autre plié</note>
    <p xml:id="P1822-a-p106" n="33">Avant d’aller plus loin, il est indispensable de dé<lb rend="hyphen"/>duire quelques
     conséquences nécessaires à l’intelligence<lb/> de ce qui nous reste à dire sur ce sujet, du
     fait énoncé<lb/> plus haut, relativement à l’égalité de l’action d’un
     con<pb n="36" rend="hyphen"/>ducteur sinueux et d'un conducteur rectiligne, quand<lb/> la
     distance à laquelle ils agissent est la même. On en<lb/> peut conclure que, si au conducteur
     quelconque Z<hi rend="it">mrn</hi>C,<lb/> fig. 20,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p107">
          <figure>
      <head>Fig. 20.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig021.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <note>en ligne si<lb rend="hyphen"/>nueuse.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p108">on en substitue un autre Z<hi rend="it">msn</hi>C, qui n'en diffère que<lb/> dans la
     très-petite partie qui va du point <hi rend="it">m</hi> au point <hi rend="it">n</hi>,<lb/> les
     deux actions exercées par ces deux conducteurs, sur<lb/> un point <hi rend="it">k</hi> d’un
     courant quelconque AB, ou plutôt sur<lb/> la petite portion <hi rend="it">gh</hi> de ce
     courant, dont le milieu est<lb/> en <hi rend="it">k</hi>, seront égales ; d’où il suit que
     les actions des deux<lb/> petites portions <hi rend="it">mrn, msn,</hi> par lesquelles seules
     ils dif<lb rend="hyphen"/>fèrent, le seront aussi, et qu’on peut toujours supposer<lb/> qu’à
     une petite portion d’un courant électrique, com<lb rend="hyphen"/>prise entre deux points
     infiniment voisins, on substitue<lb/> une autre portion brisée ou contournée d’une manière<lb/>
     quelconque, sans que l’action soit changée, du moins<lb/> tant que la nouvelle portion ne
     s’éloigne pas à une dis<lb rend="hyphen"/>tance finie de la première ; car si cela
     arrivait, comme<lb/> dans le cas où l’on remplacerait la portion <hi rend="it">mrn</hi> par <hi rend="it">mtn,<lb/>
     </hi>par exemple, qui s’en éloigne à une distance finie, l’ac<lb rend="hyphen"/>tion serait
     changée, à cause du changement de la dis<lb rend="hyphen"/>tance au point <hi rend="it">k</hi>
     de cette partie <hi rend="it">mtn</hi> du conducteur.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p109" n="34">On voit par- là qu’à la place d’une portion <hi rend="it">mn,<lb/>
     </hi>infiniment petite, rectiligne, ou considérée comme telle,<lb/> on peut substituer
     l’assemblage de trois petites portions <pb n="37"/> rectilignes <hi rend="it">mp, pq</hi>, <hi rend="it">qn,</hi> dans des directions prises à vo<lb rend="hyphen"/>lonté : cette
     transformation est très commode pour le<lb/> calcul de l’action d’un courant curviligne, parce
     qu’elle<lb/> sert à remplacer l’action de la différentielle de l’arc qu’il<lb/> décrit par
     celle de la réunion des trois différentielles des<lb/> coordonnées ; mais comme nous ne
     nous proposons pas<lb/> de donner ici ce calcul, nous en conclurons seulement<lb/> que les deux
     petites portions de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
     <hi rend="it">mn, pq</hi>, fig. 21,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p110">
          <figure>
      <head>Fig. 21.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig022.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p111">comprises entre les lignes <hi rend="it">k</hi>C<hi rend="it">, k</hi>D, passant par le
     mi<lb rend="hyphen"/>lieu <hi rend="it">k</hi> de la petite portion <hi rend="it">gh</hi> d’un
     troisième courant,<lb/> exercent sur <hi rend="it">gh</hi> des actions égales, quand ces deux
     por<lb rend="hyphen"/>tions <hi rend="it">mn</hi>, <hi rend="it">pq</hi>, sont à la même
     distance du point <hi rend="it">k</hi>. En<lb/> effet, d’après ce qu’on vient de voir, l’action
     de <hi rend="it">mn</hi> est<lb/> égale à celle de la ligne brisée <hi rend="it">mpqn</hi>,
     dont les deux par<lb rend="hyphen"/>ties <hi rend="it">mp, qn,</hi> n’exercent aucune action
     sur <hi rend="it">gh,</hi> d’après<lb/> ce que nous avons vu (art. 16), puisqu’elles sont
     dirigées<lb/> suivant des droites qui passent par le point <hi rend="it">k ;</hi> il ne
     reste<lb/> donc que l’action de <hi rend="it">pq,</hi> égale à celle de <hi rend="it">mn</hi>.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p112" n="35">Il suit de là que deux portions de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> élec<lb rend="hyphen"/>triques de même intensité, telles que <hi rend="it">rs</hi> et
      <hi rend="it">mn,</hi> situées<lb/> dans le plan C<hi rend="it">k</hi>D, et terminées par les
     droites <hi rend="it">k</hi>C<hi rend="it">, k</hi>D<hi rend="it">,<lb/>
     </hi>exercent sur <hi rend="it">gh</hi> des actions qui sont en raison inverse des<lb/>
     distances <hi rend="it">kr, km ;</hi> car à la place de mn, on peut
     substi<lb rend="hyphen"/>tuer <hi rend="it">pq</hi>, parallèle à <hi rend="it">rs,</hi> dont
     l’action sera la même que celle<lb/> de <hi rend="it">mn</hi> ; or l’action de <hi rend="it">rs</hi> est à celle de <hi rend="it">pq</hi> : <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>p</mi>
       <mi>q</mi>
       <mo>:</mo>
       <mo>:</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>r</mi>
         <mi>s</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>k</mi>
         <msup>
          <mi>r</mi>
          <mn>2</mn>
         </msup>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>:</mo>
       <mfrac>
        <mrow>
         <mi>p</mi>
         <mi>q</mi>
        </mrow>
        <mrow>
         <mi>k</mi>
         <msup>
          <mi>p</mi>
          <mn>2</mn>
         </msup>
        </mrow>
       </mfrac>
      </math>
     </formula>, <pb n="38"/> à cause que <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>r</mi>
       <mi>s</mi>
       <mo>:</mo>
       <mi>p</mi>
       <mi>q</mi>
       <mo>:</mo>
       <mo>:</mo>
       <mi>k</mi>
       <mi>r</mi>
       <mo>:</mo>
       <mi>k</mi>
       <mi>p</mi>
      </math>
     </formula>, ce rapport se réduit à<lb/> celui de : <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mfrac>
        <mn>1</mn>
        <mrow>
         <mi>k</mi>
         <mi>r</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
       <mo>:</mo>
       <mfrac>
        <mn>1</mn>
        <mrow>
         <mi>k</mi>
         <mi>p</mi>
        </mrow>
       </mfrac>
      </math>
     </formula>, et comme <hi rend="it">kp</hi> et <hi rend="it">hm</hi> ne diffèrent que<lb/> d’une
     quantité infiniment petite, on a l'action de <hi rend="it">rs</hi> est<lb/> à celle de <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <mi>m</mi>
       <mi>n</mi>
       <mo>:</mo>
       <mo>:</mo>
       <mi>k</mi>
       <mi>m</mi>
       <mo>:</mo>
       <mi>k</mi>
       <mi>r</mi>
      </math>
     </formula>.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p113" n="36">Considérons maintenant deux portions infiniment<lb/> petites, CDEF, <hi rend="it">cdef,</hi> fig. 22,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p114">
          <figure>
      <head>Fig. 22.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig023.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p115">de deux surfaces terminées par des plans passant par le<lb/> milieu <hi rend="it">k</hi> de
      <hi rend="it">gh,</hi> ou par une surface conique dont le<lb/> sommet soit en <hi rend="it">k ;</hi> et supposons ces surfaces couvertes<lb/> de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques de même intensité, et à la même<lb/> distance les uns des autres, de
     manière que les direc<lb rend="hyphen"/>tions des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> d’une des deux portions de surfaces<lb/> soient les projections des directions de
     ceux de l’autre<lb/> sur la première surface lorsqu’on met le centre de
     pro<lb rend="hyphen"/>jection en <hi rend="it">k</hi>, nous reconnaîtrons aisément que
     chaque<lb/> courant d’une des surfaces infiniment petites CDJEF,<lb/>
     <hi rend="it">cdef,</hi> exerçant une action qui est à celle du courant
     cor<lb rend="hyphen"/>respondant de l’autre surface, en raison inverse des
     dis<lb rend="hyphen"/>tances de ces surfaces au point <hi rend="it">k :</hi> et le nombre
     des cou<lb rend="hyphen"/>rans de chaque surface étant en raison directe des mêmes<lb/>
     distances, l'action totale doit être la même ; en sorte que<lb/> si les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> des deux petites surfaces sont dans le<lb/> même sens, l'effet qu’elles produiront
     sur <hi rend="it">gh</hi> sera aussi <pb n="39"/> le même ; que s’ils sont en sens
     contraire, les effets se<lb rend="hyphen"/>ront encore égaux, mais opposés ; et que si,
     dans ce<lb/> dernier cas, ils ont lieu en même temps, ils se détrui<lb rend="hyphen"/>ront
     mutuellement. La même égalité d’action sur <hi rend="it">gh</hi> a<lb/> lieu lors même que les
     deux surfaces ont une grandeur<lb/> finie, en les supposant toujours terminées par une
     sur<lb rend="hyphen"/>face pyramidale ou conique, dont le sommet soit en <hi rend="it">k</hi> ;<lb/> puisque chaque élément de l’une exerçant la même ac<lb rend="hyphen"/>tion
     que l’élément correspondant de l’autre, et dans la<lb/> même direction, on aura, pour chacune
     de ces deux<lb/> surfaces, la même résultante.</p>
    <note>Analogie en<lb rend="hyphen"/>tre les surfaces<lb/> couvertes de<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> élec<lb rend="hyphen"/>triques, et<lb/> celles qui<lb/> rayonnent de<lb/> la chaleur
     ou<lb/> de la lumière.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p116" n="37">Cette propriété des surfaces, couvertes de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> électriques de même intensité, est analogue aux pro<lb rend="hyphen"/>priétés
     connues des surfaces également échauffées ou<lb/> éclairées dans tous leurs points, qui, comme
     on sait, pro<lb rend="hyphen"/>duisent le même effet sur un point donné, quelle que<lb/> soit
     leur étendue et leur forme, lorsqu’elles sont comprises<lb/> entre les génératrices d’une même
     surface conique, dont<lb/> le sommet est à ce point, ou, en d’autres termes lorsque<lb/> vues
     de ce point elles ont l’une et l’autre la même pro<lb rend="hyphen"/>jection sur une surface
     sphérique infinie dont le point<lb/> donné est le centre. Mais il y a pour les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> élec<lb rend="hyphen"/>triques une condition de plus, c’est qu’il faut que la
     dis<lb rend="hyphen"/>position des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> qui couvrent les surfaces soit telle<lb/> que MN étant <hi rend="it">la</hi>
     direction du courant dans la surface<lb/> CDEF, <hi rend="it">mn</hi> contenue dans le plan
      MN<hi rend="it">k</hi>, soit la direction<lb/> du courant dans la surface <hi rend="it">cdef,</hi> autrement l’action des<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de <hi rend="it">cdef</hi> sur <hi rend="it">gn</hi> serait autre que dans
     l’hypothèse<lb/> où leur direction était <hi rend="it">mn</hi> et il n’y aurait plus
     égalité<lb/> d’action entre les deux surfaces.</p>
    <note>Application<lb/> de ces considé<supplied>ra</supplied>
          <lb rend="hyphen"/>tions aux
     pro<lb rend="hyphen"/>priétés géné<lb rend="hyphen"/>rales des
     ai<lb rend="hyphen"/>mans.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p117" n="38">L’application que l’on peut faire de cette analogie<lb/> aux propriétés générales des <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>, mérite d’être exa<lb rend="hyphen"/>minée parce qu’elle jette un grand jour sur les
     diverses<lb/> circonstances de leur action, quand on considère les cou<lb rend="hyphen"/>rans
     des surfaces opposées d’un aimant, comme nous<lb/> venons de considérer ceux des surfaces CDEF,
      <hi rend="it">cdef :<lb/>
     </hi>mais cette application n’est pas rigoureuse, parce que les<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> des surfaces opposées d’un aimant ne satisfont<lb/> pas exactement à la condition que
     MN soit la projection<lb/> de <hi rend="it">mn</hi> relativement au point <hi rend="it">k ;</hi> c’est pourquoi nous<lb/> n’emploi<supplied>e</supplied>rons ce genre de
     considération que pour en tirer <pb n="40"/> des inductions générales sur les effets des <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>. Dans<lb/> l’examen des faits particuliers nous ferons usage d’une<lb/> méthode de
     démonstration tout-à-fait rigoureuse.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p118" n="39">Représentons-nous donc, conformément à ce qui<lb/> a été dit (art. 28), l’aimant AB,
     fig. 17, </p>
    <p xml:id="P1822-a-p119">
          <figure>
      <head>Fig. 17.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig024.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p120">comme composé de plusieurs enveloppes prismatiques<lb/> rectangulaires semblables, qui se
     recouvrent depuis l’axe<lb/> jusqu’à la surface de l’aimant, et qui soient couvertes<lb/> en
     tous leurs points de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> d’égale intensité, dont<lb/> la direction soit telle que le représente la figure, et
     soit<lb/> P le point sur lequel nous considérons l’action de ces en<lb rend="hyphen"/>veloppes,
     en nous bornant même, pour abréger, à l’enve<lb rend="hyphen"/>loppe extérieure formée des
     quatre rectangles CDEF,<lb/> CDKG, HIKG, HIEF ; toutes les autres qui agissent de<lb/>
     même ne faisant qu’augmenter l’action de celle-ci.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p121">A chaque petite surface <hi rend="it">abcd</hi> prise sur la face
     anté<lb rend="hyphen"/>rieure de l’enveloppe et entre les plans GHSR et KTUI<lb/> menés par le
     point P et les lignes HG et IK, il répond<lb/> toujours une autre petite surface <hi rend="it">a'b'c'd'</hi> dont l’action est<lb/> égale et contraire à celle de la première en sorte
     que<lb/> toute la surface GRTKIUSH qui est celle d’un prisme<lb/> tronqué, sera sans action sur
     le point P de plus, si<lb/> l’on mène par CG et par le point P le plan CMG qui<lb/> coupe CRSF
     suivant CM les actions des deux surfaces<lb/> CRM, CRG, comprises entre trois plans menés par
     le<lb/> point P et par CR, CG<hi rend="it">,</hi> GH se détruiront mutuellement <pb n="41"/> et
     on peut en dire autant des surfaces FSN, FSH com<lb rend="hyphen"/>prises aussi entre trois
     plans passant par le point P, il ne<lb/> restera donc en définitive pour agir sur le point P
     que la<lb/> portion en trapèze FCMN de la surface de l'aimant, et<lb/> une autre portion DQLE
     de la même surface, située à<lb/> l’autre extrémité et déterminée de la même manière.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p122">On peut donner au point P sur lequel agissent ainsi<lb/> les extrémités de la surface de
     l’aimant, une position<lb/> telle qu’il éprouve de l'une des extrémités une action<lb/>
     contraire à celle que l’autre exerce sur lui. C’est ce qui<lb/> a lieu si ce point est situé
     hors des plans CGHF, DKIE,<lb/> qui terminent l’aimant, du côté du pôle B, par
     exemple ;<lb/> car on reconnaît facilement alors que vers l’extrémité A<lb/> de l’aimant
     il reste, compensation faite, une portion de<lb/> la surface CDEF pour agir sur P (portion
     déterminée<lb/> comme tout à l’heure nous avons déterminé DQLE),<lb/> tandis que vers
     l’extrémité B, après des compensations<lb/> analogues ce sera une portion de la surface GKIH
     qui res<lb rend="hyphen"/>tera agissante, et dont l’action sera contraire à celle de<lb/> la
     portion qui agit dans la surface CDEF. Quand le point<lb/> P est dans le plan CGHF l’action de
     l’extrémité B de<lb/> l’enveloppe est nulle, et il ne reste plus que l’action de<lb/>
     l’extrémité A. Lorsque le même point est hors des plans<lb/> qui terminent l’aimant, les deux
     actions contraires des<lb/> extrémités A et B se composent entre elles, en sorte<lb/> qu’il y a
     une certaine position du point P où ces deux<lb/> actions se détruisent complètement, enfin
     passé cette<lb/> limite l’action de la portion non compensée de la sur<lb rend="hyphen"/>face
     postérieure vers l’extrémité B, l’emporte sur l’ac<lb rend="hyphen"/>tion de la portion non
     compensée de la surface exté<lb rend="hyphen"/>rieure vers l’extrémité A, et l’effet sur le
     point P devient<lb/> contraire.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p123">Ce que nous venons de dire pour la surface extérieure<lb/> de l’aimant, doit être dit pour
     toutes les surfaces sem<lb rend="hyphen"/>blables, ou pour mieux dire pour toutes les
     enveloppes<lb/> semblables, d’une épaisseur infiniment mince, dont
     l’as<lb rend="hyphen"/>semblage pris depuis la surface de l’aimant jusqu’à son<lb/> axe, forme
     l’aimant entier. D’après la manière dont nous<lb/> avons considéré les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> intérieurs dans l’aimant,<lb/> chacune de ces enveloppes pourra être considérée
     comme<lb/> couverte en tous les points de portions de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> aux<pb n="42" rend="hyphen"/>quelles on pourra appliquer tout ce que nous venons
     de<lb/> dire.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p124">Enfin il est évident que les compensations dont il a été<lb/> question, ayant lieu pour les
     parties infiniment petites<lb/> des surfaces opposées qui sont comprises entre les<lb/> mêmes
     lignes, les mêmes <choice>
      <sic>raisonnemens</sic>
      <corr>raisonnements</corr>
     </choice> peuvent s’appli<lb rend="hyphen"/>quer à tous les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> quelle que soit leur forme, et, que<lb/> ce n’est que vers leurs pôles, c’est-à-dire
     vers les points<lb/> où les compensations en question n’ont plus lieu, que<lb/> l’action des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> doit être efficace.</p>
    <note>Raison pour<lb/> laquelle l'ac<lb rend="hyphen"/>tion d'un ai<lb rend="hyphen"/>mant
     semble<lb/> concentrée vers<lb/> ses extrémités.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p125" n="40.">L’action d’un aimant sur un point P du courant<lb/> d’un fil conducteur ou sur un
     point des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> d’un<lb/> autre aimant, vient donc des parties des enveloppes telles<lb/> que FCMN,
     DQLE, dont l’action n’est compensée par<lb/> celle d’aucune autre portion de surface, et qui
     sont si<lb rend="hyphen"/>tuées vers ses extrémités. Les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> qui sont sur les<lb/> faces CFHG et DEIK font partie de ceux des enveloppes<lb/>
     successives, dans lesquelles nous avons conçu l’aimant<lb/> divisé et on en tient compte ainsi
     sans avoir besoin de<lb/> considérer ces faces en particulier.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p126" n="41">La règle exposée (art. 29), d’après laquelle on ju<lb rend="hyphen"/>gerait de
     l’action de l’aimant par celle des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de la<lb/> surface la plus voisine du point sur lequel on le fait agir,<lb/> doit
     être restreinte au cas où le point est compris entre<lb/> les plans CFHG et DEIK qui terminent
     l’aimant, puis<lb rend="hyphen"/>que d’après ce que nous avons vu (art. 39), quand le<lb/>
     point P est hors de l’espace compris entre ces deux.<lb/> plans, il peut arriver que la nature
     de l’action exercée<lb/> sur le point P soit au contraire déterminée par celle de<lb/> la
     partie de la surface de l’aimant, qui en est le plus<lb/> éloignée.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p127" n="42">Il faut aussi prévenir une difficulté qui pourrait se<lb/> présenter pour les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>, qui, n’étant point terminés<lb/> par des plans perpendiculaires à l’axe,
     sembleraient ne<lb/> pas se prêter à la décomposition en enveloppes super<lb/> posées depuis
     l’axe jusqu’à la surface. Tel serait, par<lb/> exemple, le cas d’un aimant de forme très -
     irrégulière<lb/> qui présenterait des parties plus grosses contiguës à<lb/> d’autres plus
     minces. Sans vouloir résoudre en géné<lb rend="hyphen"/>ral la question de l’influence de la
     forme de l'aimant<lb/> sur les effets qu’il produit, influence qui ne peut être <pb n="43"/>
     révoquée en doute, nous examinerons seulement le<lb/> cas d’un aimant terminé en pointe à ses
     deux extrémi<lb rend="hyphen"/>tés, forme à laquelle se rapporte celle des aiguilles
     ai<lb rend="hyphen"/>mantées ordinaires. Il semble d’abord que dans une
     pa<lb rend="hyphen"/>reille aiguille, sa surface se continuant jusqu’aux pointes,<lb/> la
     surface visible du point P et celle qui ne l’est pas étant<lb/> séparées par une ligne continue
     sur laquelle se trouvent<lb/> les deux extrémités de l’aimant, les actions de ces deux,<lb/>
     surfaces devraient se détruire complètement. Mais si nous<lb/> adoptons le même mode de
     décomposition dont nous<lb/> avons fait usage pour l’aimant AB, fig. 17, nous verrons<lb/> que
     les différentes enveloppes prismatiques qui se recou<lb rend="hyphen"/>vrent l’une l’autre sont
     disposées comme en retraite ;<lb/> que celle qui enveloppe l’aiguille à son milieu agit,
     sans<lb/> compensation, par ceux de ses <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> qui la terminent<lb/> vers l’endroit où l'aiguille commence à diminuer de<lb/>
     grosseur, et qu’il en est de même pour toutes les autres<lb/> enveloppes plus intérieures et
     plus longues jusqu’à l’axe.<lb/> La résultante de toutes les actions de ces enveloppes<lb/>
     d’inégale longueur donnera l’action de l’aimant, et le<lb/> point de l’axe vers lequel elle
     sera dirigée sera le pôle de<lb/> l’aimant.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p128" n="43">Nous n’insisterons pas davantage sur ces considé<lb rend="hyphen"/>rations qui, comme
     nous l’avons dit (art. 38), ne peuvent<lb/> résoudre que par approximation les questions
     relatives au<lb/> sujet qui nous occupe. La solution rigoureuse de ces<lb/> questions exigerait
     des calculs trop compliqués pour trou<lb rend="hyphen"/>ver place ici, calculs qui sont fondés
     sur l’expression<lb/> mathématique de l’action mutuelle de deux portions
     infi<lb rend="hyphen"/>niment petites de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques déduite de ce que<lb/> nous avons dit (art. 16 et 33.)</p>
    <note>Composition<lb/> et décomposi<lb rend="hyphen"/>tion des petites<lb/> portions de<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> élec<lb rend="hyphen"/>triques.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p129" n="44">L’action d’une petite portion de courant électri<lb rend="hyphen"/>que comprise entre
     deux points très-rapprochés étant la<lb/> même (art. 33) quelle que soit la ligne droite,
     courbe ou<lb/> brisée, suivant laquelle on dirige le courant entre ces<lb/> deux points, on
     peut en tirer pour la composition et la<lb/> décomposition des petites portions de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électri<lb rend="hyphen"/>ques, les mêmes règles que pour la composition et la<lb/>
     décomposition des forces dans la statique. Ainsi, fig. 24,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p130">
          <pb n="44"/>
     <figure>
      <head>Fig. 24.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig025.jpg"/>
     </figure>
    </p>
    <p xml:id="P1822-a-p131">l'action d’une portion très-petite O<hi rend="it">m</hi> d’un courant<lb/> pourra être
     remplacée par l’action de trois autres cou<lb rend="hyphen"/>rans <hi rend="it">Op,</hi> O<hi rend="it">q, </hi>O<hi rend="it">r</hi>, dirigés suivant OX, OY, OZ,
     paral<lb rend="hyphen"/>lèles à trois axes rectangulaires donnés, et égaux en<lb/> longueur à
      <hi rend="it">Op, Oq, Or,</hi> qui sont les trois côtés d’un<lb/>
     <choice>
      <sic>parallélipipède</sic>
      <corr>parallélépipède</corr>
     </choice>, dont O<hi rend="it">m</hi> est la diagonale. Pour le dé<lb rend="hyphen"/>montrer,
     remplaçons le fil droit O<hi rend="it">m</hi> par un autre fil en<lb/> ligne brisée suivant
      O<hi rend="it">pnm</hi>, qui d’après l’expérience<lb/> fait le même effet. On voit que l’on a
     substitué au cou<lb rend="hyphen"/>rant <hi rend="it">Om</hi> trois autres <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> aussi très-petits et égaux<lb/> en longueur aux côtés du <choice>
      <sic>parallélipipède</sic>
      <corr>parallélépipède</corr>
     </choice> indiqué. A la<lb/> vérité les trois <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
     <hi rend="it">Op, pn, nm</hi> ne sont pas tous<lb/> trois dirigés suivant les parallèles mêmes
     menés aux<lb/> trois axes par le point O, mais la distance de <hi rend="it">nm</hi> à Or,<lb/>
     par exemple, est infiniment petite, et sera toujours nulle<lb/> par rapport à la distance finie
     des points sur lesquels le<lb/> courant agit. On aurait pu aussi bien pour la
     démons<lb rend="hyphen"/>tration imaginer ce fil plié suivant O<hi rend="it">qnm</hi> pour
     aller de<lb/> O en <hi rend="it">m</hi>, ou suivant les quatre autres constructions
     ana<lb rend="hyphen"/>logues qu’on peut faire dans les plans <hi rend="it">p</hi>O<hi rend="it">r, q</hi>O<hi rend="it">r.</hi>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p132">On effectuera d’après le même principe la décompo<lb rend="hyphen"/>sition d’un nombre
     quelconque de portions infiniment<lb/> petites de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques, suivant trois directions<lb/> déterminées, ce qui donne ensuite le moyen
     de les com<lb rend="hyphen"/>poser et d’y appliquer l’analyse, comme on le fait
     re<lb rend="hyphen"/>lativement aux forces que l’on considère dans la
     méca<lb rend="hyphen"/>nique.</p>
    <note>Explication<lb/> de l'action di<lb rend="hyphen"/>rectrice d'un<lb/> courant sur un<lb/>
     autre courant.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p133" n="45">On peut au moyen de ce qui précède rendre<lb/> aisément raison de ce que nous avons
     dit (art. 9),<lb/> savoir que si l'on fait agir un courant fixe sur un
     conduc<lb rend="hyphen"/>teur mobile, ce dernier tend à se mettre dans la position.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p134">
          <pb n="45"/>
     <figure>
      <head>Fig. 25.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig026.jpg"/>
     </figure>
    </p>
    <p xml:id="P1822-a-p135">où il est parallèle au premier, et où son courant est di<lb rend="hyphen"/>rigé dans le même
     sens. En effet, soit AB, fig. 25,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p136">le conducteur mobile, CD le conducteur fixe, PQ leur<lb/> perpendiculaire commune ou la ligne
     qui mesure leur<lb/> plus courte distance. Nous supposons d'abord que les<lb/> deux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> AB, CD, soient dans deux plans rectangu<lb rend="hyphen"/>laires entre eux, dont PQ
     serait la commune intersection ;<lb/> en sorte que l’angle des deux droites AB, CD,
     mesuré<lb/> par celui de deux autres droites menées par un même<lb/> point de l’espace
     parallèlement à chacune d’elles, fût un<lb/> angle droit. Tous les points de chaque partie d’un
     des cou<lb rend="hyphen"/>rans agiront sur tous les points de chaque partie de l’autre.<lb/>
     Pour avoir l’action des points de la partie PD sur ceux de<lb/> la partie QB, cherchons d’abord
     celle d’un point quel<lb rend="hyphen"/>conque <hi rend="it">m</hi> du courant CD pris sur PD,
     sur un point <hi rend="it">k</hi> du<lb/> courant AB pris sur QB. En disant que nous
     cherchons<lb/> l’action mutuelle des points <hi rend="it">m</hi> et <hi rend="it">k </hi>nous
     entendons l’ac<lb rend="hyphen"/>tion mutuelle de deux parties infiniment petites <hi rend="it">ln, gh,<lb/>
     </hi>des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> AB, CD, dont <hi rend="it">m </hi>et<hi rend="it"> k</hi> sont les milieux. Cela<lb/>
     posé, il est évident que l’on peut remplacer le courant<lb/>
     <hi rend="it">ln</hi> par deux autres qui auraient le même milieu <hi rend="it">m</hi>, et
     qui<lb/> seraient dirigés l’un dans le plan <hi rend="it">mk</hi>B, qui contient les<lb/>
     lignes <hi rend="it">mk</hi> et <hi rend="it">gh</hi>, l’autre perpendiculairement à ce
     plan.<lb/> L'action de ce dernier sur <hi rend="it">gh</hi> sera nulle (art. 17),
     puis<lb rend="hyphen"/>que le plan qui contient <hi rend="it">mk</hi> et la direction de ce
     courant<lb/> est perpendiculaire au plan qui contient <hi rend="it">mk</hi> et la
     direc<lb rend="hyphen"/>tion <hi rend="it">gh,</hi> il ne restera donc que l'action du courant
     qui est<lb/> dans le plan <hi rend="it">mk</hi>B<hi rend="it"> ;</hi> remplaçant encore
     celui-ci par deux <pb n="46"/> autres dirigés l’un suivant <hi rend="it">mp</hi> parallèle à
      <hi rend="it">gh</hi>, l’autre sui<lb rend="hyphen"/>vant <hi rend="it">mq</hi> prolongement
     de <hi rend="it">km,</hi> l’action de ce dernier sur<lb/>
     <hi rend="it">gh</hi> sera encore nulle (art. 16), à cause que la direction<lb/>
     <hi rend="it">mq</hi> passe par le point <hi rend="it">k</hi> milieu de <hi rend="it">gh</hi>,
     et il ne restera donc<lb/> que l’action du courant dirigé suivant <hi rend="it">mp,</hi> qui
     étant<lb/> parallèle à <hi rend="it">gh</hi> et dans le même sens, produira une
     attrac<lb rend="hyphen"/>tion, quoique cette attraction soit moins forte (art. 16)<lb/> que si
     les deux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
     <hi rend="it">gh, mp</hi> étaient perpendiculaires<lb/> à la ligne <hi rend="it">mk,</hi> qui
     joint leurs milieux. On peut en dire<lb/> autant de l’action de tous les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> infiniment pe<lb rend="hyphen"/>tits, dans lesquels on peut décomposer PD, agissant
     sur<lb/> toutes les portions très-petites de QB ; en sorte que tous<lb/> ces effets
     conspireront à rapprocher le point B du point<lb/> D, ou à diminuer l’angle des lignes PD, QB,
     en fai<lb rend="hyphen"/>sant tourner la ligne AB autour du point Q. La même<lb/> décomposition
     ferait voir aussi qu’il résulte des actions<lb/> mutuelles des points des deux portions AQ, CP,
     une<lb/> attraction qui tend à rapprocher le point A du point C,<lb/> et à faire tourner AB
     dans le même sens que l’action de<lb/> PD sur QB. Les actions mutuelles de toutes les
     parties<lb/> des lignes PC et QB, ainsi que celles des lignes AQ et PD<lb/> sont au contraire
     toutes répulsives et tendent à éloigner<lb/> le point A du point D et le point B du point C,
     comme<lb/> il est facile de le voir on remplaçant la petite portion<lb/>
     <hi rend="it">l'n'</hi> du courant CP, par deux autres portions de cou<lb rend="hyphen"/>rant
     dirigées suivant le plan <hi rend="it">m'kB</hi> et la perpendiculaire<lb/> à ce plan, ce qui
     réduit, l’action exercée par <hi rend="it">l'n'</hi> à celle<lb/> d’un petit courant situé dans
     ce même plan, et qu’on<lb/> peut remplacer à son tour par deux autres <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> diri<lb rend="hyphen"/>gés l’un suivant <hi rend="it">m'q',</hi> l’autre suivant <hi rend="it">m'p',</hi> dont le der<lb rend="hyphen"/>nier seul agit sur <hi rend="it">gh,</hi>
     et produit une action répulsive,,<lb/> puisque le courant <hi rend="it">m'p'</hi> va en sens
     contraire de <hi rend="it">gh.<lb/>
     </hi>Les quatre actions mutuelles de PD, PC, QA, QB,<lb/> conspirent donc toutes à faire
     tourner dans le même sens<lb/> la ligne AB comme nous l’avons dit (art. 9.)</p>
    <p xml:id="P1822-a-p137">Quand les deux droites AB, CD ne sont pas à angles<lb/> droits, il y a, entre les quatre
     parties PD, PC, QA, QB,<lb/> que nous venons de considérer, deux angles aigus et<lb/> deux
     angles obtus : dans les angles aigus, toutes les ac<lb rend="hyphen"/>tions mutuelles des
     parties infiniment petites des cou<lb rend="hyphen"/>rans tendent encore à faire tourner AB
     dans le même <pb n="47"/> sens que précédemment ; mais, dans les angles obtus<hi rend="it">,<lb/>
     </hi>quoique le plus grand nombre de ces actions s’exerce<lb/> encore comme dans le cas où les
     angles sont droits ;<lb/> cependant il y a un certain nombre d’actions mutuelles<lb/> qui
     tendent à produire un effet contraire, ainsi qu’on peut<lb/> le voir par le mode de
     décomposition dont nous venons<lb/> de faire usage ; mais on reconnaît en même temps
     que<lb/> cet effet opposé est très-petit par rapport à la totalité des<lb/> actions qui tendent
     à faire tourner AB dans le même<lb/> sens que quand les lignes AB, CD, sont à angles<lb/>
     droits. Ce mouvement sera donc le même quel que soit<lb/> l’angle des deux conducteurs, ce
     qu’il est aisé de véri<lb rend="hyphen"/>fier par l’expérience en se servant du conducteur
     mo<lb rend="hyphen"/>bile représenté fig. 5. Tant qu’on suppose que les deux<lb/> parties QA,
     QB, du conducteur mobile sont égales, il<lb/> n’y a évidemment d’action que pour le faire
     tourner au<lb rend="hyphen"/>tour du point Q ; mais si elles étaient inégales, ou<lb/>
     qu’une seule fût parcourue par le courant électrique, la<lb/> somme des composantes parallèles
     à CD ne serait plus<lb/> nulle, et elles tendraient à transporter la partie QA<lb/> dans le
     sens PC, et la partie QB dans le sens PD, pa<lb rend="hyphen"/>rallèlement au conducteur fixe
     CD. On n’a point encore<lb/> fait d’expérience sur ce genre d’action que les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> électriques doivent exercer d’après la théorie.</p>
    <note>Explication<lb/> des faits ob<lb rend="hyphen"/>servés par M<hi rend="it">.</hi>
          <lb/>
     <persName>Oersted</persName>.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p138" n="46">M. <persName>Oersted</persName> a observé que si l’on dispose près<lb/> d’une aiguille
     aimantée ordinaire, un fil conducteur<lb/> vertical, dont le courant soit ascendant, et qu’on
     le mette<lb/> près d’un point de l’aiguille situé entre un des pôles et<lb/> le milieu de
     l’aiguille, ce pôle est jeté constamment à<lb/> l’ouest quel que soit le pôle et le côté de
     l’aiguille auquel<lb/> on présente le conducteur vertical. La raison en est que<lb/> dans
     l’aiguille aimantée horizontale et dirigée par le<lb/> globe, le courant est ascendant à
     l’ouest et descendant à<lb/> l’est, comme on peut le voir sur l’aimant AB, fig. 15,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p139">
          <figure>
      <head>Fig. 15.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig027.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p140">
          <pb n="48"/> par les flèches qui indiquent la direction du courant sur<lb/> sa surface, et en
     faisant attention que quand cet aimant<lb/> est dirigé par le globe, il a son pôle A au nord,
     son<lb/> pôle B au sud et par conséquent les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> comme<lb/> nous venons de le dire. Maintenant, le fil étant à l’ouest<lb/> de
     l'aiguille avec son courant ascendant, attire les cou<lb rend="hyphen"/>rans de l’ouest de
     l’aiguille qui sont aussi <choice>
      <sic>ascendans</sic>
      <corr>ascendants</corr>
     </choice>,<lb/> et fait marcher vers l’ouest le pôle voisin. Si on met le<lb/> courant de
     l'autre côté, c’est-à-dire à l’est de l’aiguille<lb/> ou les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> sont <choice>
      <sic>descendans</sic>
      <corr>descendants</corr>
     </choice>, il les repousse parce<lb/> qu’il est en sens contraire, et le pôle voisin
     marche<lb/> encore vers l’ouest. Le même courant étant placé
     per<lb rend="hyphen"/>pendiculairement au méridien magnétique dans une
     di<lb rend="hyphen"/>rection horizontale, et mis à la même distance du milieu<lb/> de
     l’aiguille que précédemment, produira pour incliner<lb/> l'aiguille un effet qui sera le même,
     que le courant soit au-<lb/>dessus ou au-dessous, comme l’a aussi observé M.
     <persName>Oers<lb rend="hyphen"/>ted</persName>. En effet le courant du fil étant dirigé de
     l’est à l’ouest<lb/> par exemple, si on le met au-dessous de l’aiguille, il est<lb/> voisin des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de la face inférieure de l’aiguille,<lb/> qui vont aussi de l’est à l’ouest, il les
     attire et abaisse<lb/> ainsi le pôle voisin ; le même courant placé au-dessus<lb/> de
     l’aiguille repousse les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de la face supérieure,<lb/> qui vont de l’ouest à l’est, et abaisse encore le pôle
     près<lb/> duquel il se trouve. La disposition et le sens des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> autour de l’aimant étant les mêmes dans toute sa lon<lb rend="hyphen"/>gueur, on
     voit de suite la raison de cette circonstance<lb/> très - remarquable que le courant agit de
     même dans<lb/> cette expérience sur les deux pôles de l’aiguille.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p141">Si, dans toutes les expériences que nous venons de<lb/> rapporter, au lieu de placer le fil
     conducteur vis-à-vis<lb/> d’une partie de l’aiguille située entre un pôle et le milieu,<lb/> on
     le place au delà du pôle par rapport au milieu de l’ai<lb rend="hyphen"/>guille, on obtient des
     effets contraires. Cela vient de ce<lb/> que le fil est alors situé de manière que son action
     sur<lb/> les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de la face opposée de l’aiguille est plus forte<lb/> que l'action qu’il exerce sur
     les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de la partie<lb/> voisine de lui (art. 41), en sorte que l'effet qui en
     ré<lb rend="hyphen"/>sulte, est de même nature que l'action du fil sur les
     cou<lb rend="hyphen"/>rans de la face opposée de l’aiguille, et par conséquent<lb/> contraire à
     l'action qui a lieu entre le courant du fil <pb n="49"/> et les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de la face de l’aiguille qui en est voisine,<lb/> dans le cas où l'on place le fil
     vis-à-vis d’une partie de<lb/> l’aiguille, comprise entre le pôle et le milieu. Au reste<lb/>
     cet effet va être examiné avec détail dans l’article sui<lb rend="hyphen"/>vant.</p>
    <note>Attraction et<lb/> répulsion d'un<lb/> aimant par un<lb/> fil conducteur.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p142" n="47">Ayant suspendu à un fil délié le petit barreau aimanté<lb/> ON fig. 18, pag. 52, que
     l'on peut, faire d’une aiguille à<lb/> coudre ordinaire, on fait passer auprès le courant
     électri<lb rend="hyphen"/>que LK. Si, du coté de l’aimant qui est voisin du fil
     conduc<lb rend="hyphen"/>teur les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> vont dans le même sens que celui de ce fil,<lb/> l’aimant est attiré tout entier vers
     lui et le barreau après<lb/> être arrivé au contact avec le fil y demeure attaché. En<lb/>
     mettant le fil conducteur de l’autre côté de l’aimant où<lb/> les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> vont en sens contraire, il le repousse : ces<lb/> effets ont également lieu pour
     les différentes hauteurs où<lb/> l’on place le courant LK, soit qu’on le mette vis-à-vis
     du<lb/> milieu de l’aimant, ou dans l'intervalle de ce milieu à<lb/> l’un ou à l’autre de ses
     pôles, mais seulement tant qu’on<lb/> n’élève pas LK au-dessus du point M ou qu’on ne
     l’a<lb rend="hyphen"/>baisse pas au-dessous du point N. Car si on l’abaisse,<lb/> par exemple,
     de plus en plus en le conservant dans le<lb/> même plan vertical, l’action qu’il exerçait,
     quand il était<lb/> vis-à-vis du milieu de l’aimant, s’affaiblit de plus en plus<lb/> jusqu’à
     une certaine limite où elle devient nulle. Passé<lb/> ce terme si on continue d’abaisser le
     courant, son ac<lb rend="hyphen"/>tion devient contraire à celle qu’il exerçait d’abord, et
     ne<lb/> change plus ensuite de nature à quelque distance de l’ai<lb rend="hyphen"/>mant que
     l’on abaisse LK.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p143" n="48">Pour rendre raison de ces faits, soit AB, fig. 26,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p144">
          <figure>
      <head>Fig. 26.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig028.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p145">un aimant en prisme rectangulaire que la figure repré<lb rend="hyphen"/>sente horizontal,
     quoiqu’il soit vertical dans l’expérience<lb/> due à M. <persName>Ampère</persName>, dont nous
     venons de parler, en sorte<lb/> que <hi rend="it">mn</hi> est son épaisseur ; soit P la
     projection sur le plan <pb n="50"/> vertical qui passe par l’axe de 1’aimant, d'un courant<lb/>
     électrique supposé indéfini et perpendiculaire à ce plan ;<lb/> en nous bornant à dire des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> qui sont à la surface<lb/> de l'aimant, ce qu’il sera facile d’étendre aux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> intérieurs, nous remarquerons d’abord que le fil con<lb rend="hyphen"/>ducteur
     exerce des actions contraires sur les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> des<lb/> deux faces dont les plans sont perpendiculaires à sa
     di<lb rend="hyphen"/>rection, puisque dans la face qui se trouverait à l’ouest<lb/> si l’aimant
     était dirigé par le globe, les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> sont as<lb rend="hyphen"/>cendans et qu’ils sont <choice>
      <sic>descendans</sic>
      <corr>descendants</corr>
     </choice> dans la face opposée ;<lb/> ces deux faces d’ailleurs ont chacun de leurs points <choice>
      <sic>cor<lb rend="hyphen"/>respondans</sic>
      <corr>correspondants</corr>
     </choice> à la même distance du fil conducteur, les<lb/> actions exercées par celui-ci sur ces
     deux faces, sont<lb/> donc exactement égales et contraires, et il n’en résulte<lb/> aucune
     force qui tende à transporter l'aimant. Il ne reste<lb/> donc plus qu’à considérer l'action
     exercée par le cou<lb rend="hyphen"/>rant sur les deux faces de l'aimant qui lui sont
     parallèles.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p146">Soient <hi rend="it">m</hi> et <hi rend="it">n</hi> les projections de deux portions
     infi<lb rend="hyphen"/>niment petites des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques de la face la plus<lb/> voisine du conducteur et de la face opposée,
     situées<lb/> dans un même plan horizontal quand l'aimant est ver<lb rend="hyphen"/>tical. La
     direction du courant sera contraire en ces<lb/> deux points en sorte que si le courant en <hi rend="it">m</hi> parallèle au<lb/> courant projeté en P va dans le même sens que celui-ci<lb/>
     et en est attiré, le courant en <hi rend="it">n</hi>, qui est aussi parallèle<lb/> au courant
     P, mais dirigé en sens contraire, en sera re<lb rend="hyphen"/>poussé. Il est facile de voir
     que le courant P, agissant<lb/> de plus près sur le point <hi rend="it">m</hi> l’attirera
     davantage suivant<lb/>
     <hi rend="it">m</hi>P qu’il ne repousse le point <hi rend="it">n</hi> suivant P<hi rend="it">n.</hi> L’action du<lb/> conducteur sur chaque courant infiniment petit tel que<lb/>
     <hi rend="it">m </hi>ou <hi rend="it">n</hi> est en raison inverse de la simple distance de
     ce<lb/> petit courant au fil, comme nous le verrons bientôt. Si<lb/> le courant P est dans la
     direction <hi rend="it">nm</hi> prolongée, l’en<lb rend="hyphen"/>semble de ces deux petits <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> tend à se porter vers<lb/> lui avec une force qui est la différence entre les
     deux<lb/> actions qu’il exerce sur <hi rend="it">m</hi> et sur <hi rend="it">n,</hi> l'action
     sur <hi rend="it">m</hi> étant<lb/> prépondérante à cause de sa plus petite distance au<lb/>
     courant P. Si, comme le représente la figure, le courant<lb/> P n’est point directement
     au-dessus de <hi rend="it">mn</hi>, il faudra dé<lb rend="hyphen"/>composer les deux forces <hi rend="it">m</hi>P et P<hi rend="it">n</hi> suivant la direction<lb/>
     <hi rend="it">mn</hi> perpendiculaire à l’axe de l'aimant, et prendre la <pb n="51"/>
     différence de leurs composantes dans cette direction, pour<lb/> avoir la force avec laquelle
     l'ensemble des actions exer<lb rend="hyphen"/>cées sur les deux points <hi rend="it">m</hi> et
      <hi rend="it">n</hi>, tend à rapprocher l’ai<lb rend="hyphen"/>mant du conducteur. Tant que
     les angles des forces <hi rend="it">m</hi>P,<lb/> P<hi rend="it">n</hi> avec <hi rend="it">mn</hi> seront tous deux fort petits, la force attractive<lb/>
     <hi rend="it">m</hi>P décomposée suivant <hi rend="it">mn</hi> conservera sur la force
     ré<lb rend="hyphen"/>pulsive P<hi rend="it">n</hi> décomposée suivant la même direction,
     l’avan<lb rend="hyphen"/>tage qui résulte de la plus grande proximité des points<lb/> P et <hi rend="it">m</hi>, mais comme l’angle de P<hi rend="it">m</hi> avec le
     prolonge<lb rend="hyphen"/>ment de <hi rend="it">nm</hi> est plus grand que l’angle P<hi rend="it">nm</hi>, la force<lb/>
     <hi rend="it">m</hi>P perdra plus que P<hi rend="it">n</hi> à être décomposée suivant <hi rend="it">mn.<lb/>
     </hi>Avec des angles plus grands, cette force <hi rend="it">m</hi>P perdra<lb/> toujours
     proportionnellement davantage que P<hi rend="it">n</hi>, en sorte<lb/> que pour une certaine
     position du courant P les deux<lb/> actions seront égales et contraires et se détruiront
     mu<lb rend="hyphen"/>tuellement. Passé cette limite ce sera la force P<hi rend="it">n</hi> qui
     l’em<lb rend="hyphen"/>portera, et l’action du courant P sur l’ensemble des<lb/> deux points
      <hi rend="it">m</hi> et <hi rend="it">n</hi> deviendra répulsive. Pour faire voir<lb/>
     clairement sans l’aide du calcul comment l’attraction<lb/> doit nécessairement se changer en
     répulsion, imaginons<lb/> le courant P amené fort près du point <hi rend="it">p</hi> situé sur
     le pro<lb rend="hyphen"/>longement de la face de l’aimant qui en est la plus
     voi<lb rend="hyphen"/>sine, la force <hi rend="it">m</hi>P dirigée presque suivant <hi rend="it">mp</hi> ne don<lb rend="hyphen"/>nera suivant <hi rend="it">nm</hi> qu’une
     composante extrêmement pe<lb rend="hyphen"/>tite, tandis que la force P<hi rend="it">n</hi>
     décomposée suivant <hi rend="it">nm</hi> avec<lb/> laquelle elle fait un angle bien plus petit
      <hi rend="it">mnp</hi>, sera beau<lb rend="hyphen"/>coup plus grande.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p147">Ce qui vient d’être dit pour les deux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> infini<lb rend="hyphen"/>ment petits <hi rend="it">m</hi> et <hi rend="it">n</hi>,
     situés en deux points opposés des<lb/> faces de l’aimant parallèles au courant P, peut être
     dit<lb/> de tout autre ensemble de deux points choisis de la même<lb/> manière, et la
     résultante de l’action du courant P sur<lb/> tous ces petits <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> pris deux à deux donnera l’action<lb/> du conducteur sur l’aimant, qui sera par
     conséquent<lb/> répulsive dans ce dernier cas, tandis qu’elle était
     attrac<lb rend="hyphen"/>tive dans le premier.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p148">Il n’est pas nécessaire de supposer à l’aimant AB la<lb/> forme d’un prisme rectangulaire,
     pour que l’on puisse<lb/> y appliquer les mêmes considérations. Seulement, s’il<lb/> n’a pas
     cette forme, on remplacera par la pensée toutes<lb/> les portions infiniment petites des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> qui entourent <pb n="52"/> son axe, par deux autres petits <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>, l’un dirigé pa<lb rend="hyphen"/>rallèlement au courant P et l’autre perpendiculaire
     à sa<lb/> direction. On dira de l’ensemble de tous les petits cou<lb rend="hyphen"/>rans qui
     sont dans ce dernier cas d’un côté et de l’autre<lb/> de l’aimant, ce que nous avons dit tout à
     l’heure des<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> des faces perpendiculaires à la direction du fil ;<lb/> l'effet produit sur eux
     sera nul pour mouvoir l’aimant.<lb/> Quant aux petits <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> parallèles à cette direction, on<lb/> les considérera deux à deux, comme nous venons
     de<lb/> faire pour les petits <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
     <hi rend="it">m </hi>et<hi rend="it"> n,</hi> et on en tirera les<lb/> mêmes conclusions.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p149" n="49">Avec ces données, il nous sera facile d’expliquer<lb/> les effets du conducteur LK,
     fig. 18,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p150">
          <figure>
      <head>Fig. 18.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig029.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p151">sur le petit barreau aimanté MN. Lorsque le courant est,<lb/> par exemple, à la hauteur du
     milieu de l’aimant et dans le<lb/> même sens que les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de la partie de l’aimant dont<lb/> il est voisin, son action, d’après ce que nous
     venons de<lb/> voir, est attractive sur la tranche qui est à la même hau<lb rend="hyphen"/>teur
     que lui. On peut en dire autant pour les autres tran<lb rend="hyphen"/>ches horizontales,
     prises jusqu’à une certaine distance<lb/> au-dessus et au-dessous de LK. A la vérité, ce
     courant<lb/> exercera des actions contraires sur les tranches de
     l’ai<pb n="53" rend="hyphen"/>mant plus éloignées ; mais ces actions seront bien plus<lb/>
     faibles ; 1° parce que le courant agira de plus loin ;<lb/> 2° parce que les lignes,
     suivant lesquelles agiront ces<lb/> actions, feront de plus petits angles avec l'axe de
     l’ai<lb rend="hyphen"/>mant, et donneront par conséquent des composantes<lb/> plus petites
     quand on les décomposera suivant une di<lb rend="hyphen"/>rection perpendiculaire à cet axe.
     L’attraction qui a<lb/> lieu sur les tranches les plus voisines du conducteur<lb/> sera donc
     prépondérante, et comme les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> ont<lb/> la même disposition autour de l’aimant MN à toutes les<lb/> hauteurs, le
     même effet se produira toujours tant que<lb/> le fil LK ne sortira point des limites M et N,
     quelle que<lb/> soit la hauteur à laquelle on le place.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p152">Le courant LK restant toujours dans le même plan<lb/> vertical, si on l’abaisse au-dessous de
     N, le nombre des<lb/> tranches voisines de lui sur lesquelles il exerce une
     ac<lb rend="hyphen"/>tion attractive, aura tellement diminué, tandis que le<lb/> nombre des
     tranches sur lesquelles il exerce une action<lb/> répulsive, aura été en augmentant, que
     bientôt l'attrac<lb rend="hyphen"/>tion qu’il exerçait sur l’aimant, quand il était vis-à-vis
     de<lb/> son milieu, après s’être affaiblie de plus en plus, et être<lb/> devenue nulle pour un
     certain abaissement du conducteur<lb/> LK, se changera en répulsion lorsqu’en continuant
     d’a<lb rend="hyphen"/>baisser ce conducteur, les actions répulsives
     l’emporte<lb rend="hyphen"/>ront, et alors l’aimant, au lieu d’être attiré par le
     cou<lb rend="hyphen"/>rant, en sera repoussé, comme l’indique l’expérience.<lb/> Pour s’assurer
     que l’attraction se change toujours en<lb/> répulsion dans ce cas, pourvu que l’abaissement
     du<lb/> courant soit suffisant, considérons le cas très - simple<lb/> où l’on aurait assez
     abaissé le fil conducteur pour que<lb/> l’action qu’il exerce sur la tranche inférieure de
     MN,<lb/> fût répulsive. Cette tranche étant la plus voisine de lui,<lb/> son action sur toutes
     les autres encore plus éloignées<lb/> sera à plus forte raison répulsive, et l’aimant sera
     re<lb rend="hyphen"/>poussé. L’attraction se change de même en répulsion,<lb/> quand on élève
     LK au-dessus de M ; et les deux pôles<lb/> agissent ici, et doivent, d’après la théorie,
     agir exacte<lb rend="hyphen"/>ment de la même manière.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p153">Il n’est pas besoin de dire que si le fil, étant vis-à-<lb/>vis du milieu de l’aimant, avait
     produit une répulsion,<lb/> il aurait au contraire produit une attraction, quand on
     <pb n="54"/> l'aurait élevé ou abaissé, comme nous venons de le faire.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p154">Examinons maintenant ce qui arrive dans le cas re<lb rend="hyphen"/>présenté fig. 19,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p155">
          <figure>
      <head>Fig. 19.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig030.jpg"/>
     </figure>
        </p>




    <p xml:id="P1822-a-p156">où le conducteur GH est directement sous l’aimant sus<lb rend="hyphen"/>pendu AB, représenté
     en MN dans la fig. 18. Il produit<lb/> alors un effet contraire à celui qu’il produisait, soit
     lors<lb rend="hyphen"/>qu’il était en EF, en avant de l’aimant, soit lorsqu’il<lb/> était en
     arrière, en CD. En effet abstraction faite des<lb/> forces qui agissent sur les faces de
     l’aimant perpendi<lb rend="hyphen"/>culaires à la direction du courant, et qui se
     détrui<lb rend="hyphen"/>sent mutuellement comme on vient de le voir, EF attire<lb/> l’aimant,
     et l’amène en avant. Le courant étant mis en<lb/> CD près des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de la face postérieure, qui sont en<lb/> sens opposés, repousse l’aimant et l’amène
     encore en<lb/> avant. Au contraire, quand on met le courant en GH,<lb/> sous l’aimant, il
     attire vers lui les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de la face an<lb rend="hyphen"/>térieure de l’aimant, et tend à le porter en arrière,
     tandis<lb/> qu’il repousse les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de la face postérieure, et tend<lb/> encore ainsi à le porter du même côté, par un
     mouve<lb rend="hyphen"/>ment contraire à celui qu’il tendait à lui donner quand<lb/> il était
     dirigé suivant CD, ou suivant EF ; le tout confor<lb rend="hyphen"/>mément à
     l’expérience.</p>
    <note>Action attrac<lb rend="hyphen"/>tive et répul<lb rend="hyphen"/>sive d’un
     ai<lb rend="hyphen"/>mant sur un<lb/> conducteur<lb/> mobile.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p157" n="50.">D’après la loi générale de la réciprocité d’action,<lb/> on peut faire les mêmes
     expériences avec un aimant que<lb/> l’on présente à un conducteur mobile ; comme, par<lb/>
     exemple, à l’une des branches verticales du conducteur<lb/> mobile, fig. 4. Cette branche,
     ayant son courant descen<lb rend="hyphen"/>dant, comme le représente la figure, est attirée
     parle<lb/> côté d’un aimant, où le courant est descendant ;
     repous<pb n="55" rend="hyphen"/>sée par la face opposée, où le courant est ascendant ;
     et,<lb/> comme dans l’expérience précédente, quand le fil con<lb rend="hyphen"/>ducteur se
     trouve hors de l’intervalle des plans, menés par<lb/> les deux extrémités de l'aimant,
     perpendiculairement à<lb/> son axe, l’effet devient contraire à celui qui avait lieu<lb/> quand
     ce fil se trouvait dans l’intervalle compris entre<lb/> les mêmes plans.</p>
    <note>Expérience<lb/> de M. <persName>Erman</persName>.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p158" n="51">Avec le même conducteur mobile, fig. 4, on peut<lb/> répéter Une expérience curieuse
     de M. <persName>Erman</persName>, qui con<lb rend="hyphen"/>siste à présenter à un fil
     conducteur mobile un aimant<lb/> en fer-à-cheval, de manière que ce fil soit entre les
     deux<lb/> pôles. Alors on remarque que ces deux pôles agissent tous<lb/> les deux de la même
     manière sur ce fil. S’ils l’attirent<lb/> tous deux, le fil se porte vers le pôle dont il se
     trouve<lb/> le plus près ; et s’ils le repoussent tous deux, le fil prend<lb/> une
     position d’équilibre stable, et s’arrête, après quel<lb rend="hyphen"/>ques oscillations, au
     milieu de l’espace qui les sépare ;<lb/> exactement comme dans l’expérience de l’art. 12,
     où le<lb/> fil mobile est entre deux autres conducteurs, qui le re<lb rend="hyphen"/>poussent
     avec la même force.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p159">Il suffit, pour se rendre raison de celte expérience, de<lb/> remarquer que tous les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> qui sont sur un même<lb/> côté d’un aimant, supposé d’abord rectiligne, ayant
     tous<lb/> la même direction, si on conçoit qu’on plie ensuite l’ai<lb rend="hyphen"/>mant de
     manière à rapprocher ses pôles, les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> intérieurs à la courbe suivant laquelle on a plié le bar<lb rend="hyphen"/>reau
     aimanté ont encore la même direction, ce qui doit<lb/> produire, pour les deux pôles, la même
     manière d’agir.<lb/> Pour fixer les idées, supposons que le plan de la courbe<lb/> qui forme
     l’axe de l’aimant soit horizontal, et que le<lb/> courant soit ascendant dans le côté de
     l’aimant qui en<lb/> forme la partie intérieure ; si l’on place ensuite un fil
     mo<lb rend="hyphen"/>bile, dont le courant vertical soit aussi ascendant, il sera<lb/> attiré
     par les deux pôles, et se portera vers celui dont il<lb/> se trouve le plus près ; si le
     courant du fil mobile, au<lb/> contraire, est descendant, il sera repoussé également des<lb/>
     deux côtés par les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
     <choice>
      <sic>ascendans</sic>
      <corr>ascendants</corr>
     </choice> de l’aimant, et il<lb/> se fixera entre les deux pôles, au milieu de
     l’intervalle<lb/> qui les sépare.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p160" n="52">L’expérience de M. <persName>Erman</persName> est encore
     remarqua<lb rend="hyphen"/>ble par l’appareil qu’il y emploie : c’est une pile à un seul
     <pb n="56"/> élément, assez légère pour être suspendue à un long fil,<lb/> qui lui laisse une
     mobilité suffisante, comme les fils dont<lb/> on fait usage dans la balance de torsion. Cet
     élément<lb/> est formé d’une coupe en cuivre contenant un acide<lb/> affaibli, dans lequel
     plonge un morceau de zinc qui, par<lb/> un fil métallique, différant de celui qui sert de
     support à<lb/> l’appareil, va rejoindre la coupe de cuivre. Il est évident,<lb/> dans cette
     pile à un couple, que le zinc enlève l'élec<lb rend="hyphen"/>tricité positive au cuivre,
     auquel il communique par le fil<lb/> métallique, et que cette électricité revient au cuivre
     par<lb/> le liquide conducteur. L’électricité négative suit la route<lb/> opposée ; et,
     d’après ce que nous avons établi pour indi<lb rend="hyphen"/>quer le sens du transport des deux
     électricités, le cou<lb rend="hyphen"/>rant va du cuivre au zinc, dans toute la partie du
     circuit<lb/> que n'occupe pas le liquide. Il est évident que la terre<lb/> agit pour diriger un
     pareil circuit mobile ; et quoique<lb/> M. <persName>Erman</persName> n’ait point observé
     que l’action du globe don<lb rend="hyphen"/>nât une direction déterminée à cet appareil,
     tout-à-fait<lb/> semblable à celui de la fig. 6, qui se dirige
     très-facile<lb rend="hyphen"/>ment, même avec une pile d’une force médiocre, on ne<lb/> peut
     douter que, si le fil de suspension eût été encore<lb/> plus susceptible de céder à la torsion,
     et surtout si le<lb/> courant eût été plus énergique, la direction par le globe<lb/> aurait eu
     lieu.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p161" n="53">M. <persName ref="#pers_B30">Babinet</persName> avait réalisé la même idée dès les
     pre<lb rend="hyphen"/>miers temps que M. <persName>Ampère</persName> s’occupait des
     phénomènes<lb/> électro-magnétiques. Un fil de cuivre CA, fig. 27,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p162">
          <figure>
      <head>Fig. 27.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig031.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p163">est soudé en A à un fil de zinc AZ ; le fil entier ZAC est<lb/> porté sur une pointe ou
     pivot S ; et pour mettre le cou<lb rend="hyphen"/>rant en activité, on plonge les deux
     extrémités Z et C<lb/> dans un verre rempli d’eau acide. Cet appareil ne s’est <pb n="57"/>
     point dirigé d’abord par l'action de la terre, non plus<lb/> que celui de M.
     <persName>Erman</persName> ; mais en prenant pour fil de<lb/> suspension un simple fil de
     cocon de ver à soie un peu<lb/> long, M. <persName ref="#pers_B30">Babinet</persName> a obtenu depuis la
     direction de ce<lb/> même appareil par le globe.<ref xml:id="note-P077-1822_AMA4" target="#P077-1822_AMA4">
            <hi rend="sup">1</hi>
          </ref> Quand le bout du fil de<lb/> zinc, qui
     plonge dans l’acide, a été dissous, il suffit d’en<lb/> remettre un autre à sa place, en
     l’attachant à ce qui<lb/> reste du même fil.</p>
    <note>Expérience<lb/> de M. <persName>Boisgi<lb rend="hyphen"/>raud</persName>.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p164" n="54">On est tellement habitué à voir les deux pôles<lb/> d’un aimant exercer des effets
     contraires, que tous les<lb/> phénomènes qui, conformément à la théorie que nous<lb/> avons
     développée, nous montrent les deux pôles agissant<lb/> de la même manière, méritent une
     attention particulière.<lb/> Tels sont les faits que M. <persName>Boisgiraud</persName> (<hi rend="it">Annales de chimie<lb/> et de physique</hi>, <hi rend="it">t.</hi> 15, <hi rend="it">p</hi>. 279), a observés, en faisant<lb/> agir le courant électrique sur une petite aiguille
     aimantée,<lb/> flottant sur l’eau au moyen d’un peu de cire ou de ma<lb rend="hyphen"/>tière
     grasse dont elle était enduite. L’aiguille étant dirigée<lb/> par le globe, suivant le méridien
     magnétique, on place<lb/> un fil conducteur perpendiculairement à ce méridien et<lb/> à
     l’aiguille. Soit AB, fig. 26, l’aiguille flottante, P la<lb/> projection du courant, que l’on
     fait agir sur l’aiguille,<lb/> considérons, comme nous l’avons fait (art. 48), son<lb/> action
     sur les deux points <hi rend="it">m</hi> et <hi rend="it">n</hi>, situés dans la même<lb/>
     verticale : on voit que l’action attractive du courant P,<lb/> que nous supposons dirigé
     de l’ouest à l’est, pour fixer<lb/> les idées, sera plus forte sur le point <hi rend="it">m,</hi> que son action<lb/> répulsive sur le point <hi rend="it">n.</hi> Pour avoir la force
     avec laquelle<lb/> l’ensemble des deux petites portions de courant <hi rend="it">m</hi> et <hi rend="it">n<lb/>
     </hi>tendra à marcher vers le conducteur, il faut décomposer<lb/> les forces <hi rend="it">m</hi>P, P<hi rend="it">n</hi>, parallèlement à la direction de l’axe<lb/> AB, suivant <hi rend="it">mp</hi>, <hi rend="it">qn,</hi> puisqu’en vertu de sa pesanteur<lb/> et de la
     direction que lui donne le globe ; l’aiguille ne<lb/> peut se mouvoir que dans cette
     direction. Cette décom<lb rend="hyphen"/>position étant faite, on doit prendre la différence
     des<lb/> actions exercées suivant <hi rend="it">mp</hi> et <hi rend="it">qn.</hi> Or, on voit
     que,<lb/> pour toutes les positions du courant P, l’action suivant<lb/>
     <hi rend="it">mp</hi> est toujours plus grande que l’action contraire qu’il <pb n="58"/> exerce
     suivant <hi rend="it">qn</hi> : cela tient à ce que l’angle P<hi rend="it">mp</hi>
     est<lb/> plus petit que l’angle P<hi rend="it">nq ;</hi> en sorte que la force <hi rend="it">m</hi>P,<lb/> déjà plus grande que la force P<hi rend="it">n,</hi> l’emportera
     encore<lb/> plus sur cette dernière, quand elle aura été décomposée<lb/> suivant une direction
      <hi rend="it">mp</hi>, moins éloignée de <hi rend="it">m</hi>P que<lb/>
     <hi rend="it">nq</hi> ne l'est de <hi rend="it">n</hi>P. Ainsi l’action du courant sur la
     face<lb/> supérieure de l’aiguille, sera toujours plus forte que<lb/> l’action contraire qu’il
     exerce sur la surface inférieure,<lb/> et il y aura toujours attraction quand le courant du
     con<lb rend="hyphen"/>ducteur ira, comme nous le supposons ici, de l’ouest à<lb/> l’est :
     il y aurait pour la même raison répulsion s’il allait<lb/> de l’est à l’ouest.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p165">Cette circonstance met une grande différence entre<lb/> cette expérience et celle de l’art.
     47, où les actions du<lb/> courant étaient décomposées suivant des perpendiculaires<lb/> à
     l’axe. En effet, ici les résultantes des actions du cou<lb rend="hyphen"/>rant P sur toutes les
     tranches de l’aimant perpendicu<lb rend="hyphen"/>laires à l’axe étant toujours dirigées dans
     le même sens,<lb/> ce courant allant de l’ouest à l’est, l’attirera dans toutes<lb/> les
     positions. De plus il y aura équilibre stable quand<lb/> le milieu de l’aiguille sera
     verticalement au-dessous du<lb/> conducteur ; car dans tout autre cas, le point qui
     est<lb/> au-dessous du conducteur ne partageant pas le petit ai<lb rend="hyphen"/>mant flottant
     en deux parties égales, la partie la plus lon<lb rend="hyphen"/>gue sera la plus attirée vers
     le fil, et le milieu de l’aiguille<lb/> sera ramené sous le conducteur. Le contraire a
     lieu<lb/> quand le courant P va de l’est à l’ouest : alors il y a
     ré<lb rend="hyphen"/>pulsion sur toutes les tranches, et pour peu que le
     mi<lb rend="hyphen"/>lieu de l’aiguille s’écarte de dessous le fil la partie la plus<lb/>
     longue est la plus repoussée, et l’aimant marche en s’é<lb rend="hyphen"/>loignant indéfiniment
     du fil conducteur<hi rend="it">,</hi> ainsi que l’a ob<lb rend="hyphen"/>servé M.
     <persName>Boisgiraud</persName>.</p>
    <note>Expérience<lb/> de sir <persName>Hum<lb rend="hyphen"/>phrey Davy</persName>.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p166" n="55">Lorsque l’on dispose dans un récipient où l’air<lb/> est raréfié, deux pointes de
     charbon qui communiquent<lb/> par des fils métalliques aux deux extrémités de la pile,<lb/> si
     celle-ci est suffisamment énergique, on obtient entre<lb/> les deux pointes un courant continu
     d’électricité qui<lb/> subsiste ensuite, lors même que l’on écarte les pointes<lb/> à plusieurs
     centimètres de distance. Il se développe en<lb/> même temps une chaleur et une lumière
     extrêmement<lb/> intenses. Le circuit n’étant point alors interrompu, <pb n="59"/> M.
     <persName>Arago</persName> pensa que l’espèce de flamme électrique, qui<lb/> se montre alors,
     devait agir sur l’aiguille aimantée, et<lb/> réciproquement être attirée ou repoussée par les
     pôles<lb/> des <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>. Or, c’est cet effet que sir <persName>H. Davy</persName> vient
     d’ob<lb rend="hyphen"/>tenir : il a placé les extrémités des pointes de charbon l’une<lb/>
     au-dessus de l’autre, de manière à donner au courant une<lb/> direction verticale. Ensuite, en
     rapprochant un aimant<lb/> dont l’axe était horizontal, il a vu que la flamme était<lb/>
     attirée, et se courbait en arc vers l’aimant quand les<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de celui-ci, près de la flamme, avaient la même<lb/> direction que le courant qui la
     produisait. Ce courant<lb/> étant supposé ascendant, et l’aimant dirigé par le globe,<lb/> cet
     effet doit avoir lieu quand la flamme est à l’ouest ;<lb/> dans le cas contraire, la
     flamme doit être repoussée, et<lb/> former un arc dont la concavité soit du côté de
     l’aimant.</p>
    <note>Expériences<lb/> de MM. <persName>Biot</persName> et<lb/>
     <persName>Savart</persName>.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p167" n="56">M. <persName>Biot</persName>, conjointement avec M. <persName>Savart</persName>, a
     étudié<lb/> l’action d’un fil conducteur sur une aiguille aimantée,<lb/> par des expériences
     très-précises qui vont nous fournir<lb/> la preuve de ce que nous avons avancé plus haut,
     que<lb/> l’action mutuelle de deux petites portions de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> électriques, est en raison inverse du carré de leur dis<lb rend="hyphen"/>tance.
     Pour mettre l’aiguille aimantée hors de l’influence<lb/> magnétique du globe, il place à une
     assez grande dis<lb rend="hyphen"/>tance un aimant dont l’action balance celle du globe,<lb/>
     par une disposition analogue à celle que M. <persName>Haüy</persName> emploie<lb/> pour
     reconnaître dans les minéraux les plus faibles traces<lb/> de magnétisme. L’aimant étant
     convenablement placé,<lb/> l’aiguille reste indifférente, ou à peu près, dans toutes les<lb/>
     positions qu’on lui donne. Cette aiguille étant ensuite<lb/> soumise à l’action d’un fil
     conducteur, on compte le<lb/> nombre des oscillations qu’elle fait dans un temps donné<lb/>
     pour une position déterminée du fil, et le carré de ce<lb/> nombre est, comme on sait,
     proportionnel à la force qui<lb/> fait alors osciller l’aiguille. Celle-ci étant suspendue
     par<lb/> des fils de soie non tordus, la torsion n’influe en rien sur<lb/> sa direction, et en
     comptant le temps avec un chrono<lb rend="hyphen"/>mètre à double arrêt de M.
     <persName>Breguet</persName>, M. <persName>Biot</persName> a pu at<lb rend="hyphen"/>teindre,
     pour ainsi dire, la dernière limite de l’exactitude.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p168" n="57">Si l’on tend un fil conducteur vertical d’une<lb/> longueur suffisante pour que son
     action soit sensible<lb rend="hyphen"/>ment la même que si cette longueur était infinie, auprès
     <pb n="60"/> d’une l’aiguille ainsi suspendue ; elle se dirige,
     conformé<lb rend="hyphen"/>ment à la théorie que nous exposons, transversalement<lb/> au fil,
     en sorte que sa direction est perpendiculaire au<lb/> plan vertical, passant par le conducteur
     et le milieu de<lb/> aiguille. Si on l’écarte ensuite de cette position de<lb/> repos, elle
     oscille de part et d’autre avec une force qui,<lb/> déterminée par le carré du nombre
     d’oscillations faites<lb/> dans un temps donné, s’est trouvée inversement
     pro<lb rend="hyphen"/>portionnelle à la distance du fil à l’aiguille. Ainsi, par<lb/> exemple,
     à une distance double de l’axe du fil conduc<lb rend="hyphen"/>teur au milieu de l’aiguille, le
     carré du nombre d’os<lb rend="hyphen"/>cillations que celle-ci fait sous l’influence du fil,
     est<lb/> la moitié de celui qu’elle fait à une distance simple.<lb/> Remarquons qu’ici tous les
     points du courant agissent à<lb/> la fois sur l’aiguille. Pour avoir l’action d’une des
     parties<lb/> du courant considérée isolément, il faut chercher sui<lb rend="hyphen"/>vant
     quelle loi les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> du fil conducteur doivent<lb/> agir pour que l’effet produit par leur réunion soit en
     rai<lb rend="hyphen"/>son inverse de la simple distance. M. <persName>de La Place</persName>
     a<lb/> cherché cette loi par le calcul, et il a trouvé que si toutes<lb/> les parties d’un fil
     rectiligne indéfini agissent en raison<lb/> inverse du carré de leur distance à un point, leur
     action<lb/> totale sera en raison inverse de la simple distance de ce<lb/> point au fil
     conducteur. Cette belle expérience nous<lb/> fournit donc la démonstration de l'hypothèse
     adoptée<lb/> par M. <persName>Ampère</persName> dès le commencement de ses recherches,<lb/> que
     chaque partie très-petite d’un courant agit sur une<lb/> autre partie aussi très-petite en
     raison inverse du carré<lb/> de la distance qui les sépare.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p169">M. <persName>Biot</persName> a aussi comparé l’action d’un fil droit sur<lb/> une aiguille
     aimantée avec l’action d’un fil conducteur<lb/> plié de manière à former un angle dont le
     sommet est<lb/> placé aussi près de l’aiguille que l’était d’abord la par<lb rend="hyphen"/>tie
     la plus voisine du fil vertical. En analysant par le<lb/> calcul les résultats de l’expérience,
     il a retrouvé la loi<lb/> que M. <persName>Ampère</persName> avait annoncée, d’après l’action
     d’un<lb/> fil sinueux sur un conducteur mobile, savoir que l’action<lb/> d’une petite portion
     du fil est, toutes choses égales d’ail<lb rend="hyphen"/>leurs, proportionnelle au sinus de
     l’angle que forme la<lb/> direction de cette petite portion avec la ligne qui joint son<lb/>
     milieu et le point sur lequel elle agit. De plus, comme <pb n="61"/> pour le fil droit,
     l’action est en raison inverse de la dis<lb rend="hyphen"/>tance de l’aiguille au sommet de
     l’angle, ce qui résulte<lb/> aussi de ce que l’action de chaque petite portion du fil<lb/> est
     en raison inverse du carré de la distance.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p170" n="58">M. <persName>Oersted</persName> avait observé que le courant transmis<lb/> par des
     corps d’un volume plus grand que les fils agis<lb rend="hyphen"/>sait comme quand il était
     conduit par les fils eux-mêmes.<lb/> M. <persName>Biot</persName> a remarqué de plus que si
     l’on met, au lieu d’un<lb/> fil simple, un fil double ou triple ou un tuyau métallique<lb/>
     plus gros qu’un fil simple, pour conduire le couvant<lb/> d’une même pile, l’action de ce
     courant augmente avec<lb/> le nombre des fils, ou en général avec la grosseur du<lb/>
     conducteur, jusqu’à une certaine limite, passé laquelle<lb/> on n’obtient pas un plus grand
     effet en multipliant le<lb/> nombre des fils ; car dès que le conducteur est
     suffisam<lb rend="hyphen"/>ment gros pour transmettre facilement tout le courant<lb/> que peut
     produire la pile, le transport des deux électri<lb rend="hyphen"/>cités se fait tout aussi bien
     par ce conducteur que par un<lb/> autre dont le volume serait plus considérable.</p>
    <note>Imitation<lb/> des effets de<lb/> l'aimant par<lb/> des fils
     con<supplied>duc</supplied>
          <lb rend="hyphen"/>teurs.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p171" n="59">Les auteurs du travail dont nous citons les ré<lb rend="hyphen"/>sultats, ont aussi
     observé que quand on fait agir sur une<lb/> aiguille maintenue dans un plan horizontal, un fil
     con<lb rend="hyphen"/>ducteur situé dans le même plan et perpendiculaire à<lb/> l’axe de
     l’aiguille, ce fil n’exerce aucune action direc<lb rend="hyphen"/>trice sur elle, ce qu’on
     reconnaît à ce que cette aiguille<lb/> n’oscille plus vers ce fil quand l’action du globe est
     ba<lb rend="hyphen"/>lancée par celle d’un aimant comme nous l’avons vu<lb/> plus haut, ou
     bien, en laissant l’aiguille soumise comme<lb/> à l’ordinaire à l’action du globe, à ce que le
     nombre des<lb/> oscillations qu’elle fait n’est ni augmenté ni diminué<lb/> par l’action du
     fil. Mais si l’on élève ou si l’on abaisse le<lb/> fil conducteur, il se produit une attraction
     ou une ré<lb rend="hyphen"/>pulsion suivant la direction du courant. Quand on se<lb/> sert de
     l’aiguille soustraite à l’action du globe, l’attrac<lb rend="hyphen"/>tion se manifeste par les
     oscillations qu’elle fait alors,<lb/> et la répulsion, par une demi-révolution de cette
     aiguille<lb/> qui en amène l’autre extrémité du côté du conducteur ;<lb/> quand l’aiguille
     n’est pas soustraite à l’action du globe,<lb/> la diminution ou l’augmentation du carré du
     nombre des<lb/> oscillations en temps égaux, indique l’énergie de la
     ré<lb rend="hyphen"/>pulsion ou de l’attraction que le fil conducteur exerce.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p172">
          <pb n="62"/> Ces faits sont une suite de la théorie que nous expo<lb rend="hyphen"/>sons. Le
     fil conducteur étant d’abord dans un plan ho<lb rend="hyphen"/>rizontal à la même hauteur que
     l’aiguille, les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> contraires, qui ont lieu au-dessus et au-dessous de l’axe<lb/> de l'aimant, sont
     situés symétriquement et à des dis<lb rend="hyphen"/>tances égales du fil ; leurs actions
     contraires se détruisent<lb/> donc mutuellement, et le fil n’exerce dans le plan
     ho<lb rend="hyphen"/>rizontal aucune action directrice sur l’aiguille. Il tend<lb/> seulement à
     l’incliner, et l’incline en effet, quand elle est<lb/> libre de se mouvoir dans un plan
     vertical ; car il est évi<lb rend="hyphen"/>dent que le courant du fil placé à la hauteur
     de l'axe<lb/> étant, par exemple, dans le même sens que les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> inférieurs du pôle qui en est voisin, il attire vers le haut<lb/> ces <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> inférieurs, repousse aussi vers le haut les<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> supérieurs qui lui sont contraires, et ce pôle doit<lb/> s'élever en vertu de cette
     double action. La force direc<lb rend="hyphen"/>trice horizontale qui se manifeste ensuite,
     quand on élève<lb/> le fil au-dessus de l’aiguille, dépend de l’inégalité des<lb/> actions
     opposées qu’exerce le fil conducteur sur les cou<lb rend="hyphen"/>rans de l'aimant qui sont
     au-dessus et au-dessous de l'axe<lb/> de cette aiguille, et dirigés en sens contraires.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p173">Pour obtenir cette force directrice, on décompose,<lb/> comme on l'a fait (art. 54), l'action
     du courant en deux<lb/> forces, l’une verticale qui ne produit aucun effet sur<lb/> l'aiguille
     maintenue dans un plan horizontal, et l’autre<lb/> située dans ce dernier plan, qui agit seule
     pour faire os<lb rend="hyphen"/>ciller l’aiguille. Or, nous avons vu, dans l'art, cité,
     que<lb/> la composante horizontale est toujours de même nature<lb/> que l'action exercée par le
     conducteur sur les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de<lb/> la partie supérieure de l’aiguille dont il est le plus
     voi<lb rend="hyphen"/>sin ; la nature de cette composante ne change donc point<lb/> avec
     les différentes positions qu’on peut donner au con<lb rend="hyphen"/>ducteur au-dessus de
     l’aiguille. Quant à la force verticale<lb/> qui tend à incliner l’aiguille, elle changerait au
     contraire<lb/> avec la position du fil, et serait tantôt attractive, tantôt<lb/> répulsive,
     suivant que le courant du fil, toujours au-<lb/>dessus de l’aiguille, serait placé dans
     l’intervalle que<lb/> comprennent deux plans menés par les pôles de l'aimant<lb/>
     perpendiculairement à son axe, ou serait hors de cet<lb/> intervalle, comme nous l’avons vu
     (art. 49).</p>
    <note>Conducteurs]</note>
    <p xml:id="P1822-a-p174" n="60.">La disposition des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de 1 aimant en courbes <pb n="63"/> fermées dans des plans perpendiculaires à l’axe
     comme<lb/> les représentent les fig. 15 et 16, est analogue à la dis<lb rend="hyphen"/>position
     du courant dans le fil conducteur circulaire de<lb/> la fig. 6, ou dans le fil rectangulaire
     mobile DFGM de la<lb/> fig. 3.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p175">
          <figure>
      <head>Fig. 3.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig032.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <note>pliés en spi<lb rend="hyphen"/>rales.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p176">L’analogie serait complète si, dans ce dernier cas, le<lb/> circuit du fil était fermé comme
     il l’est dans la pile<lb/> mobile à un élément, de M. <persName>Erman</persName>. Aussi nous
     avons<lb/> vu que le globe dirige ces conducteurs, fig. 3 et 6, et<lb/> dispose leur plan
     perpendiculairement au méridien ma<lb rend="hyphen"/>gnétique comme un plan qui serait
     perpendiculaire à<lb/> l’axe de l’aiguille aimantée ordinaire. Un tel conducteur<lb/> doit donc
     être assimilé à l’un des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
     <hi rend="it">abcd, a'b'c'd'<lb/>
     </hi>de la tranche de l’aimant représentée fig. 16. M. <persName>Ampère</persName>
          <lb/> a
     d’abord imité la disposition des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> d’un aimant<lb/> en repliant plusieurs fois le fil autour du même centre de<lb/>
     manière à en former une spirale, fig. 28. </p>
    <p xml:id="P1822-a-p177">
          <pb n="64"/>
     <figure>
      <head>Fig. 6.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig033.jpg"/>
     </figure>
     <figure>
      <head>Fig. 16.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig034.jpg"/>
     </figure>
          <figure>
      <head>Fig. 28.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig035.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p178">Cette spirale suspendue convenablement est dirigée par<lb/> le globe et inclinée comme
     l’équateur d’une aiguille<lb/> aimantée, par une action semblable à celle qui dirige et<lb/>
     incline les fils simples des conducteurs, fig. 6 et 12.<lb/> Mais l’effet le plus remarquable
     de cette disposition du<lb/> fil, consiste dans l’action très-énergique de l’aimant sur<lb/>
     ces spirales dont les fils redoublés sont analogues aux<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> qui ont lieu dans une même tranche de l’aimant.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p179">Pour observer ces effets à l’abri de l’influencé du globe,<lb/> il faut suspendre le
     conducteur, fig. 29, </p>
    <p xml:id="P1822-a-p180">
          <figure>
      <head>Fig. 29.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig036.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p181">aux coupes de l’appareil de la fig. 3, d’après la méthode<lb/> dont nous avons jusqu’ici fait
     usage. Les deux spirales<lb/> dont ce conducteur ABCDEF lest composé sont disposées<lb/> de
     manière que l’action du globe tende à les faire tourner<lb/> en sens contraire et ne puisse par
     conséquent leur im<lb rend="hyphen"/>primer aucun mouvement. On présente le bout de
     l’ai<lb rend="hyphen"/>mant vis-à-vis du centre de l’une des spirales ; si dans<lb/> cette
     spirale le courant tourne autour du centre dans le<lb/> même sens que les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de l’aimant autour de son axe <pb n="65"/> il y a attraction, et répulsion dans le
     cas contraire.<lb/> D’après les principes ci-dessus posés sur la direction des<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> dans l’aimant, et en faisant attention à la ma<lb rend="hyphen"/>nière dont les
     communications sont établies pour pro<lb rend="hyphen"/>duire un courant électrique dans la
     spirale, on peut pré<lb rend="hyphen"/>voir d’avance l’effet qui doit avoir lieu, et cette
     action<lb/> se manifeste à plusieurs décimètres de distance.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p182">Un même bout de l'aimant présenté successivement<lb/> aux deux faces d’une spirale l’attire
     d’un côté et la re<lb rend="hyphen"/>pousse de l’autre. En effet, si dans le premier cas les<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de l’aimant et de la spirale tournent dans le<lb/> même sens et s’attirent, dans le
     second, quand on aura<lb/> placé le même bout de l’aimant de l’autre côté de la<lb/> spirale,
     ils se trouveront en sens contraire, et il y aura<lb/> répulsion.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p183">Réciproquement une spirale fixe attire ou repousse un<lb/> aimant mobile quand on présente
     son centre vis à-vis du<lb/> bout de l’aimant ; et en faisant agir sur une spirale
     mobile<lb/> une autre spirale fixe, la spirale mobile est attirée ou<lb/> repoussée suivant que
     leurs <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> sont dans le même<lb/> sens ou en sens contraire.</p>
    <note>Conducteurs<lb/> pliés en hé<lb rend="hyphen"/>lices.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p184" n="61">Le même physicien a encore plus complètement<lb/> imité les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de l’aimant par ceux des différentes spires<lb/> d’un fil que l’on plie autour d’un
     tube de verre, par exem<lb rend="hyphen"/>ple, de manière à en former une hélice à pas très-peu
     éle<lb rend="hyphen"/>vés. La surface du tube se trouve alors recouverte d’un<lb/> grand nombre
     de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> dirigés dans des spires peu<lb/> différentes de circonférences dont les plans
     seraient per<lb rend="hyphen"/>pendiculaires à l’axe du tube. On peut (art. 44)
     décom<lb rend="hyphen"/>poser le courant de l’hélice, et considérer qu’en même<lb/> temps qu’il
     tourne autour du tube dans un sens perpen<lb rend="hyphen"/>diculaire à l’axe, il s’avance d’un
     bout à l’autre parallèle<lb rend="hyphen"/>ment à cet axe. Pour isoler l’effet qu’il produit en
     tour<lb rend="hyphen"/>nant autour du tube, de celui qui résulte de son
     mouve<lb rend="hyphen"/>ment suivant des parallèles à cet axe, il faut neutraliser<lb/> ce
     dernier effet en faisant revenir par l’axe le même cou<lb rend="hyphen"/>rant en ligne droite.
     Alors il ne reste plus que l’effet des<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> circulaires, et l’analogie d’un appareil de ce genre<lb/> avec un aimant se soutient
     dans les plus petits détails ;<lb/> le bout de l’hélice, qui est à droite des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> circulaires<lb/> pour un observateur placé dans ces <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> et regardant <pb n="66"/> hors de l’hélice, agit sur l’aiguille aimantée et sur les
     fils<lb/> conducteurs comme nous avons vu que le fait le pôle aus<lb rend="hyphen"/>tral de
     l’aimant, qui est placé de la même manière par<lb/> rapport aux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de l’aimant.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p185" n="62">Un appareil construit d’après ces principes est re<lb rend="hyphen"/>présenté fig.
     23.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p186">
          <figure>
      <head>Fig. 23.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig037.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p187">La double hélice AB est portée par un pivot NK. qui<lb/> lui laisse la liberté de tourner
     comme une aiguille aiman<lb rend="hyphen"/>tée ordinaire. Le courant arrive par la coupe N qui
     sert<lb/> de support à l’hélice. De là, en suivant le fil NKHF, il<lb/> entre dans le tube FEB
     d’où il sort en B, pour parcou<lb rend="hyphen"/>rir l’hélice qui entoure le tube BE, et
     l’hélice qui en<lb rend="hyphen"/>toure le tube CA, toutes deux pliées dans le même sens.<lb/>
     Arrivé en A le fil rentre dans le tube AC, et sort par<lb/> l’extrémité D pour aller plonger
     dans une coupe M, que<lb/> l’on fait communiquer avec le pôle négatif de la pile<lb/> quand la
     coupe N communique avec le pôle positif.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p188">Dans les hélices BE, CA, le mouvement du courant<lb/> suivant l’axe, étant compensé par les <choice>
      <sic>mouvemens</sic>
      <corr>mouvements</corr>
     </choice> opposés<lb/> du même courant dans les fils intérieurs EB, AC, il ne<lb/> reste que
     l’effet circulaire transversal des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>. Pour<lb/> un observateur situé dans ces <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>, et regardant hors<lb/> de l’hélice, l’extrémité A serait à droite ; c’est aussi
     cette <pb n="67"/> extrémité qui offre tous les phénomènes connus du pôle<lb/> austral des <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>. Les pôles A et B de cette aiguille<lb/> sont attirés et repoussés par les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>, comme les pôles<lb/> d'une aiguille ordinaire : ils font le même effet sur les
     fils<lb/> conducteurs ; et si cette aiguille elle-même ne se dirige<lb/> pas par l'action
     du globe, il faut l'attribuer au petit dia<lb rend="hyphen"/>mètre des spires des hélices, et
     au défaut d’une suspen<lb rend="hyphen"/>sion assez mobile. En la construisant sur de plus
     grandes<lb/> dimensions, on obtiendrait indubitablement cet effet,<lb/> puisqu’on l’obtient,
     comme nous l'avons vu, avec un cer<lb rend="hyphen"/>cle mobile, fig. 6, de trois décimètres de
     diamètre, et<lb/> avec des spirales plus petites encore.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p189">On peut substituer au mode de suspension que repré<lb rend="hyphen"/>sente la fig. 25, celui
     que nous avons employé pour tous<lb/> les conducteurs mobiles ; il suffit pour cela de
     faire poser<lb/> la pointe N dans la coupe supérieure A de l’appareil,<lb/> fig. 3, et de faire
     revenir l’autre extrémité G, fig. 23,<lb/> dans le mercure de la coupe inférieure R du même
     appa<lb rend="hyphen"/>reil, sans que cette extrémité en touche le fond, comme<lb/> la fig. 29
     le représente pour la double spirale : l’un et<lb/> l’autre appareil ont été employés avec
     le même succès.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p190" n="63">Pour mieux concevoir la manière d’agir du con<lb rend="hyphen"/>ducteur, plié en
     hélice autour d’un tube, il faut considé<lb rend="hyphen"/>rer, conformément à ce qui a été dit
     (art. 44), que l’on<lb/> peut remplacer le courant d’une portion très-petite d'une<lb/> spire
     de l’hélice, par deux autres petits <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> à angles<lb/> droits ; l’un dirigé parallèlement à l’axe de l’hélice, et<lb/>
     égal en longueur à la quantité dont le petit arc d’hélice<lb/> s’élève, suivant cet axe, depuis
     son origine jusqu’à son<lb/> extrémité ; et l’autre, dirigé dans un plan
     perpendiculaire<lb/> à celui-ci, et suivant la circonférence du cercle
     déter<lb rend="hyphen"/>miné par un plan perpendiculaire à l’axe du cylindre,<lb/> sur lequel
     l’hélice est pliée, ce second courant ayant<lb/> pour longueur la projection de l’arc de
     l’hélice sur la<lb/> circonférence en question. En réunissant ensuite les
     ac<lb rend="hyphen"/>tions semblables, exercées par toutes les petites portions<lb/> d’une
     spire entière, on voit que l’ensemble des actions<lb/> exercées par les petits <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> parallèles à l’axe, équi<lb rend="hyphen"/>vaut à un courant égal en longueur au pas
     de l'hélice, et<lb/> parallèle à son axe, tandis que l’ensemble de toutes les<lb/> actions des
     petits <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> transversaux se réduit à celle <pb n="68"/> d’un courant circulaire égal en longueur
     à la circonfé<lb rend="hyphen"/>rence de la section du cylindre, par un plan
     perpendi<lb rend="hyphen"/>culaire à son axe ; d’où il suit que l’effet produit par
     la<lb/> réunion de toutes les spires se compose de ceux que<lb/> produiraient, 1° un courant
     suivant l’axe de l’hélice, et<lb/> de la même longueur que cet axe ; 2° autant de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> dans des circonférences de cercles perpendiculaires à<lb/> l’axe, qu’il y a de
     spires dans l’hélice.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p191">Pour observer l’effet du premier de ces <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>, on<lb/> fait agir l’hélice sur une branche rectiligne d’un
     conduc<lb rend="hyphen"/>teur mobile, qui soit parallèle à l’axe de l’hélice ;
     celle-ci<lb/> agit alors sensiblement comme un courant rectiligne, égal<lb/> en longueur à son
     axe. Au contraire, pour isoler l’action<lb/> des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> circulaires de l’hélice, on neutralise le cou<lb rend="hyphen"/>rant parallèle à
     l’axe, au moyen d’un fil intérieur qui re<lb rend="hyphen"/>vient par l’axe du tube, et on
     imite ainsi tous les effets<lb/> des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> qui ont lieu dans des courbes fermées autour<lb/> de l’axe de l’aimant.</p>
    <note>Expériences<lb/> de M. <persName>Arago</persName>.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p192" n="64">Dès que les expériences de M. <persName>Oersted</persName> furent<lb/> connues en
     <placeName>France</placeName>, M. <persName>Arago</persName>, qui les avait répétées<lb/>
     devant l’Académie des sciences, chercha si l’action des<lb/> fils conducteurs s’exercerait
     comme celle des <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>
          <lb/> sur des corps susceptibles de prendre la vertu magnéti<lb rend="hyphen"/>que,
     mais qui ne l’auraient point encore reçue. Il essaya<lb/> donc l’action d’un fil conducteur sur
     de la limaille de<lb/> fer, et il vit que le fil se chargeait abondamment de cette<lb/>
     limaille et l’attirait à distance comme un aimant. La<lb/> limaille se détachait et tombait
     quand on supprimait le<lb/> courant en détruisant la communication des deux pôles<lb/> de la
     pile avec le fil. Ces actions n’étaient point de la<lb/> même nature que les actions
     électriques ordinaires,<lb/> puisque la limaille de cuivre et de laiton et la sciure de<lb/>
     bois n’étaient point attirées par le fil conducteur. En<lb/> remplaçant la limaille de fer par
     de petites parcelles<lb/> d’acier, on peut leur donner une aimantation
     perma<lb rend="hyphen"/>nente, et M. <persName>Arago</persName> aimanta ainsi complètement
     une<lb/> aiguille à coudre.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p193">Aimantation<lb/> de l'acier par<lb/> le fil conduc<lb rend="hyphen"/>teur plié en<lb/>
     hélice.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p194" n="65">M. <persName>Arago</persName> communiqua ces expériences à M.
     <persName>Am<lb rend="hyphen"/>père</persName>, et d’après les considérations que ce dernier
     avait<lb/> faites sur l’existence et sur le sens des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électri<lb rend="hyphen"/>ques dans les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>, ils pensèrent que si l’on entourait <pb n="69"/> un barreau d’acier des spires d’un
     fil conducteur plié<lb/> en hélice, il se produirait, dans ce barreau, des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> qui seraient dans le même sens que ceux de l’hélice
     enve<lb rend="hyphen"/>loppante ; en sorte que des deux extrémités du barreau,<lb/>
     celle-là deviendrait un pôle austral, qui serait à gauche<lb/> des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> transversaux de l'hélice pour l’observateur<lb/> situé dans ces <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> et regardant le barreau, parce que<lb/> c’est cette extrémité qui se trouve à droite
     de l'observa<lb rend="hyphen"/>teur placé dans les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> qui se développent dans le<lb/> barreau, la face tournée vers l’hélice. Or, c’est ce
     que<lb/> l’expérience a confirmé complètement, et l'aimantation<lb/> produite par ce moyen sur
     un fil d’acier est complète.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p195">M. <persName>Arago</persName>, en pliant deux hélices en sens contraire<lb/> autour d’un même
     tube et mettant dans chaque hélice<lb/> un fil d’acier, reconnut de même, conformément à
     ce<lb/> que la théorie indique, qu’ils étaient aimantés en sens<lb/> contraire, en sorte qu’il
     suffit de changer la direction<lb/> transversale du courant pour changer les pôles du
     bar<lb rend="hyphen"/>reau que l’on veut aimanter. Avec un seul fil d’acier,<lb/> engagé dans
     deux hélices différentes pliées autour d’un<lb/> même tube en sens contraire, on obtient dans
     la partie<lb/> du fil d’acier qui répond à la jonction des deux hélices,<lb/> un des pôles
     intermédiaires que l’on nomme points <choice>
      <sic>con<lb rend="hyphen"/>séquens</sic>
      <corr>conséquents</corr>
     </choice> ; en sorte que les deux extrémités du barreau<lb/> ont, par exemple, l’une et
     l’autre un pôle boréal ; le mi<lb rend="hyphen"/>lieu montrant toutes les propriétés d’un
     pôle austral.<lb/> En effet, en partant de l’extrémité du barreau où le<lb/> courant de
     l’hélice produit un pôle boréal, si on arrête<lb/> le fil de l’hélice vers le milieu du
     barreau, il y a là un<lb/> pôle austral, et comme dans l’autre partie du barreau<lb/> le
     courant tourne en sens contraire, il y a d’abord, dans<lb/> cette seconde partie du barreau, un
     second pôle austral<lb/> contigu au premier, et enfin, à l'extrémité de cette
     par<lb rend="hyphen"/>tie, un pôle boréal. Avec le même procédé, et
     seule<lb rend="hyphen"/>ment en changeant plusieurs fois la direction
     transver<lb rend="hyphen"/>sale qu’ont les spires des différentes hélices qui
     envelop<lb rend="hyphen"/>pent le fil, on peut développer autant de points <choice>
      <sic>consé<lb rend="hyphen"/>quens</sic>
      <corr>conséquents</corr>
     </choice> que l’on veut sur le même barreau.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p196">M. <persName>Arago</persName> s’est aussi assuré qu’un fil conducteur droit<lb/> n’agit point
     pour aimanter une aiguille que l’on dispose<lb/> parallèlement à sa longueur. On voit en effet
     qu’alors <pb n="70"/> le fil ne peut point y produire de courant transversal.<lb/> Depuis, sir
     <persName>H. Davy</persName> a aimanté avec le fil droit de petites<lb/> aiguilles d’acier en
     les frottant transversalement et d’une<lb/> extrémité à l’autre, toujours dans le même sens,
     sur un<lb/> fil conducteur auquel la longueur de l’aiguille était<lb/> perpendiculaire ;
     ce qui est aussi une suite de la théorie.</p>
    <note>Aimantation<lb/> de l'acier par<lb/> l’électricité<lb/> due au
     frotte<lb rend="hyphen"/>ment</note>
    <p xml:id="P1822-a-p197" n="66">M. <persName>Arago</persName> a complété les résultats qu’il avait<lb/> obtenus avec
     la pile, en produisant les mêmes effets au<lb/> moyen de l'électricité ordinaire. Il suffit
     pour cela de faire<lb/> passer an travers des spires d’une hélice une série
     d’étin<lb rend="hyphen"/>celles tirées du conducteur de la machine électrique. Si<lb/> on les
     tire d’un conducteur positif, l’effet est le même pour<lb/> l’aimantation du fil renfermé dans
     l’hélice que si le bout<lb/> de celte hélice qui reçoit les étincelles était mis en
     com<lb rend="hyphen"/>munication avec le pôle positif de la pile. En tirant les<lb/> étincelles
     d’un conducteur négatif, l’effet est en sens con<lb rend="hyphen"/>traire. Plusieurs physiciens
     avaient essayé déjà d’aiman<lb rend="hyphen"/>ter l’acier par des décharges électriques qu’ils
     faisaient<lb/> passer au travers. Par ce moyen, on n’obtenait jamais<lb/> une aimantation dont
     le sens fût déterminé, et sans<lb/> doute l'effet produit alors tenait à quelque mouvement<lb/>
     giratoire de l’électricité. M. <persName>Arago</persName> dans ses expériences<lb/> a eu soin
     d’empêcher l'électricité de passer au travers<lb/> du fil d’acier, et même il a plusieurs fois
     renfermé ce<lb/> fil dans un tube de verre scellé à la lampe.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p198">La foudre en tombant sur des vaisseaux a quelquefois<lb/> renversé les pôles des boussoles.
     On peut expliquer cet<lb/> effet d’après les expériences précédentes, en admettant<lb/> que
     dans sa marche, l'électricité atmosphérique a agi<lb/> en tournoyant sur les aiguilles
     aimantées ; lors même<lb/> que là foudre n’aurait décrit autour d’elles qu’une petite<lb/>
     portion de circonférence, l’effet produit par une cause<lb/> si énergique aurait pu être
     très-grand. </p>
    <note>Appareils de<lb/> M. <persName>de la Rive</persName>.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p199" n="67">Une manière très-simple de se procurer un cou<lb rend="hyphen"/>rant mobile est celle
     qu’emploie M. <persName>de la Rive</persName>. Son ap<lb rend="hyphen"/>pareil consiste en deux
     petites lames C, Z, fig. 32, </p>
    <p xml:id="P1822-a-p200">
          <figure>
      <head>Fig. 32.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig038.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p201">
          <pb n="71"/> l’une de cuivre et l’autre de zinc, qu’on fixe dans un
     mor<lb rend="hyphen"/>ceau de liège SS', de manière à ce qu’elles puissent flotter<lb/> sur de
     l’eau acidulée servant de conducteur au courant<lb/> électrique que l’on établit en joignant
     par un fil délié la<lb/> petite lame de cuivre à celle de zinc ; on peut ensuite<lb/>
     donner au fil qui joint ces deux plaques telle forme que<lb/> l’on veut, en cercle, en spirale,
     en double hélice, etc.,<lb/> et répéter ainsi une partie des expériences sur l’action<lb/>
     mutuelle d’un aimant et d’un conducteur voltaïque dont<lb/> nous avons parlé plus haut. Si on
     présente au centre du<lb/> cercle flottant CAZ, le pôle d’un aimant dont les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> soient dans le même sens que le courant établi dans<lb/> ce cercle, on trouve
     que celui-ci est attiré et marche<lb/> vers l’aimant ; et si on maintient l’axe de ce
     dernier per<lb rend="hyphen"/>pendiculaire au plan du cercle et passant par son centre,<lb/> on
     voit ce cercle s’arrêter en équilibre stable quand il est<lb/> vis-à- vis le milieu de
     l’aimant, ce qui provient de<lb/> ce qu’il est attiré par toutes les tranches de
     l’ai<lb rend="hyphen"/>mant à la fois. Avec une direction contraire des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> le cercle est repoussé par toutes les tranches, et sa
     po<lb rend="hyphen"/>sition vis-à-vis le milieu de l’aimant produit un équilibre<lb/> instable,
     en sorte que quand il a commencé à marcher<lb/> d’un côté, il s’éloigne continuellement du
     milieu, finit<lb/> par dépasser l’extrémité de l’aimant, et s’éloigne ensuite<lb/>
     indéfiniment.</p>
    <note>Télégraphe<lb/> électro-magné<lb rend="hyphen"/>tique.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p202" n="68">On pourrait se servir dans certains cas de l’action<lb/> de la pile sur l’aiguille
     aimantée pour transmettre des<lb/> indications au loin. Il faut alors employer un fil
     conduc<lb rend="hyphen"/>teur assez gros, parce que le courant électrique
     s’affai<lb rend="hyphen"/>blit très - sensiblement dans les fils fins quand la
     lon<lb rend="hyphen"/>gueur du circuit est considérable ; cet inconvénient n'a<lb/> pas
     lieu avec un fil d’un diamètre suffisant, alors l'ai<lb rend="hyphen"/>guille se met en
     mouvement dès que l’on établit la com<lb rend="hyphen"/>munication. Nous ne nous arrêterons pas
     à développer<lb/> les cas où ce genre de télégraphe présenterait quelque<lb/> utilité, et
     pourrait être substitué aux porte-voix et aux<lb/> autres moyens de transmettre des signaux. Il
     nous suffira<lb/> de remarquer que cette transmission est pour ainsi dire<lb/> instantanée. M.
     <persName>Sœmmering</persName> avait imaginé un télégraphe<lb/> du même genre, mais au lieu
     d’employer l’action d’un<lb/> faisceau de fils sur autant d’aiguilles aimantées qu’il y a
     <pb n="72"/> de lettres, il proposait d’observer la décomposition de<lb/> l'eau dans autant de
     vases séparés.</p>
    <note>Action d’une<lb/> pile formée<lb/> d'un seul cou<lb rend="hyphen"/>ple.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p203" n="69">Il n’est pas besoin d'avoir une pile à plusieurs<lb/> couples pour produire les effets
     des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques.<lb/> M. <persName>Oersted</persName> a montré qu’on peut faire dévier
     l’aiguille<lb/> aimantée en disposant au-dessus d’elle un fil de laiton
     or<lb rend="hyphen"/>dinaire terminé à l’une de ses extrémités par un fil de<lb/> cuivre que
     l’on a soudé ou tortillé avec lui, et à l’autre<lb/> extrémité par un fil de zinc qui lui est
     uni de la même<lb/> manière. L’aiguille se met en mouvement au moment<lb/> où l’on plonge le
     fil de cuivre et le fil de zinc dans un<lb/> même vase plein d'eau acidulée. Le même
     conducteur<lb/> agit à plusieurs millimètres de distance sur l’aiguille
     flot<lb rend="hyphen"/>tante (art. 54), et au moyen de l’appareil (art. 53),<lb/> avec la
     suspension par un fil de soie, on obtient les at<lb rend="hyphen"/>tractions et répulsions
     mutuelles des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques<lb/> ainsi que leur direction par l’action du globe. Mais par<lb/> ce
     moyen, plus simple que ceux qu’a employés M.<persName>Am<lb rend="hyphen"/>père</persName>
     quand il a découvert ces phénomènes, on n’ob<lb rend="hyphen"/>tient que des actions infiniment
     plus faibles ; cependant<lb/> il a suffi à M. <persName>de la Rive</persName> pour
     produire le phénomène si re<lb rend="hyphen"/>marquable de la direction du circuit voltaïque
     par la terre.<lb/> M. <persName ref="#pers_B30">Babinet</persName> a aussi obtenu le même résultat après M.
     <persName>de<lb/> la Rive</persName>, mais à une époque où il n’avait aucune
     connais<lb rend="hyphen"/>sance du travail de ce dernier, Le procédé employé par<lb/> M.
     <persName ref="#pers_B30">Babinet</persName> a été décrit (art. 53).</p>
    <note>Expériences<lb/> de M. <persName>Schwei<lb rend="hyphen"/>ger</persName>.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p204" n="70.">M. <persName>Schweiger</persName> est parvenu à obtenir des actions<lb/>
     très-énergiques avec une pile voltaïque d’un seul couple,<lb/> en en joignant les deux
     extrémités par un fil recouvert de<lb/> soie, qui revient plusieurs fois sur lui-même, de
     manière<lb/> à faire parcourir au courant un nombre aussi grand que<lb/> l'on veut de
     circonférences entre le cuivre et le zinc qui<lb/> plongent dans l’eau acidulée ; on
     obtient ainsi une force<lb/> directrice d'autant plus énergique que ce fil forme plus<lb/> de
     circonvolutions. Ces appareils ont été variés de di<lb rend="hyphen"/>verses manières par leur
     auteur, et lui ont servi pour des<lb/> expériences très-curieuses ; ils sont surtout
     remarquables<lb/> par la grande force avec laquelle les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> agissent sur<lb/> eux, et en ce qu'ils fournissent le moyen le plus simple<lb/> de
     constater les propriétés des fils conducteurs, et de<lb/> vérifier dans quelles positions
     respectives des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de <pb n="73"/> l'aimant et du courant du circuit voltaïque<hi rend="it">,</hi> il y
     a attrac<lb rend="hyphen"/>tion ou répulsion entre eux.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p205">
          <hi rend="it">Actions mutuelles des <choice>
       <sic>aimans</sic>
       <corr>aimants</corr>
      </choice>
          </hi>.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p206">71. Le problème général à résoudre pour suivre, dans<lb/> tous ses détails, l'action de deux <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> l'un sur l’autre,<lb/> consiste à trouver les forces qui résultent de toutes les<lb/>
     actions des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> qui ont lieu en chaque point de la<lb/> masse des deux <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>, entre les molécules desquels<lb/> nous avons admis la même disposition électrique
     qu’en<lb rend="hyphen"/>tre les <choice>
      <sic>élémens</sic>
      <corr>éléments</corr>
     </choice> de la pile de <persName>Volta</persName>. L’aimant agit par
     l’en<lb rend="hyphen"/>semble des actions de toutes les parties des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>, dont<lb/> il est pour ainsi dire l’assemblage, du moins quand on<lb/> ne le
     considère que sous le point de vue des effets qu’il<lb/> produit. Il faudra faire entrer dans
     le calcul de cha<lb rend="hyphen"/>que action réciproque entre deux petites portions de
     cou<lb rend="hyphen"/>rans, 1° l’énergie du courant dans chacune des deux
     pe<lb rend="hyphen"/>tites parties en question ; énergie qui, par l’attraction
     mu<lb rend="hyphen"/>tuelle des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> d’un même aimant, doit être, comme<lb/> M. <persName>Ampère</persName> l'a dit dans
     le temps de ses recherches sur ce<lb/> sujet, d’autant plus grande, que les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> sont plus<lb/> près du milieu, de même que dans le globe terrestre<lb/> (art.
     19) ; 2° la loi suivant laquelle (art. 16) diminue<lb/> l’action mutuelle de deux petites
     portions de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>,<lb/> situées dans le même plan, quand elles ne sont pas l’une<lb/> et l’autre
     perpendiculaires à la ligne qui joint leurs mi<lb rend="hyphen"/>lieux ; 3° la loi
     relative à l’affaiblissement de cette ac<lb rend="hyphen"/>tion, quand les deux petites
     portions ne sont pas dans le<lb/> même plan, l'action variant alors (art. 17) avec l’angle<lb/>
     que font les deux plans menés par les directions de ces<lb/> petites portions, et par la ligne
     qui en joint les milieux ;<lb/> 4° enfin cette autre loi, que la même action, toutes<lb/>
     choses égales d’ailleurs, est en raison inverse du carré de<lb/> la distance.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p207">Le calcul appliqué à ces lois détermine tous les effets<lb/> qui doivent avoir lieu entre les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>, ou, plus générale<lb rend="hyphen"/>ment, entre deux assemblages de <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques,<lb/> dont on connaît l’énergie et la direction en chaque point<lb/> de
     l’espace dans lequel ils sont distribués ; et réciproque<lb rend="hyphen"/>ment, d’après
     les données de l'expérience, on peut re<pb n="74" rend="hyphen"/>monter à la constitution qu’il
     faut supposer aux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> dans les divers points de l'aimant, pour reproduire les<lb/> faits observés.
     L’exposition que nous faisons ici de la théo<lb rend="hyphen"/>rie, ne comporte point que nous
     donnions les <choice>
      <sic>développe<lb rend="hyphen"/>mens</sic>
      <corr>développements</corr>
     </choice> algébriques et les formules qu'on en déduit. Nous<lb/> allons seulement faire voir
     comment on peut tirer des<lb/> principes posés jusqu’ici, l’explication des différentes
     cir<lb rend="hyphen"/>constances que présente l’action mutuelle de deux,
     bar<lb rend="hyphen"/>reaux déjà aimantés, et celle qu’exerce un barreau
     ai<lb rend="hyphen"/>manté sur un autre barreau, pour lui communiquer la<lb/> vertu
     magnétique.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p208" n="72">Pour nous faire une idée nette de l’action mu<lb rend="hyphen"/>tuelle de deux <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>, rappelons-nous ce qui a été dit<lb/> (art. 18 et 19) de celle du globe sur un
     aimant. Nous<lb/> avons vu que les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques qui ont lieu dans la<lb/> terre, vont de l’est à l’ouest,
     perpendiculairement au<lb/> méridien magnétique, comme l’indique la direction que<lb/> prend la
     partie intérieure d’un conducteur mobile, fig. 6<lb/> et fig. 12, dans laquelle le courant va
     toujours de l’est à<lb/> l’ouest, quand le conducteur s’est fixé dans la
     direc<lb rend="hyphen"/>tion que le globe tend à lui donner. Il faut en conclure,<lb/> comme
     nous l’avons fait, que, dans un aimant dirigé<lb/> par le globe, les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> qui environnent son axe dans<lb/> des courbes fermées, vont aussi de l’est à l’ouest
     dans<lb/> la partie inférieure de l’aimant la plus voisine de la terre,<lb/> qu’ils vont de
     l’ouest à l’est dans la partie supérieure,<lb/> et enfin qu’ils sont <choice>
      <sic>ascendans</sic>
      <corr>ascendants</corr>
     </choice> à l’ouest de l’aimant et <choice>
      <sic>des<lb rend="hyphen"/>cendans</sic>
      <corr>descendants</corr>
     </choice> à l’est.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p209">Dans le globe, les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> allant de l’est à l’ouest, le<lb/> pôle austral se trouve à leur droite, pour
     l’observateur situé<lb/> dans ces <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> et regardant l’aiguille aimantée qu’ils<lb/> dirigent. D’après ce que nous avons vu,
     celle-ci doit se<lb/> placer de manière que les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de sa partie inférieure,<lb/> qui est la plus voisine du globe, soient aussi dirigés
     de<lb/> l’est à l’ouest, alors l’observateur placé dans ces cou<lb rend="hyphen"/>rans, et
     regardant la terre, aura à sa droite le pôle de<lb/> l’aiguille qui est tourné vers le nord.
     Ainsi d’après la<lb/> théorie, la position où se fixe un aimant est, comme<lb/> l’observation
     le donne, celle où les pôles de nature diffé<lb rend="hyphen"/>rente du globe et de cet aimant
     sont tournés vers les<lb/> mêmes côtés de l’espace. Nous entendons, comme dans <pb n="75"/>
     l’art. 30, par pôles de nature différente, deux pôles dont<lb/> l'un est à droite et l’autre à
     gauche des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>, en dé<lb rend="hyphen"/>finissant la droite et la gauche comme nous l’avons
     fait<lb/> dans cet article. Il est évident maintenant que les mêmes<lb/>
     <choice>
      <sic>raisonnemens</sic>
      <corr>raisonnements</corr>
     </choice> s’appliquent immédiatement à la direction<lb/> d’un aimant par un autre. Quand celui
     qui est mobile<lb/> s'est fixé, les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> voisins dans les deux <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> doi<lb rend="hyphen"/>vent être dirigés dans le même sens. Les observateurs<lb/> qui,
     placés dans ces <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>, se regardent l’un l’autre,<lb/> ayant chacun le dos tourné à l’axe de son aimant,
     ont<lb/> tous deux le pôle austral à leur droite, et comme la<lb/> droite de l’un correspond à
     la gauche de l’autre, les deux<lb/>
     <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> tournent vers les mêmes points de l’espace leurs<lb/> pôles de nom différent. Il
     n’est pas besoin de rappeler<lb/> que c’est en effet ce qui a lieu.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p210" n="73">Si deux <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> sont dirigés par le globe, leurs<lb/> pôles de même nom seront tournés vers le même
     côté<lb/> de l’espace. Supposons les tels que <hi rend="it">abcd</hi>, <hi rend="it">a'b'c'd',</hi> fig. 33,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p211">
          <figure>
      <head>Fig. 33.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig039.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p212">de même longueur et placés à côté l’un de l’autre. Les<lb/> pôles, de même nom étant voisins,
     ils se repousseront.<lb/> En effet, dans la partie voisine des deux <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> les cou<lb rend="hyphen"/>rans vont en sens contraire. Pour le voir plus
     clairement<lb/> imaginons ces deux <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> horizontaux, à la même<lb/> hauteur, et dans la situation que leur donne l’action
     de<lb/> la terre, le premier étant à l’ouest, le second à l’est. Leurs<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> voisins seront les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de l'est pour l’aimant<lb/> occidental, et les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de l’ouest pour l’aimant orien<lb rend="hyphen"/>tal. Or, les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de l’est d’un aimant horizontal di<lb rend="hyphen"/>rigé par le globe sont <choice>
      <sic>descendans</sic>
      <corr>descendants</corr>
     </choice>, ceux de l’ouest au <pb n="76"/> contraire sont <choice>
      <sic>ascendans</sic>
      <corr>ascendants</corr>
     </choice> ; il y aura donc entre les cou<lb rend="hyphen"/>rans de ces <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> la répulsion que donne l’expérience ;<lb/> en faisant tourner de deux angles
     droits l’un des <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>
          <lb/> autour de son milieu sans qu’il sorte du plan vertical où<lb/> il était
     primitivement, on le changera bout pour bout ;<lb/> les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de sa partie la plus proche de l'autre aimant<lb/> auront alors une direction
     contraire à celle qu’ils avaient<lb/> d’abord, et par conséquent, les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> des deux faces<lb/> voisines étant dirigés dans le même sens, il y aura
     attrac<lb rend="hyphen"/>tion dans cette nouvelle situation, où l’on voit d’ailleurs<lb/> que
     les pôles de nom contraire se trouvent du même<lb/> côté.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p213" n="74">Lorsque les deux <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>
     <hi rend="it">abcd</hi>, <hi rend="it">a'b'c'd',</hi> fig. 33,<lb/> dont les pôles de même nom
     A et A', B et B' sont voisins,<lb/> se repoussent, cette répulsion provient de ce que les<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
     <choice>
      <sic>ascendans</sic>
      <corr>ascendants</corr>
     </choice> de la face de l’aimant A'B' projetée<lb/> en <hi rend="it">a'b'</hi> sont <choice>
      <sic>ascendans</sic>
      <corr>ascendants</corr>
     </choice> et repoussent les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
     <choice>
      <sic>descen<lb rend="hyphen"/>dans</sic>
      <corr>descendants</corr>
     </choice> de la face voisine <hi rend="it">cd</hi> de l’aimant AB. L'action
     ré<lb rend="hyphen"/>ciproque des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de ces deux faces, ou plus généra<lb rend="hyphen"/>lement de toutes les faces
     semblables des enveloppes<lb/> dont on peut concevoir l’aimant composé, détermine<lb/> (art.
     29) la nature de l’action mutuelle des deux <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>.<lb/> Mais il n’en est plus de même quand les deux <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>,<lb/> sans cesser d'être parallèles, ne sont pas vis-à-vis l’un de<lb/> l'autre comme
     dans la fig. 34.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p214">
          <figure>
      <head>Fig. 34.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig040.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p215">En effet on voit que les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de la face <hi rend="it">cd</hi> n’ont plus<lb/> autant l'avantage de la proximité et
     de l’action directe<lb/> pour repousser ceux de la face <hi rend="it">a'b</hi>', et s’il était
     permis<lb/> de se borner aux actions mutuelles des quatre faces ver<lb rend="hyphen"/>ticales
     projetées en <hi rend="it">ab, cd, a'b', c'd',</hi> on verrait facile<lb rend="hyphen"/>ment
     qu’il y a répulsion/entre <hi rend="it">cd</hi> et <hi rend="it">a'b</hi>' et entre <hi rend="it">ab</hi> et<lb/>
     <hi rend="it">c'd', </hi>tandis qu’il y a attraction entre <hi rend="it">ab</hi> et <hi rend="it">a'b',</hi> et entre<lb/>
     <hi rend="it">cd</hi> et <hi rend="it">c'd' ;</hi> si l’on fait attention que la répulsion
     des faces<lb/> voisines <hi rend="it">cd</hi> et <hi rend="it">a'b'</hi> est plus affaiblie par
     l’obliquité que ne <pb n="77"/> l'est l’attraction des faces <hi rend="it">ab</hi>, <hi rend="it">a'b'</hi> et <hi rend="it">cd</hi>, <hi rend="it">c'd',</hi> on
     conce<lb rend="hyphen"/>vra facilement qu’il y a une certaine position des deux<lb/>
     <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> où la répulsion cesse pour faire place à l’attrac<lb rend="hyphen"/>tion, comme le
     montre l’expérience.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p216" n="75">Pour ne rien laisser à désirer sur ce sujet il fau<lb rend="hyphen"/>drait qu’il nous
     fût permis ici d’avoir recours au calcul,<lb/> et d’y soumettre l’action mutuelle de deux des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> en courbes fermées, dont nous admettons que les ai<lb rend="hyphen"/>mans sont
     composés. Supposons, par exemple, que les<lb/> deux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> parcourent des circonférences de cercles<lb/> dont les plans soient verticaux, et
     qu’on les présente l’un<lb/> à l’autre dans différentes positions, en maintenant
     tou<lb rend="hyphen"/>jours les centres des deux circonférences à la même
     dis<lb rend="hyphen"/>tance, à la même hauteur, et leurs plans parallèles. Soit<lb/>
     <hi rend="it">ad</hi> fig. 31,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p217">
          <figure>
      <head>Fig. 31.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig041.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p218">la projection horizontale de la circonférence que suit<lb/> un de ces <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>. Soient de même <hi rend="it">a'd</hi>', <hi rend="it">a"d", a'"d"',<lb/>
     </hi>les projections de l’autre courant dans les diverses po<lb rend="hyphen"/>sitions que nous
     lui donnons successivement. Il est aisé<lb/> de voir que dans la situation <hi rend="it">a'd'</hi> du second courant, où<lb/> il est vis-à-vis du premier, il y a attraction entre
     eux.<lb/> Cette attraction va en diminuant à mesure que le second<lb/> courant s’éloigne de la
     situation <hi rend="it">a'd',</hi> en sorte qu’elle de<lb rend="hyphen"/>vient nulle quand il
     est, par exemple en <hi rend="it">a"d"</hi>, pour une<lb/> obliquité déterminée des plans des
     deux circonférences sur<lb/> la ligne qui en joint les centres ; qu’enfin passé ce
     terme,<lb/> il y a une action répulsive qui va toujours en augmentant<lb/> jusqu’à ce que le
     second courant arrive en <hi rend="it">a'"d'"</hi> dans le<lb/> plan du premier.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p219" n="76">Cela posé on voit que, quand les deux <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>
     <pb n="78"/> AB, A'B', ne sont pas vis à-vis l’un de l’autre, mais placés<lb/> comme dans la
     figure 34, il y a répulsion entre tous<lb/> les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> voisins dont les plans ont avec la ligne qui en<lb/> joint les centres une obliquité
     plus grande que celle où la<lb/> répulsion se change en attraction, tandis qu’il y a
     attrac<lb rend="hyphen"/>tion entre tous les autres pour lesquels l’obliquité est<lb/> moindre,
     et l’on conçoit ainsi qu’en faisant mouvoir l’un<lb/> des <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> de manière à rapprocher de plus en plus<lb/> deux pôles de nom contraire, tels que A'
     et B', il y a un<lb/> instant où la répulsion se change en attraction. Car le<lb/> nombre des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> dont la situation est analogue à celle<lb/> de <hi rend="it">ad</hi> et <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>a</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>d</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>, fig. 31, et donne lieu à la répulsion, va<lb/> en diminuant, et au contraire le
     nombre de ceux qui<lb/> s’attirent parce que leur situation respective se rapproche<lb/> de
     celle <hi rend="it">a'd'</hi> à l’égard de <hi rend="it">ad</hi>, va en augmentant. C’est<lb/>
     pour cette raison que deux <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> s’attirent dans la situa<lb rend="hyphen"/>tion représentée fig. 34, quand le pôle B'
     de l’aimant<lb/> A'B' répond à un point de l’autre aimant suffisamment<lb/> rapproché de A.
     Alors deux pôles de nom <choice>
      <sic>différens</sic>
      <corr>différents</corr>
     </choice> A et<lb/> B' sont voisins.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p220">De même en partant de la position de deux <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> où<lb/> leurs axes sont situés dans la même droite et s’attirent,<lb/> ce qui a lieu
     quand les pôles de même nom sont voi<lb rend="hyphen"/>sins et les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> des deux <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> dans le même sens,<lb/> on verrait, en les faisant passer de cette position à
     celle<lb/> de la fig. 34, que l’attraction s’affaiblit de plus en plus<hi rend="it">,<lb/>
     </hi>et qu’en continuant de les déplacer dans le même sens,<lb/> elle devient nulle et fait
     enfin place à la répulsion : alors<lb/> deux pôles de même nom se trouvent voisins.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p221" n="77">Pour examiner un des cas où les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> agissent<lb/> sans avoir leurs axes <choice>
      <sic>parrallèles</sic>
      <corr>parallèles</corr>
     </choice>, partons de la position<lb/> qu’occupent les deux <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> AB, A'B', fig. 33, où les<lb/> deux pôles voisins À et A'- se repoussent, et plaçons
     l’ai<lb rend="hyphen"/>mant A'B' en A"B" pour le faire agir sur l’aimant AB ;<lb/> il
     devra y avoir encore la répulsion que l’on observe dans<lb/> ce cas. En effet, les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> des faces <hi rend="it">cd</hi>, <hi rend="it">a"b"</hi>, se
     re<lb rend="hyphen"/>poussent encore comme dans la position précédente,<lb/> quoique plus
     faiblement, à cause de l'augmentation de<lb/> distance ; mais de plus le courant ascendant
     en <hi rend="it">a</hi>, par<lb/> exemple, repousse le courant descendant en <hi rend="it">d".
     </hi>En pas<lb rend="hyphen"/>sant de suite au cas extrême où les deux <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> AB, <pb n="79"/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>A</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>B</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula> ont leurs axes sur la même ligne, et leurs pôles<lb/> de même nom voisins, on voit
     que les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> projetés<lb/> en <hi rend="it">ad</hi>, par exemple, tournent en sens contraire de
     ceux<lb/> qui sont projetés en <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>a</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>d</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>et qu’il y a répulsion en gé<lb rend="hyphen"/>néral, entre deux tranches quelconques
     des deux ai<lb rend="hyphen"/>mans.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p222">Quand on applique le calcul à ces phénomènes, le<lb/> cas que nous venons d’examiner ici, où
     les axes des ai<lb rend="hyphen"/>mans ne sont plus parallèles, se rapporte à l’action des<lb/>
     deux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>, que nous avons considérée (art. 75),<lb/> avec la seule différence que les plans de
     ces <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> au<lb/> lieu d’être parallèles, font un angle quelconque entre<lb/> eux ;
     circonstance qui doit être introduite dans les for<lb rend="hyphen"/>mules. Nous avons encore
     supposé que les deux axes des<lb/>
     <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> étaient dans le même plan ; dans le cas contraire,<lb/> le calcul doit être
     appliqué à la détermination générale de<lb/> l’action mutuelle de deux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> en courbes fermées<lb/> situés dans des plans quelconques.</p>
    <note>Aimantation<lb/> d'un barreau<lb/> par l'action<lb/> d'un courant,<lb/> en
     considérant<lb/> l'aimant<lb/> comme un as<lb rend="hyphen"/>semblage de<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> élec<lb rend="hyphen"/>triques.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p223" n="78">Nous avons vu qu’un aimant agissait, quant à sa<lb/> longueur, comme un fil conducteur
     plié en hélice, et<lb/> quant aux surfaces perpendiculaires à son axe qui en<lb/> termine les
     deux bouts comme un conducteur plié en<lb/> une spirale plane. Cette identité d’action se
     soutient<lb/> dans celle qu’un aimant exerce sur un barreau d’acier<lb/> pour lui communiquer
     la vertu magnétique, précisément<lb/> comme le fait le fil métallique qui joint les deux
     extré<lb rend="hyphen"/>mités de la pile, dans les expériences où l’on emploie ce<lb/> fil pour
     aimanter un barreau.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p224">Supposons d’abord qu’on place sur ce barreau une<lb/> spirale dont le centre réponde à un
     point quelconque<lb/> de sa longueur, on verra à ce point se former un point<lb/> conséquent,
     et les deux parties du barreau de chaque<lb/> côté de ce point s’aimanter de manière que les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> électriques qu’admet, dans les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>, la théorie que nous<lb/> exposons, se trouvent dirigés comme ceux de la spirale<lb/>
     dans les points où elle touche le barreau, et que les deux<lb/> extrémités de celui-ci soient
     par conséquent des pôles de<lb/> même nom, de l’espèce des pôles magnétiques que
     re<lb rend="hyphen"/>présente la spirale vue du côté où elle agit sur le
     bar<lb rend="hyphen"/>reau. Cette expérience, facile à répéter ne diffère point<lb/> de
     l’aimantation d’un barreau par un fil transversal, d'a<pb n="80" rend="hyphen"/>près le procédé
     de sir <persName>H. Davy</persName>. Substituons maintenant<lb/> à la spirale le pôle d'un
     aimant où les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> tournent<lb/> dans le même sens que dans cette spirale, de manière<lb/> que son axe
     soit comme celui de la spirale perpendicu<lb rend="hyphen"/>laire au barreau, celui-ci sera
     aimanté précisément de la<lb/> même manière, il se formera de même un point
     consé<lb rend="hyphen"/>quent au milieu de la partie du barreau touchée par le<lb/> pôle de
     l'aimant, et ses deux extrémités présenteront,<lb/> comme dans le cas de la spirale, un pôle de
     même nom<lb/> que celui de l’aimant qui aura touché ce barreau.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p225" n="79">En faisant glisser, soit la spirale, soit l'aimant,<lb/> d’une extrémité à l’autre du
     barreau toujours dans le<lb/> même sens, la partie de ce barreau qui se trouvera à<lb/> chaque
     instant du côté par où commence le mouvement<lb/> conservera les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> qui y auront été produits ; mais<lb/> les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> produits dans l’autre partie seront détruits<lb/> et changés en <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> dans la direction opposée, à me<lb rend="hyphen"/>sure que le mouvement de la spirale
     ou de l’aimant les<lb/> fera trouver de l'autre côté de cette spirale ou de cet<lb/> aimant, en
     sorte que l’extrémité du barreau par laquelle<lb/> aura commencé le mouvement devra présenter
     un pôle<lb/> de même nom que celui de l’aimant, et l’extrémité par<lb/> laquelle il aura fini
     offrira un pôle de nom contraire, ce<lb/> qui est conforme à l'expérience. On voit, par
     exemple,<lb/> dans la figure 30,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p226">
          <figure>
      <head>Fig. 30.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig042.jpg"/>
     </figure>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p227">où B' A' représente le barreau, que quand on le frotta<lb/> avec le pôle boréal d’un aimant
     élevé à angle droit au-<lb/>dessus de lui, en allant de B' en A', cet aimant doit,<lb/> en
     supposant que ses <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> agissent comme ceux d’un<lb/> fil conducteur dans les expériences de sir
     <persName>H. Davy</persName>, pro<lb rend="hyphen"/>duire, depuis l’extrémité B' jusqu’au point
     de contact, <pb n="81"/> des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
     <hi rend="it">mn</hi>, dans la direction des flèches marquées<lb/> de ce côté dans la figure,
     tandis qu’il doit produire, de<lb rend="hyphen"/>puis le même point de contact jusqu’à l’autre
     extrémité<lb/> A' du barreau B'A' des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
     <hi rend="it">m'n'</hi>, dirigés en sens<lb/> contraire, comme les flèches qu’on voit de ce
     côté. Mais<lb/> quand l'aimant, en parcourant le barreau, sera arrivé<lb/> en A', tous les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> produits dans ce dernier sens<lb/> auront été détruits et produits en sens contraire
     à me<lb rend="hyphen"/>sure que l’aimant se sera porté entre eux et le point A' ;<lb/> ils
     se trouveront donc tous dirigés comme les premiers<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
     <hi rend="it">m n ;</hi> le pôle B' sera à gauche d’un observateur<lb/> placé dans ces <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> et le dos tourné à l’axe de l’ai<lb rend="hyphen"/>mant B' A' ; ce sera donc un
     pôle boréal, et le pôle A'<lb/> un pôle austral, comme on l’observe en effet.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p228">Mais si le barreau est d’un acier très-dur, les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/>
     <hi rend="it">m'n'</hi> produits d’abord en sens contraire entre le point<lb/> de contact et le
     point A', pourront subsister malgré l’ai<lb rend="hyphen"/>mantation en sens contraire que
     tendent à recevoir en<lb rend="hyphen"/>suite les points du barreau où ils existent, et alors
     ce<lb/> barreau offrira des points <choice>
      <sic>conséquens</sic>
      <corr>conséquents</corr>
     </choice>, comme il arrive<lb/> en effet souvent quand on emploie ce procédé
     d’aiman<lb rend="hyphen"/>tation.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p229" n="80.">Si l’on suppose qu’on incline l’aimant dont on se<lb/> sert pour aimanter le barreau
     en lui donnant la situation<lb/> où il est représenté en A B dans la figure, on rendra<lb/>
     l’aimantation plus facile et on tendra, à diminuer le nom<lb rend="hyphen"/>bre des points <choice>
      <sic>conséquens</sic>
      <corr>conséquents</corr>
     </choice>, pourvu que l’inclinaison ne<lb/> soit pas trop grande. Pour bien concevoir cette
     circons<lb rend="hyphen"/>tance, il faut faire attention que si elle tend à
     dimi<lb rend="hyphen"/>nuer l’action d’une partie des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de l’aimant situés<lb/> vers <hi rend="it">pq</hi>, parce qu’on les éloigne par-là du
     barreau ; cette<lb/> action est augmentée pour les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
     <hi rend="it">mn</hi> qui se trou<lb rend="hyphen"/>vent entre B' et le point où l’aimant
     touche le barreau,<lb/> parce que les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de l’aimant AB, au lieu d’agir pour<lb/> produire dans le barreau des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> situés dans des plans<lb/> perpendiculaires aux leurs, agissent pour en produire<lb/>
     dans des plans avec lesquels ils forment un angle aigu<lb/> égal à l’angle des axes de l’aimant
     et du barreau, ce qui<lb/> ne peut manquer de favoriser leur action ; c’est
     préci<lb rend="hyphen"/>sément le contraire pour les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
     <hi rend="it">m'n'</hi>, à la produc<lb rend="hyphen"/>tion desquels l’obliquité de l’aimant AB
     ne peut être <pb n="82"/> que défavorable, comme le montre la grande faiblesse<lb/> l’action
     qu’à exercée, dans les expériences de M.<lb/>
     <persName>Arago</persName>, un fil conducteur plié en hélice pour aimanter<lb/> une aiguille
     placée en dehors de cette hélice. Les cou<lb rend="hyphen"/>rans <hi rend="it">mn</hi> qui
     subsistent seuls après l'aimantation, devront<lb/> donc être plus énergiques quand l’aimant est
     incliné que<lb/> dans le cas où on le tient dans une direction
     perpendi<lb rend="hyphen"/>culaire à celle du barreau, malgré l’inconvénient d’une<lb/>
     distance plus grande entre quelques-uns des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de<lb/> l’aimant et les points du barreau qu’ils tendent à
     aiman<lb rend="hyphen"/>ter, tandis que les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
     <hi rend="it">m'n'</hi>, qui doivent être dé<lb rend="hyphen"/>truits, ne peuvent que perdre de
     leur intensité à mesure<lb/> que l’axe de l'aimant s'incline sur celui du barreau, du<lb/>
     moins tant que l’angle de ces axes ne devient pas trop<lb/> petit, parce que dans ce dernier
     cas le changement de<lb/> distance prenant une plus grande influence, l’action de<lb/> l’aimant
     pour produire les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
     <hi rend="it">mn</hi>, irait à son tour<lb/> en diminuant, et le barreau s’aimanterait moins
     bien<lb/> que quand l'aimant est médiocrement incliné sur le bar<lb rend="hyphen"/>reau. Il est
     inutile de rappeler que ces divers résultats<lb/> sont tous conformes à l'expérience.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p230" n="81">Si au lieu de promener le long du barreau un seul<lb/> aimant dont l’axe fasse un
     angle droit avec le sien, on en<lb/> emploie deux, à une petite distance l’un de l’autre,<lb/>
     qui le touchent par des pôles de noms contraires, il est<lb/> évident que d’après la manière
     dont les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électri<lb rend="hyphen"/>ques tendent à en établir dans un barreau d’acier, les<lb/>
     actions des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> que nous admettons dans ces deux<lb/>
     <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>, se contrarieront pour tous les points du barreau<lb/> situés hors de l’intervalle
     des deux <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>, tandis qu’elles<lb/> se réuniront pour produire des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> dans le même<lb/> sens pour tous les points du même barreau situés dans<lb/> cet
     intervalle. Ces derniers <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> acquérant ainsi une<lb/> énergie bien supérieure à celle des premiers,
     subsiste<lb rend="hyphen"/>ront seuls lorsque les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> ayant parcouru toute la<lb/> longueur du barreau, l’intervalle qui les sépare
     aura<lb/> occupé successivement toutes les parties de cette lon<lb rend="hyphen"/>gueur. C’est
     ce moyen d’aimantation qui est connu sous<lb/> le nom de <hi rend="it">double touche</hi>, et
     il est aisé de voir que toutes<lb/> les circonstances qu’il présente sont une suite
     néces<lb rend="hyphen"/>saire de notre théorie et de l’aimantation d'un barreau <pb n="83"/>
     d'acier par un conducteur voltaïque. L’analogie de l'ex<lb rend="hyphen"/>plication déduite de
     cette théorie et de celle qu'on donne<lb/> de la double touche dans l’hypothèse de deux
     fluides<lb/> magnétiques agissant d’après les mêmes lois que les deux<lb/> fluides électriques,
     nous dispense d’entrer à ce sujet dans<lb/> de plus grands détails.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p231" n="82">M. <persName>Arago</persName> a montré par une expérience très
     sim<lb rend="hyphen"/>ple que quand un barreau est aimanté sur une partie de<lb/> sa longueur,
     cette partie tend, par son action sur le reste<lb/> du barreau, à en continuer l’aimantation
     dans le même<lb/> sens ; pourvu qu’il ne soit pas d’une trempe trop dure,<lb/> afin que
     cet effet ne soit pas empêché par la difficulté<lb/> d’aimanter un acier très-fortement trempé,
     et même<lb/> dans ce cas l’aimantation a encore lieu dans le même<lb/> sens dans les parties
     voisines de la partie déjà aiman<lb rend="hyphen"/>tée ; on s’en assure aisément en
     enveloppant d’un con<lb rend="hyphen"/>ducteur plié en hélice une partie seulement d’un
     fil<lb/> d’acier pendant quelque temps, et en examinant ensuite<lb/> ce fil d’acier avec une
     petite aiguille aimantée, on trouve<lb/> qu’il est aimanté dans le même sens sur une
     étendue<lb/> qui est ordinairement à peu près double de celle qui<lb/> était enveloppée par le
     conducteur ; seulement l’intensité<lb/> va en diminuant graduellement à mesure qu’on
     s’éloigne<lb/> de la partie enveloppée. Ce fait qui est une conséquence<lb/> nécessaire et
     immédiate de la théorie où l’on considère<lb/> les phénomènes magnétiques comme produits par des<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques, s’explique également dans la théorie<lb/> ordinaire de l’aimant, puisque
     dans un barreau aimanté<lb/> en partie, chaque particule de la portion aimantée tend<lb/> à
     décomposer le fluide de la particule suivante, de ma<lb rend="hyphen"/>nière à lui donner des
     pôles situés dans le même sens<lb/> que les siens, afin que les pôles voisins dans ces
     deux<lb/> particules soient d’espèces opposées, comme cela doit<lb/> être dès qu’on admet que
     les deux fluides magnétiques<lb/> s’attirent mutuellement et que chacun d’eux repousse<lb/> les
     molécules magnétiques de même espèce que les<lb/> siennes.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p232" n="83">Lorsqu’à l’extrémité d’un barreau d’acier ou de<lb/> fer, on applique le pôle d’un
     aimant en ligne droite avec<lb/> le barreau, celui-ci s’aimante dans la partie qui est
     voi<lb rend="hyphen"/>sine du point de contact, dans le même sens que l’est cet <pb n="84"/>
     aimant, ce qui s’explique également bien dans les deux<lb/> hypothèses, puisque si l’on admet
     dans l'aimant des cou<lb rend="hyphen"/>rans électriques, ils doivent, d’après l’expérience
     de<lb/> M. <persName>Arago</persName>, que nous venons de citer, en produire dans<lb/> le
     barreau, qui tournent autour de son axe dans la même<lb/> direction, et en font par conséquent
     un nouvel aimant<lb/> dont les pôles sont situés, l’un par rapport à l’autre, dans<lb/> le même
     sens que ceux du premier aimant ; et que si l’on<lb/> attribue au contraire les phénomènes
     magnétiques à la<lb/> séparation, dans chacune de ses particules, des deux<lb/> fluides qui s’y
     neutralisaient auparavant par leur réunion,<lb/> l'effet de l'aimant, quand il touche par
     exemple le bar<lb rend="hyphen"/>reau par son pôle austral, est d’attirer le fluide boréal<lb/>
     de chaque particule et d’en repousser le fluide austral,<lb/> en sorte que toutes les
     particules deviennent des <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>
          <lb/> dont le pôle boréal est du côté de l’aimant, et le pôle<lb/> austral au côté
     opposé, en sorte qu'elles se trouvent<lb/> toutes aimantées dans le même sens que lui. Quelle
     que<lb/> soit celle de ces deux hypothèses qu’on adopte, on en<lb/> doit conclure également que
     la partie déjà aimantée ne<lb/> peut agir sur celle qui ne le serait pas encore que comme<lb/>
     le fait l’aimant lui-même, puisque les pôles de cette par<lb rend="hyphen"/>tie sont situés
     dans le même sens que ceux de l'aimant ;<lb/> elle ne peut donc que tendre à propager
     successivement<lb/> l’aimantation toujours dans le même sens jusqu’à l’autre<lb/> extrémité du
     barreau, c’est ce qui arrive en effet quand<lb/> il est de fer doux, et la propagation des
     propriétés ma<lb rend="hyphen"/>gnétiques le long du barreau est en général très-rapide<lb/>
     dans ce cas, parce que cette substance n’oppose qu’une<lb/> très-faible résistance, soit dans
     l’une des hypothèses à la<lb/> production des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques, soit dans l’autre à<lb/> la séparation des deux fluides magnétiques.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p233" n="84">Mais quand le barreau est d’acier, surtout quand<lb/> il est trempé de manière à ce
     qu’il n’acquière qu’avec<lb/> difficulté les propriétés de l’aimant, on observe un
     phé<lb rend="hyphen"/>nomène très-remarquable dont l’explication mérite une<lb/> attention
     particulière. Ce phénomène consiste en ce<lb/> qu’alors il se forme un point conséquent sur le
     barreau,<lb/> et que ce barreau présente, au delà de ce point, des<lb/> pôles situés en sens
     opposé à celui des pôles de la partie<lb/> qui est en contact par son extrémité avec l’aimant,
     et en <pb n="85"/> a reçu une aimantation semblable à celle de cet aimant.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p234">Il est bien démontré par l’espèce des pôles qui se dé<lb rend="hyphen"/>veloppent aux
     extrémités des deux <choice>
      <sic>fragmens</sic>
      <corr>fragments</corr>
     </choice> d’un aimant<lb/> que 1'on casse, par lesquelles ces <choice>
      <sic>fragmens</sic>
      <corr>fragments</corr>
     </choice> adhéraient<lb/> avant la rupture, que l’hypothèse des deux fluides
     ma<lb rend="hyphen"/>gnétiques ne peut subsister qu’en admettant, comme<lb/> l’a établi le
     célèbre <persName>Coulomb</persName>, que ces deux fluides ne<lb/> passent jamais, ainsi que le
     fait l’électricité, d’une parti<lb rend="hyphen"/>cule à l’autre, et que tous les phénomènes
     magnétiques<lb/> sont dus à leur séparation dans une même particule, en<lb/> sorte qu’un aimant
     n’est qu’un assemblage d’autant de<lb/> petits <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> qu’il contient de particules, dont chacun<lb/> a un pôle austral et un pôle boréal.
     Il est évident alors<lb/> que quand un barreau a été aimanté sur une partie de<lb/> sa longueur
     par le contact d’une de ses extrémités avec<lb/> un aimant, la partie aimantée l’étant dans le
     même sens<lb/> que cet aimant, elle ne peut agir que comme lui, et<lb/> qu’elle joint
     nécessairement son action à la sienne pour<lb/> propager l’aimantation le long du barreau,
     toujours dans<lb/> le même sens ; à quoi peut on donc attribuer dans cette<lb/>
     supposition la production d'un point conséquent, et l’ai<lb rend="hyphen"/>mantation en sens
     contraire de la partie du barreau si<lb rend="hyphen"/>tuée au delà de ce point ? </p>
    <p xml:id="P1822-a-p235" n="85">II paraît d'abord qu’on tombe dans le même in<lb rend="hyphen"/>convénient lorsqu’on
     attribue les phénomènes magné<lb rend="hyphen"/>tiques aux <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques qui s’établissent dans le<lb/> barreau, car lorsqu’il n’y a encore des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> que dans<lb/> une partie du barreau, ils doivent tendre à en produire<lb/> de proche
     en proche, dans le même sens, dans toute la<lb/> partie où il n’y en a point encore. Pour voir
     comment<lb/> il peut arriver, par la difficulté que ces <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> éprouvent<lb/> à se produire dans l’acier fortement trempé, qu’il se<lb/> forme un
     point conséquent, et au delà de ce point des<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> qui tournent dans le sens opposé, considérons<lb/> les trois barreaux AB, A"B",
     A'"B'" (fig. 33), <pb n="86"/>
        </p>
    <p xml:id="P1822-a-p236">
          <figure>
      <head>Fig. 33.</head>
      <graphic url="1822-P077_fig043.jpg"/>
     </figure>
    </p>
    <p xml:id="P1822-a-p237">et supposons que le premier seul soit aimanté, et qu'en<lb/> les laissant dans les directions
     où ils sont représentés<lb/> dans cette figure, on les rapproche les uns des autres de<lb/>
     manière que l’angle <hi rend="it">a</hi> du premier touche l’angle <hi rend="it">a"</hi>
     du<lb/> second, et l’angle <hi rend="it">d"</hi> de celui-ci l’angle <hi rend="it">a'" </hi>du
     troisième,<lb/> il est clair qu’en regardant A comme le pôle austral de<lb/> l’aimant AB, ses <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> dans sa face antérieure sui<lb rend="hyphen"/>vront la direction <hi rend="it">ad</hi>, puisque c’est en plaçant l’obser<lb rend="hyphen"/>vateur dans cette direction, le
     dos tourné à l’axe de l’ai<lb rend="hyphen"/>mant, que l’extrémité A se trouve à sa
     droite ; le cou<lb rend="hyphen"/>rant qui s’établira dans le barreau A"B" devra,
     d’après<lb/> tout ce que nous avons dit, avoir la même direction au<lb/> point où l’angle <hi rend="it">d</hi> est supposé en contact avec l’angle a" ;<lb/> il passera donc par la
     face postérieure de ce barreau de<lb/>
     <hi rend="it">a"</hi> en <hi rend="it">d",</hi> et reviendra par la face antérieure dans la
     di<lb rend="hyphen"/>rection <hi rend="it">d"a", </hi>d’où il suit que A"B" s’aimantera de
     ma<lb rend="hyphen"/>nière que son pôle boréal sera en A" à gauche de
     l'ob<lb rend="hyphen"/>servateur placé dans ce courant et tournant le dos à<lb/> l’axe du
     barreau A"B" ; ainsi aimanté ce barreau<lb/> communiquera les propriétés magnétiques à <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>A</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>B</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>, de<lb/> manière que leurs <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> aient la même direction aux<lb/> angles <hi rend="it">d"</hi> et <hi rend="it">a"</hi> par lesquels ils se touchent ; les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> produits dans le barreau <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>A</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>B</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula> iront donc sur sa face<lb/> antérieure dans la direction <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>a</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>d</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>, et comme l’extrémité<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>A</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula> est à la droite de l’observateur placé toujours de la<lb/> même manière dans ces <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>, <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>A</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula> sera le pôle aus<lb rend="hyphen"/>tral de <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>A</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>B</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p238">L’aimant AB qui aurait aimanté <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>A</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>B</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula> de manière<lb/> que le pôle boréal de celui-ci fût en <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>A</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>, s’il l’avait tou<pb n="87" rend="hyphen"/>ché immédiatement, l'aimantera donc au
     contraire de<lb/> manière que <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>A</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula> soit un pôle austral de même nom que<lb/> A, quand ils ne communiqueront que par
     l'intermède du<lb/> barreau <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>A</mi>
        <mo>″</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>B</mi>
        <mo>″</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>, dont l’axe est perpendiculaire aux leurs :<lb/> or, c’est précisément ce qui
     arrive quand il se forme un<lb/> point conséquent dans un barreau fortement trempé qui<lb/>
     touche le pôle austral d’un aimant par une de ses extré<lb rend="hyphen"/>mités. La partie
     voisine du barreau s’aimante d’abord de<lb/> manière que cette extrémité est un pôle boréal,
     comme<lb/> l’extrémité B de l’aimant AB que nous prendrons pour<lb/> la représenter, en
     représentant l’autre partie du barreau<lb/> par <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>A</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>B</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula> ; tant que l’électricité de cette dernière partie<lb/> pourra obéir librement à
     l’action des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de AB, on<lb/> aura le cas où AB étant déjà aimanté et <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>A</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>B</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula> ne l’é<lb rend="hyphen"/>tant point encore, ils se touchent immédiatement,
     c’est-<lb/>à-dire que l’aimantation se propagera toujours dans le<lb/> même sens ; mais si
     la dureté de la trempe s’oppose à cet<lb/> effet, il arrivera dans le barreau, quoique continu,
     ce<lb/> qui arrive à AB et à <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>A</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>B</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula> quand ils ne communiquent<lb/> qu’à l’aide du barreau <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>A</mi>
        <mo>″</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>B</mi>
        <mo>″</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>, dont l’axe est perpendicu<lb rend="hyphen"/>laire à la direction des leurs ;
     il se formera dans le bar<lb rend="hyphen"/>reau continu des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> tournant autour d’une normale<lb/> à sa surface, semblables à ceux qui se produisent dans<lb/>
     <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>A</mi>
        <mo>″</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>B</mi>
        <mo>″</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>. Ces <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> tendront donc à aimanter le reste du<lb/> barreau dont nous parlons en sens
     contraire, comme<lb/> ceux de <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>A</mi>
        <mo>″</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>B</mi>
        <mo>″</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula> aimantent <formula>
      <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
       <msup>
        <mi>A</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
       <msup>
        <mi>B</mi>
        <mo>‴</mo>
       </msup>
      </math>
     </formula>, de manière que ses<lb/> pôles soient situés en sens inverse de ceux de AB, et
     il<lb/> se produira ainsi un point conséquent, conformément à<lb/> l’expérience que nous nous
     étions proposé d’expli<lb rend="hyphen"/>quer.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p239" n="86">C’est par cette tendance des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques<lb/> établis autour de l’axe d’un aimant à en produire, dans<lb/> le sens
     que nous venons d’indiquer, autour de l’axe d’un,<lb/> barreau dont la direction est
     perpendiculaire à la sienne,<lb/> qu’on explique, lorsqu’on considère les phénomènes<lb/>
     magnétiques comme dus à des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques,<lb/> toutes les circonstances des effets produits par les
     ar<lb rend="hyphen"/>mures. Les bornes dans lesquelles cet exposé devait être<lb/> renfermé, et
     que nous n'avons déjà que trop dépassées,<lb/> ne nous permettent pas d’entrer à cet égard dans
     des<lb/> détails que le lecteur pourra aisément suppléer d’après <pb n="88"/> tout ce qui
     précède. Le même motif nous empêche de<lb/> discuter toutes les circonstances que présente
     l'aimanta<lb rend="hyphen"/>tion d’un barreau à l’aide d’un ou de plusieurs <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>
          <lb/> dans les diverses situations qu’on peut leur donner l’un<lb/> à l’égard de
     l’autre, et suivant les divers <choice>
      <sic>mouvemens</sic>
      <corr>mouvements</corr>
     </choice>
          <lb/> qu’on peut leur imprimer. Ces circonstances peuvent<lb/> être facilement prévues
     dans chaque cas, en partant de<lb/> la théorie que nous avons adoptée, et dont nous venons<lb/>
     d’expliquer les principes ; elles en deviennent ainsi une<lb/> confirmation très-propre à
     en compléter les preuves.</p>
    <note>Causes aux<lb rend="hyphen"/>quelles on<lb/> peut attribuer<lb/> les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice>
          <lb/> électriques de<lb/> la terre et des<lb/>
     <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice>.</note>
    <p xml:id="P1822-a-p240" n="87">L’existence des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> dans le globe terrestre et<lb/> dans les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> se rattache naturellement à la propriété<lb/> connue de deux corps en contact dont
     chacun enlève à<lb/> l’autre une des deux espèces d’électricité. Lorsqu’ils
     com<lb rend="hyphen"/>muniquent en même temps, dans un autre point de leur<lb/> surface, par
     des conducteurs liquides dont l’action ne dé<lb rend="hyphen"/>truit pas la leur, il se produit
     nécessairement ce que nous<lb/> avons nommé courant électrique. Il suffit, comme nous<lb/>
     l’avons dit plus haut, de supposer que dans l’acier ai<lb rend="hyphen"/>manté les molécules
     sont rangées de manière à former<lb/> transversalement à son axe la même disposition qui a
     lieu<lb/> dans une pile dont les deux extrémités se rejoignent ;<lb/> chaque molécule avec
     l’espace qui la sépare de la sui<lb rend="hyphen"/>vante, faisant le même effet que dans la
     pile un élément<lb/> cuivre, zinc et liquide. Nous ferons remarquer à ce
     su<lb rend="hyphen"/>jet qu’il n’est pas nécessaire pour produire une action<lb/>
     électromotrice que deux corps de nature différente agis<lb rend="hyphen"/>sent l’un sur
     l’autre, puisque l’on sait qu’au moyen d’une<lb/> simple différence de température ou même de
     forme<lb/> entre les deux parties d’un même métal, ce métal peut<lb/> être employé à former une
     pile dans laquelle il fera un<lb/> effet analogue à celui que le cuivre et le zinc à la fois
     font<lb/> dans la pile ordinaire.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p241">La direction des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> du globe terrestre de l’est à<lb/> l’ouest est remarquable par sa direction à peu
     près op<lb rend="hyphen"/>posée à celle du mouvement de la terre avec lequel cette<lb/>
     direction a sans doute un rapport qu’on ne peut encore<lb/> établir d’une manière
     incontestable. Dans l’hypothèse<lb/> où l’espace serait rempli d’une matière très-élastique,
     le<lb/> mouvement apparent de cette matière rapporté au globe<lb/> coïnciderait aussi à peu
     près avec la direction des <choice>
      <sic>cou<pb n="89" rend="hyphen"/>rans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques, qui doit, peut-être, être attribuée à<lb/> cette cause,</p>
    <p xml:id="P1822-a-p242">D’après les expériences connues où deux corps de<lb/> même nature, mais à des températures
     différentes, agis<lb rend="hyphen"/>sent galvaniquement l’un sur l’autre, il est
     d’ailleurs<lb/> probable que les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> du globe sont dus en partie à<lb/> l'action calorifique du soleil qui, traversant
     dans son mou<lb rend="hyphen"/>vement diurne tous les méridiens, en allant de l’est à<lb/>
     l’ouest, échauffe successivement toutes les parties du<lb/> globe qui sont sous ces divers
     méridiens, et établit ainsi<lb/> des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> dans un sens déterminé. Au reste, indépen<lb rend="hyphen"/>damment de celle
     considération, il n’est guère possible<lb/> que dans un assemblage de matériaux hétérogènes,
     tel<lb/> que le globe, les actions galvaniques ne fassent naître<lb/> des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> qui, même en supposant leur intensité très<lb/> faible, ne laisseraient pas de
     produire un effet sensible à<lb/> cause de leur grand nombre. Mais, quelle que soit la<lb/>
     cause de la disposition électrique du globe, c’est dans<lb/> l’action du soleil sur les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> de sa surface, dont il<lb/> doit<ref xml:id="note-P077-1822_AMA5" target="#P077-1822_AMA5">
            <hi rend="sup">1</hi>
          </ref> faire varier l’intensité, qu’il faudra
     chercher la<lb/> cause des variations diurnes et annuelles de l’aiguille
     ai<lb rend="hyphen"/>mantée, tandis que les <choice>
      <sic>changemens</sic>
      <corr>changements</corr>
     </choice> de l’inclinaison et de<lb/> la déclinaison, qui embrassent une période beaucoup<lb/>
     plus longue, semblent devoir dépendre des variations<lb/> bien plus générales qu’éprouverait la
     disposition de l’é<lb rend="hyphen"/>lectricité en mouvement dans toutes les parties du
     globe<lb/> à la fois.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p243" n="88">La déclinaison de l’aiguille aimantée dans l’hypo<lb rend="hyphen"/>thèse que nous
     adoptons sur la cause des effets de 1'ai<lb rend="hyphen"/>mant, est due à la différence qu’il
     y a entre l’est et<lb/> l'ouest géographiques et la direction des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> ter<lb rend="hyphen"/>restres auxquels l’aiguille est toujours perpendiculaire.
     <pb n="90"/> L’inclinaison se rapporte de la même manière à la direc<lb rend="hyphen"/>tion
     d’un aimant par un conducteur, et elle est produite,<lb/> pour les <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> comme pour les conducteurs électriques<lb/> (art. 19.), par la tendance générale des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> à se dis<lb rend="hyphen"/>poser parallèlement et dans le même sens.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p244" n="89">Nous avons considéré, dans cet exposé, les<lb/>
     <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques des <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> comme tournant autour<lb/> de leur axe ; on peut aussi les considérer comme
     tour<lb rend="hyphen"/>nant autour de chacune de leurs particules, ainsi que<lb/> M.
     <persName>Ampère</persName> l’a expliqué dans un mémoire lu à l’Acadé<lb rend="hyphen"/>mie
     royale des Sciences le 8 et le 15 janvier 1821. Dans<lb/> cette seconde manière de concevoir
     les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> dans les<lb/> plans perpendiculaires à l’axe, toutes les explications
     res<lb rend="hyphen"/>tent les mêmes ; seulement ce que nous avons dit
     jus<lb rend="hyphen"/>qu’à présent de l’aimant entier doit alors se dire de
     cha<lb rend="hyphen"/>que particule, et toutes étant dirigées, attirées et
     re<lb rend="hyphen"/>poussées comme nous l’avons expliqué, l'aimant formé<lb/> de leur réunion
     est dirigé, attiré et repoussé de la même<lb/> manière. Au reste, quand on admet que les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> ont<lb/> lieu autour de chaque particule, il faut toujours, pour<lb/> se faire une
     idée juste des effets qu’ils doivent produire,<lb/> considérer une particule comme nous avons
     considéré l’ai<lb rend="hyphen"/>mant entier ; et dans ce cas même il serait plus
     commode<lb/> d’appliquer d’abord directement à celui-ci ce qu’il y au<lb rend="hyphen"/>rait à
     dire de chaque particule, et d’ajouter ensuite cette<lb/> simple observation que l’on peut
     toujours substituer à<lb/> l’aimant total autant de petits <choice>
      <sic>aimans</sic>
      <corr>aimants</corr>
     </choice> qu’il contient de<lb/> particules. C’est ainsi que dans l’hypothèse des deux<lb/>
     fluides magnétiques on supposa d’abord que lorsque ces<lb/> deux fluides se séparaient dans un
     barreau d’acier, ils<lb/> étaient chacun transporté à une des extrémités du
     bar<lb rend="hyphen"/>reau, et qu’on admit ensuite que la décomposition n’avait<lb/> lieu que
     dans leurs plus petites parties, et qu’il n’y entrait<lb/> ni n’en sortait jamais aucune
     molécule de l’un des deux<lb/> fluides. Quoique ces deux manières de considérer la
     sé<lb rend="hyphen"/>paration des deux fluides magnétiques conduisent en
     gé<lb rend="hyphen"/>néral aux mêmes résultats, la nature des pôles qui se<lb/> développent aux
     extrémités des deux <choice>
      <sic>fragmens</sic>
      <corr>fragments</corr>
     </choice> d’un ai<lb rend="hyphen"/>mant que l’on casse, par lesquelles ils adhéraient
     avant<lb/> la rupture, eut bientôt décidé entre elles, parce que<lb/> celle circonstance ne
     pouvait s’expliquer que dans la <pb n="91"/> seconde hypothèse ; mais le même moyen ne
     peut servir<lb/> à décider entre les deux manières d’expliquer les
     phéno<lb rend="hyphen"/>mènes magnétiques par des <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> électriques situés<lb/> dans des plans perpendiculaires à l'axe de l’aimant,<lb/>
     parce que, soit qu’on suppose qu’ils tournent autour de<lb/> l’axe ou autour de chaque
     particule, ces <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> restant<lb/> dans le même sens après la rupture du barreau aimanté,<lb/> doivent
     donner les mêmes pôles aux deux <choice>
      <sic>fragmens</sic>
      <corr>fragments</corr>
     </choice>, et<lb/> les donner tels que l’expérience montre qu’ils sont en<lb/> effet, en sorte
     que la question reste jusqu’à présent in<lb rend="hyphen"/>décise. Plusieurs raisons que M.
     <persName>Ampère</persName> se borna à in<lb rend="hyphen"/>diquer rapidement dans le mémoire
     cité, le portent à<lb/> croire que les <choice>
      <sic>courans</sic>
      <corr>courants</corr>
     </choice> ont réellement lieu autour de<lb/> chaque particule de l’acier aimanté, et il regarde
     comme<lb/> probable qu’ils y existent avant l’aimantation comme<lb/> après ; mais qu’étant
     alors dirigés les uns dans un sens,<lb/> les autres dans un autre, il ne peut résulter aucune
     ac<lb rend="hyphen"/>tion de leur réunion, jusqu’à ce que l’aimantation leur<lb/> donne à tous
     la même direction dans les particules aux<lb rend="hyphen"/>quelles cette opération communique
     les propriétés ma<lb rend="hyphen"/>gnétiques.</p>
    <p xml:id="P1822-a-p245">
          <hi rend="sc">fin</hi>. </p>
   </div>
  </body>
  <back>
   <div xml:id="P1822-a-div2">
    <note xml:id="P077-1822_AMA1" target="#note-P077-1822_AMA1">
          <p xml:id="P1822-a-p246">
            <hi rend="sup">1</hi> M.
      <persName>J. Chr. Oersted</persName>, professeur de physique à l’université de
      <placeName>Co<lb rend="hyphen"/>penhague</placeName>, annonça pour la première fois en 1820,
      que l’aiguille ai<lb rend="hyphen"/>mantée changeait de direction par l’influence de
      l'appareil voltaï<lb rend="hyphen"/>que ; que cet effet avait lieu lorsque le circuit
      était formé, et non<lb/> lorsqu’il était interrompu. M. <persName>Ampère</persName>, membre de
      l’académie des<lb/> sciences de l'Institut, s'empressa de s’occuper de diverses
      expériences<lb/> à ce sujet, dans la seule vue d’abord de compléter le travail au savant<lb/>
      professeur danois. Mais bientôt il découvrit lui-même, qu’une autre por<lb rend="hyphen"/>tion
      du circuit voltaïque exerçait, sans la présence d'aucun aimant, une<lb/> nouvelle sorte
      d'action sur le fil métallique au moyen duquel ce circuit<lb/> est établi. La connaissance de
      ce fait conduisit M. <persName>Ampère</persName> à plusieurs<lb/> autres observations, dont il
      donna successivement communication à<lb/> l’académie des sciences, ainsi que des conséquences
      qu’il en déduisit,<lb/> et dont le but général est d'établir l’identité de l'électricité et du
      ma<lb rend="hyphen"/>gnétisme.</p>
     <p xml:id="P1822-a-p247">L'expose de phénomènes nouveaux d'une aussi grande importance<lb/> ne pouvait qu'être
      utilement placé dans ce Supplément, en parlant de<lb/> l'électricité ; cet exposé a été
      fait par M. <persName ref="#pers_B30">Babinet</persName>, professeur de phy<lb rend="hyphen"/>sique au
      <orgName>collège royal de Saint-Louis</orgName>, conjointement avec M.
      <persName>Ampère</persName>,<lb/> auquel appartiennent la théorie qui y est développée et
      toutes les ex<lb rend="hyphen"/>périences dont l’auteur n’est pas nommé, ainsi que les
      réflexions qui<lb/> précèdent sur la distinction des deux espèces d’électricité. R.</p>
    </note>
    <note xml:id="P077-1822_AMA2" target="#note-P077-1822_AMA2">
          <p xml:id="P1822-a-p248">
            <hi rend="sup">2</hi> En
      désignant ainsi les deux extrémités de la pile nous supposons<lb/> qu’elle est terminée par
      deux couples complets de cuivre et de zinc,<lb/> et non par un demi-couple de zinc à un de ses
      bouts et de cuivre à<lb/> l’autre ; dans ce dernier cas il faudrait changer l’une contre
      l’autre ces<lb/> dénominations, pour leur conserver le même sens relativement à la<lb/>
      direction du courant. </p>
        </note>
    <note xml:id="P077-1822_AMA3" target="#note-P077-1822_AMA3">
          <p xml:id="P1822-a-p249">
            <hi rend="sup">1</hi> C’est,
      comme on sait, l'extrémité de l’aiguille qui se dirige vers<lb/> le nord du globe.</p>
    </note>
    <note xml:id="P077-1822_AMA4" target="#note-P077-1822_AMA4">
          <p xml:id="P1822-a-p250">
            <hi rend="sup">1</hi> M.
      <persName>de la Rive</persName> a obtenu le même effet par un moyen semblable,<lb/> comme nous
      le dirons lorsqu’il sera question de ses expériences.</p>
    </note>
    <note xml:id="P077-1822_AMA5" target="#note-P077-1822_AMA5">
          <p xml:id="P1822-a-p251">
            <hi rend="sup">1</hi> L’action de
      la température sur l'intensité des <choice>
       <sic>courans</sic>
       <corr>courants</corr>
      </choice> électriques<lb/> prouvée par divers phénomènes offerts par les piles voltaïques
      expo<lb rend="hyphen"/>sées à différentes températures, vient de recevoir une nouvelle
      con<lb rend="hyphen"/>firmation par ceux que sir <persName>H. Davy</persName> a observés en
      chauffant ou refroi<lb rend="hyphen"/>dissant des parties d’un fil conducteur élevé par
      l'action voltaïque à la<lb/> température où ce fil commence à rougir ; dès qu'une partie
      est un peu<lb/> moins chaude que l'autre, cet effet disparaît, et la partie qui l’est un<lb/>
      peu plus passe à l'état d'incandescence. Comme nous ne connaissons<lb/> point les détails des
      expériences de ce grand physicien, nous ne pou<lb rend="hyphen"/>vons ici que les
      indiquer.</p>
    </note>
   </div>
  </back>
 </text>
</TEI>