<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P1824-B</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1824-B" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Note sur une expérience relative à la nature du courant
                            électrique faite par MM. Ampère et Becquerel. (Cette note a été lue par
                            M. Ampère, dans la séance de l'Académie du 12 avril 1824)</title>
                        <author>
                            <persName>
                <supplied>
                  <surname>Ampère</surname>
                  <forename>André-Marie</forename>
                </supplied>
              </persName>
                        </author>
                        <author>
                            <persName>
                     <surname>Becquerel</surname>
                     <forename>Antoine-César</forename>
                  </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Annales de chimie et de physique</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 29-31</biblScope>
                            <biblScope type="vol">vol. 27</biblScope>
                            <date when="1824">1824</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="issn">0365-1444</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=1Jg5AAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:BSBBSB10071700&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false
                    </idno>
                <idno type="old">P122</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>mars 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
            <change>
                <date>avril 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1824-B" type="publications">


        <body>
            <pb n="29"/>
            <div>
                <head>
                    <title>
            <hi rend="sc">Note</hi>
                        <hi rend="it">sur une Expérience relative à la nature du<lb/> courant
                            électrique, faite par MM. </hi>
                        <persName>Ampère</persName>
                        <hi rend="it">et</hi>
            <lb/>
                        <persName>Becquerel</persName>,<lb/> (Cette Note a été lue par M.
                                <persName>
              <hi rend="sc">Ampère</hi>
            </persName>, dans la séance
                        de<lb/> l’<orgName>Académie</orgName> du <date when="18124-04-12">12 avril 1824</date>.)</title>
                </head>
                <p>M. <persName>
            <hi rend="sc">Becquerel</hi>
          </persName>
                    ayant donné à l'électromètre imaginé<lb/> par M.
                    <persName>Bonemberger</persName>, à l'aide des heureux <choice>
                        <sic>changemens</sic>
                        <corr>changements</corr>
                    </choice>
                    <lb/> qu'il a faits à cet appareil destiné à observer les
                    pe<lb rend="hyphen"/>ites tensions électriques, le même degré de sensibilité
                    qu'il avait déjà donné au galvanomètre dont on se sert<lb/> pour reconnaître
                    l'existence des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques très<lb/> faibles, je l’ai prié de vouloir bien vérifier
                    avec le premier<lb/> de ces <choice>
                        <sic>instrumens</sic>
                        <corr>instruments</corr>
                    </choice> une conséquence que j’avais déduite<lb/> de diverses considérations
                    sur la nature des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> et<lb/> la manière dont l’électricité est mise en mouvement par<lb/>
                    la pile. </p>
                <p>On sait que quand une lame de zinc est soudée à une<lb/> lame de cuivre, et
                    qu’une de ces deux lames est isolée,<lb/> il s’établit entre elles une
                    différence constante de ten<lb rend="hyphen"/>sion ; il n'agissait de vérifier
                    si, comme je le pensais,<lb/> cette différence de tension subsiste lorsqu’on met
                    en com<lb rend="hyphen"/>munication les deux lames en les plongeant dans un
                    li<lb rend="hyphen"/>quide conducteur. M, <persName>Becquerel</persName> a
                    constaté que la ten<lb rend="hyphen"/>sion ne diminue pas sensiblement lors même
                    que ce li<lb rend="hyphen"/>quide est de l’eau acidulée et qu'il s'établit un
                    courant<lb/> électrique <choice>
                        <sic>très-intense</sic>
                        <corr>très intense</corr>
                    </choice>. Cette expérience prouve que les<lb/> deux électricités qui se
                    développent par le contact, l’une<lb/> dans le zinc et l'autre dans le cuivre,
                    sont produites avec<pb n="30"/> une vitesse qui est comme infinie relativement à
                    celle<lb/> avec laquelle elles peuvent traverser l'eau acidulée pour<lb/> s'y
                    réunir. Elle montre aussi pourquoi on ne peut pro<lb rend="hyphen"/>duire
                    d’effet électrodynamique sensible avec un courant<lb/> excité par le frottement,
                    tel, par exemple, que celui<lb/> qu'on obtient en faisant communiquer, avec les
                    deux<lb/> extrémités du fil d’un galvanomètre, les coussins et le<lb/>
                    conducteur d’une machine ordinaire ou d'une machine de<lb/>
                    <persName>Nairne</persName> ; le frottement ne peut développer qu'une
                    quan<lb rend="hyphen"/>tité déterminée d'électricité dans un temps donné; le
                    con<lb rend="hyphen"/>tact de deux métaux hétérogènes en fournit
                    indéfiniment<lb/> tant qu’elle peut s’écouler par le fluide conducteur,<lb/>
                    parce qu'à mesure que cet écoulement tend à diminuer<lb/> la différence de
                    tension entre les deux métaux il se dé<lb rend="hyphen"/>veloppe instantanément
                    de nouvelle électricité au point<lb/> où ils sont en contact.</p>
                <p>Il est évident que, pour qu'une machine à frottement<lb/> pût produire un courant
                    semblable à celui que détermine<lb/> un couple voltaïque, il faudrait qu’à
                    l'aile de cette ma<lb rend="hyphen"/>chine on put faire naître la même
                    différence de tension<lb/> entre deux plaques d'un métal quelconque mises
                    en<lb/> communication par la même épaisseur d'eau acidulée<lb/> qui liait pour
                    ainsi dire la plaque de zinc et relie de<lb/> cuivre dans l’expérience que je
                    viens de rapporter.<lb/> Or, bien loin d’obtenir par ce moyen la différence<lb/>
                    de tension dont je parle, on n’en peut observer une<lb/> appréciable.</p>
                <p>J’observerai en finissant celle note que, pour qu'on<lb/> puisse observer à
                    l'électromètre une différence de ten<lb rend="hyphen"/>sion entre deux corps, il
                    faut que la cause qui fait passer <pb n="31"/>dans chacun d'eux les deux fluides
                    électriques de nature<lb/> contraire, maintienne les corps dans l'état
                    électrique<lb/> qu'elle leur a communiqué en s’opposant à la réunion<lb/> des
                    deux fluides par les points mêmes où ils ont été sé<lb rend="hyphen"/>parés, du
                    moins le temps nécessaire pour que l'électro<lb rend="hyphen"/>mètre se mette en
                    mouvement. Cette circonstance a lieu<lb/> dans le contact, mais non dans la
                    combinaison des deux<lb/> corps, d’après l’explication que j'ai donnée des
                    direc<lb rend="hyphen"/>tions opposées que prend le courant électrique dans
                    ces<lb/> deux cas, à la fin d'un Mémoire présenté à
                    l’<orgName>Académie</orgName> le<lb/>
                    <date when="1823-12-03">3 décembre 1823</date>, La combinaison de deux
                    particules ne<lb/> peut produire qu'un courant électrique instantané ; on<lb/>
                    en observe les effets sur le galvanomètre, parce que d’au<lb rend="hyphen"/>tres
                    particules, se combinant à leur tour, continuent ce<lb/> courant tant que la
                    combinaison n’est pas achevée ;<lb/> mais on ne doit obtenir aucun effet de
                    tension sen<lb rend="hyphen"/>sible à l’électromètre puisque rien ne s'oppose à
                    la réu<lb rend="hyphen"/>nion des deux électricités dans la liqueur où elle a
                    lieu,<lb/> et que ce n’est jamais qu’une portion des deux fluides<lb/>
                    électriques qui, en se réunissant par le fil du galvano<lb rend="hyphen"/>mètre,
                    y produit le courant dont les effets se manifes<lb rend="hyphen"/>tent sur
                    l'aiguille aimantée de cet instrument.</p>
                <p>M. <persName>Becquerel</persName> l'a observé, en effet, que l'électricité
                    pro<lb rend="hyphen"/>duite par la combinaison d'un acide et d’un alcali
                    n'a<lb rend="hyphen"/>git point sur l'électromètre quand le fil métallique
                    qui<lb/> unit ces deux substances est interrompu, quoique le<lb/> courant ait
                    lieu quand le même fil est continu.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>