<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P14</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/028694171">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1809-d" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Description d'une machine inventée par M. Boch fils, propriétaire de la
                            manufacture de faïence de Septfontaines, près Luxembourg, pour mesurer la cohésion et la
                            flexibilité de la faïence, de la porcelaine et en général des corps qui peuvent être
                            soumis à son action</title>
                        <author>
                            <persName ref="#pers_A366">
                <supplied>
                  <surname>Ampère</surname>
                  <forename>André-Marie</forename>
                </supplied>
              </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Bulletin des sciences par la Société philomathique de
                            Paris</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 310-312</biblScope>
                            <biblScope type="vol">1 (1807-1809)</biblScope>
                            <biblScope type="issue">18</biblScope>
                            <date when="1809">1809</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="issn">1164-6500</idno>
                    <idno type="url_pdf">1809-P014.pdf</idno>
                    <idno type="url_bio">http://www.biodiversitylibrary.org/item/24789#322 </idno>
                    <note>Article non signé</note>
                    <idno type="old">P14</idno>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>février 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>mars 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1809-d" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart rend="center">
                    <title>
            <pb/>NOUVEAU BULLETIN<lb/>DES SCIENCES,<lb/> PAR LA
                            <orgName>SOCIÉTÉ PHILOMATIQUE<lb/> DE
                            <placeName>PARIS</placeName>
            </orgName>.</title>
                </titlePart>
            </docTitle>
            <p xml:id="P1809-d-p1">TOME PREMIER. IIe. ANNÉE.</p>
            <docImprint>
                <placeName>PARIS</placeName>
                <lb/>
                <address>
          <addrLine>
            <persName>BERNARD</persName>, Libraire ; <placeName>quai des Augustins, n°. 25</placeName>.</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
            <docDate>M. DCCC. VIII.</docDate>
            <docEdition>
                <placeName>PARIS</placeName>,<lb/>
                <persName>MALLET-BACHELIER</persName>, GENDRE ET SUCCESSEUR DE <persName>BACHELIER</persName>
                <lb/>Imprimeur-Libraire<lb/>DU BUREAU DES LONGITUDES, DE L'<orgName>ECOLE IMPÉRIALE
                POLYTECHNIQUE</orgName>
                <lb/>
                <address>
          <addrLine>
QUAI DES AUGUSTINS, 55.</addrLine>
        </address>
            </docEdition>
        </front>
        <body>
            <pb n="310"/>
            <div xml:id="P1809-d-div1">
                <head>ARTS MÉCANIQUES.</head>
                <p xml:id="P1809-d-p2">
                    <hi rend="it">Description d’une machine inventée par M. <persName>BOCH fils</persName> ;<lb/>
                        propriétaire de la manufacture de <choice>
              <sic>fayence</sic>
              <corr>faïence</corr>
            </choice> de <placeName>Sept-Fon<lb rend="hyphen"/>taines</placeName>, près <placeName>Luxembourg</placeName>, pour mesurer la cohésion et<lb/> la flexibilité de
                    la <choice>
              <sic>fayence</sic>
              <corr>faïence</corr>
            </choice>, de la porcelaine, et en général<lb/> des corps qui peuvent être
                        soumis à son action.</hi>
                </p>
                <p xml:id="P1809-d-p3">LA cohésion des corps est naturellement mesurée par la pression sous<lb/>
                    laquelle ils se rompent, on en peut avoir la valeur en unité de poids,<lb/> et
                    comme la cohésion paraît un effet de l’attraction universelle, qui est<lb/> une
                    force de la nature de celle qu’on nomme accélération, il s’ensuit<lb/>
                    nécessairement que quelque ténacité qu’ils offrent, il y a toujours une<lb/>
                    pression finie capable de les rompre.</p>
                <p xml:id="P1809-d-p4">La flexibilité des corps est également susceptible de mesure ; elle est<lb/>
                    déterminée par la quantité dont ils plient avant de se rompre. Il suit de<lb/>
                    là qu’il est d’autant plus difficile de casser un corps qu’il a plus de<lb/>
                    cohésion et de flexibilité. Il est même aisé de démontrer que dans<lb/>
                    l’hypothèse où le rapport de la pression qui fait rompre le corps à une<lb/>
                    pression moindre, est une fonction quelconque, mais toujours la même<lb/> du
                    rapport des quantités dont ces pressions écartent le point auquel elles<pb n="311"/>sont appliquées de la place qu’il occupait avant leur action, la
                    difficulté de le<lb/> briser est proportionnelle au produit de la cohésion et de
                    la flexibilité. Il est<lb/> donc important de déterminer ces deux <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> pour connaitre la résis<lb rend="hyphen"/>tance que les corps peuvent
                    opposer aux causes capables d’en séparer<lb/> les parties. La machine de M.
                    <persName ref="#pers_B1054">Boch</persName> est destinée à cette double
                    déter<lb rend="hyphen"/>mination. Elle est composée d’un pied
                    <hi rend="it">ABC</hi> auquel est suspendu au<lb/> point <hi rend="it">D</hi> un
                    ressort en fer à cheval qu’on voit de côté en <hi rend="it">DEG</hi> (fig.
                    2),<lb/> et de face en <hi rend="it">EDF</hi> (fig. 1). Ses branches
                    <hi rend="it">DE, DF</hi> portent à leurs extré<lb rend="hyphen"/>mités
                    inférieures <hi rend="it">E, F,</hi> deux potences
                    <hi rend="it">EH,
                        FK,</hi> entre lesquelles, dans<lb/>
                    l’intervalle <hi rend="it">L</hi> (fig. 3), passe une lame de cuivre
                    <hi rend="it">IP</hi>, représentée à<lb/> part (fig. 4). Cette lame descend
                    librement entre elles, à mesure que<lb/> les deux branches du ressort se
                    rapprochent, et en agrandissant par<lb/> là l’intervalle L permettent à une
                    portion plus large de la partie <hi rend="it">MIN</hi>.<lb/> taillée
                    inférieurement en coin, de passer dans cet intervalle. Le
                    frotte<lb rend="hyphen"/>ment s’opposant à ce que cette lame remonte quand la
                    pression cesse,<lb/> elle empêche alors ces deux branches de s'écarter de
                    nouveau, et on<lb/> voit quelle a. été la pression, au moyen des divisions
                    marquées sur la<lb/> partie graduée <hi rend="it">QP</hi> de la même lame. Ces
                    divisions trouvées en com<lb rend="hyphen"/>primant le ressort, avec des poids
                    déterminés, marquent chacune le<lb/> poids qui rapproche suffisamment les deux
                    branches du ressort <hi rend="it">EDF</hi>,<lb/> pour que la lame
                    <hi rend="it">IP</hi> descende de la quantité marquée par cette division.</p>
                <p xml:id="P1809-d-p5">Le ressort suspendu en <hi rend="it">D</hi> peut tourner librement autour de ce
                    point,<lb/> sans se contracter ni se dilater, et entraîne dans ce mouvement,
                    au<lb/> moyen d’une pièce de renvoi <hi rend="it">TS</hi>, fixée à la branche
                    <hi rend="it">DE</hi>, une aiguille<lb/>
                    <hi rend="it">RU</hi>, représentée séparément dans la fig. 5 ; mobile autour du point<lb/>
                    <hi rend="it">R</hi>, et dont l’extrémité <hi rend="it">U</hi> porte un petit
                    crochet <hi rend="it">X</hi> (fig. 2), qui<lb/> marque sur le sommet
                    <hi rend="it">CV</hi> (fig. 1) du pied les espaces parcourus<lb/> par le ressort
                    dans ses oscillations autour du point <hi rend="it">D</hi>, sur des
                    divi<lb rend="hyphen"/>sions décuples des espaces réellement parcourus, et que
                    l’on voit dessi<lb rend="hyphen"/>nées à part. ( fig. 7). </p>
                <p xml:id="P1809-d-p6">Au pied de la machine est fixée, à l’aide de la vis de pression
                    <hi rend="it">a</hi>,<lb/> une pièce <hi rend="it">ZW</hi> qui l’embrasse, et à
                    laquelle s’adapte, au moyen d’une<lb/> autre vis de pression
                    <hi rend="it">b</hi>, et d’une petite pièce <hi rend="it">d</hi> mobile dans
                    <hi rend="it">ZW</hi>, le<lb/> morceau de <choice>
                        <sic>fayence</sic>
                        <corr>faïence</corr>
                    </choice> ou de porcelaine dont on voit la tranche en <hi rend="it">ef</hi>. </p>
                <p xml:id="P1809-d-p7">Pour faire usage de cette machine, on élève la lame <hi rend="it">IP</hi> afin
                    d’ouvrir<lb/> les branches du ressort autant qu’elles en sont susceptibles, on
                    place<lb/> le morceau de <choice>
                        <sic>fayence</sic>
                        <corr>faïence</corr>
                    </choice> ou de porcelaine, comme on le voit en <hi rend="it">ef</hi>, et<lb/>
                    on l’assujettit à l’aide de la vis de pression <hi rend="it">b</hi>, on applique
                    contre lui<lb/> l'extrémité <hi rend="it">E</hi> du ressort, sans qu’elle y
                    appuie assez fortement pour<lb/> qu'il commence à fléchir, on place pendant
                    qu’on tient le ressort dans<lb/> cette position l’extrémité de l’aiguille mobile
                    <hi rend="it">RU</hi> sur le zéro de la<lb/> division marquée de
                    <hi rend="it">C</hi> en <hi rend="it">V</hi>, on fait tourner la vis
                    <hi rend="it">Y</hi> jusqu’à ce qu’elle<lb/> s'appuie contre l’autre extrémité
                    <hi rend="it">F</hi> du ressort que l’on peut alors aban<pb rend="hyphen" n="312"/>donner à lui-même sans déranger l'aiguille <hi rend="it">RU</hi>,
                    et en continuant de<lb/> tourner lentement la vis <hi rend="it">Y</hi>, il
                    arrive à la fois, et que les deux branches<lb/> du ressort se rapprochent l'une
                    de l’autre, et que la branche <hi rend="it">DE</hi> qui<lb/> s’appuie contre la
                    porcelaine s’avance à mesure qu’elle plie. On s'arrête au<lb/> moment où
                    celle-ci se rompt, et tout restant dans la position où il se trouve<lb/> à cet
                    instant, on voit sur la partie graduée de la lame <hi rend="it">IP</hi>, de
                    combien<lb/> se sont rapprochées les deux branches du ressort, et par conséquent
                    la<lb/> quantité de la pression que le morceau de porcelaine a supportée, et
                    sur<lb/> les divisions marquées de <hi rend="it">C</hi> en <hi rend="it">V</hi>
                    de combien l’aiguille <hi rend="it">RU</hi> s’est avancée,<lb/> et par
                    conséquent de combien il a cédé à cette pression : deux choses<lb/> que l’auteur
                    de cet instrument s’était proposé de déterminer en une<lb/> seule et même
                    opération. Pour s’assurer des dimensions, tant en lar<lb rend="hyphen"/>geur
                    qu’en épaisseur des morceaux de <choice>
                        <sic>fayence</sic>
                        <corr>faïence</corr>
                    </choice> ou de porcelaine, ordi<lb rend="hyphen"/>nairement parallélépipèdes,
                    qu'on soumet à ces sortes d'expériences,<lb/> on a placé sur le pied de
                    l’instrument une aiguille qu’on voit en <hi rend="it">gk</hi>
                    <lb/> (fig. 4). Elle est mobile autour du point h, et terminée en
                    <hi rend="it">g</hi> par<lb/> le talon <hi rend="it">hg</hi>, on place
                    alternativement les dimensions du parallélépipède<lb/> qu’on veut mesurer, entre
                    ce talon et une goupille représentée sépa<lb rend="hyphen"/>rément en
                    <hi rend="it">q</hi> (fig. 6), et qui s’adapte dans des trous <choice>
                        <sic>correspondans</sic>
                        <corr>corespondants</corr>
                    </choice>
                    <lb/> à chacune des divisions de l’échelle <hi rend="it">np</hi> tracée sur le
                    pied de l’instru<lb rend="hyphen"/>ment. Les subdivisions de cette échelle se
                    reconnaissent plus facile<lb rend="hyphen"/>ment sur l’arc <hi rend="it">lm</hi>
                    que parcourt l’extrémité <hi rend="it">k</hi> de l’aiguille, et où l'arc<lb/>
                    correspondant à une division de l’échelle <hi rend="it">np</hi>, est divisée en
                    dixièmes,<lb/> subdivisés chacun en quatre quarantièmes. L’espace est assez
                    grand<lb/> pour qu’on ait pu, sans confusion, se servir d’une subdivision en
                    cin<lb rend="hyphen"/>quantièmes ou même en centièmes, ce qui aurait été plus
                    commode<lb/> pour les calculs qu’on peut être dans le cas de faire pour rendre
                    com<lb rend="hyphen"/>parables des expériences faites sur des morceaux de
                    dimensions diffé<lb rend="hyphen"/>rentes. Il est aisé de voir par la
                    description précédente, que l'auteur<lb/> de cet instrument a <choice>
                        <sic>complettement</sic>
                        <corr>complètement</corr>
                    </choice> atteint le but qu’il s’était proposé,<lb/> et qu’il serait à désirer
                    qu’on multipliât les expériences de ce genre<lb/> sur diverses substances, et
                    particulièrement sur des parallélépipèdes de<lb/> même dimension, faits de tous
                    les minéraux et métaux <choice>
                        <sic>cassans</sic>
                        <corr>cassants</corr>
                    </choice>, dont<lb/> les physiciens verraient avec plaisir la cohésion et la
                    flexibilité exac<lb rend="hyphen"/>tement déterminées.</p>
            </div>
            <div xml:id="P1809-d-div2">
                <p xml:id="P1809-d-p8">
                    <hi rend="it">L’abonnement est de</hi> 14 fr., franc de port ;
                    <hi rend="it">et
                        de</hi> 13 fr.
                    <hi rend="it">pour <placeName>Paris</placeName> ; chez Mad. V<hi rend="sup">e</hi>
          </hi>.
                    <persName>BERNARD</persName>,
                    <hi rend="it"> éditeur des <title>Annales de Chimie</title>, <placeName>quai
                        des Augustins, n°. 25</placeName>.</hi>
                </p>
                <p xml:id="P1809-d-p9">
                    <hi rend="it">Les Abonnés de la 2<hi rend="sup">e</hi>. année du <title>Nouveau
                        Bulletin des Sciences et des Annales de Chimie</title>, qui feront l’acquisition du
                        <title>Système de Chimie</title>, de <persName ref="#pers_T1780">Thomson</persName>, ou du <title>Manuel d’un Cours de Chimie</title>, jouiront
                        d'une remise. Ils adresseront, pour cet effet, directement et franc de port,
                        à l’Éditeur, les demandes et l'argent.</hi>
                </p>
            </div>
            <pb/>
            <figure>
                <graphic url="1809_P014_fig001.jpg"/>
            </figure>
        </body>
    </text>
</TEI>