<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P191</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1835-A" xml:lang="fr" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <author>
                            <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
                        </author>
                        <title level="a">Note de M. Ampère sur la chaleur et la lumière considérées comme résultant de mouvements vibratoires</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Annales de chimie et de physique</title>
                        <imprint>
                            <date when="1835">1835</date>
                            <biblScope type="vol">58</biblScope>
                            <biblScope type="pp">p. 433-444</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="issn">0365-1444</idno>
                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1835-P191.pdf</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=94c5AAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:BSBBSB10071700&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false </idno>
                    <idno type="M">BDDprim00265</idno>
                <idno type="old">P191</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>mars 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
                <date>mai 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
            </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1835-A" type="publications">
        <front>
            <pb/>
            <docTitle>
                <titlePart>
          <title>ANNALES<lb/>
                        <hi rend="sc">de</hi>
            <lb/> CHIMIE ET DE PHYSIQUE,</title>
        </titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>
        <hi rend="sc">par mm. <persName>Gay-Lussac</persName> et
                        <persName>Arago</persName>.</hi>
      </docAuthor>
            <docEdition>TOME CINQUANTE-HUITIEME.</docEdition>
            <docImprint>
        <placeName>PARIS</placeName>,<lb/>
                <address>
          <addrLine>CHEZ <persName>CROCHARD</persName>, LIBRAIRE,<lb/>  
<hi rend="sc">rue et place de l'école-de-médecine, n°</hi> 15.</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
            <docDate>
        <date when-iso="1835">1835</date>.</docDate>
        </front>
        <body>
            <pb n="432"/>
            <div>
                <head>
          <hi rend="it">Note de M. <persName>Ampère</persName> sur la Chaleur et sur la
                            Lu<lb rend="hyphen"/>mière considérées comme résultant de <choice>
              <sic>mouve<lb rend="hyphen"/>mens</sic>
              <corr>mouve<lb rend="hyphen"/>ments</corr>
            </choice> vibratoires.</hi>
        </head>
                <p>Grâce aux travaux de <persName>Young</persName>, <persName>Arago</persName> et
                        <persName>Fresnel</persName>, il<lb/> est bien démontré aujourd’hui que la
                    lumière est pro<pb n="433" rend="hyphen"/>duite par les vibrations d’un fluide
                    répandu dans tout<lb/> l’espace et auquel on a donné le nom d’éther. La
                    chaleur<lb/> rayonnante, qui suit les mêmes lois dans sa propagation,<lb/> peut
                    être expliquée delà même manière. Mais quand la<lb/> chaleur se propage de la
                    partie plus échauffée d’un corps<lb/> à celle qui l’est moins, les lois de sa
                    transmission sont<lb/> tout à fait différentes : au lieu d’un mouvement
                        vibra<lb rend="hyphen"/>toire qui se propage par <hi rend="it">ondes</hi>,
                    de manière que chaque<lb/> onde laisse immobile le fluide qu’elle a mis en
                        mouve<lb rend="hyphen"/>ment pendant l’instant de son passage, on a alors
                    un<lb/> mouvement qui se propage graduellement, de manière<lb/> que la partie
                    qui était primitivement la plus chaude (et<lb/> par conséquent la plut agitée
                    quand on explique les phé<lb rend="hyphen"/>nomènes de la chaleur par les
                    vibrations), quoique en<lb/> diminuant peu à peu de chaleur, en conserve
                    cependant<lb/> plus que les parties auxquelles elle en transmet. De là<lb/> naît
                    une objection contre la théorie de la transmission<lb/> de la chaleur par des <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr> mouvements</corr>
                    </choice> vibratoires <ref xml:id="note-P191-1835_AMA1" target="#P191-1835_AMA1">(1)</ref>.</p>
                <p>Dans une note insérée en <date when-iso="1832">1832</date> dans le tome XLIX,<lb/> page 225 de la <title>
            <hi rend="it">Bibliothèque universelle</hi>
          </title> de <placeName>Genève</placeName>,<lb/> j’ai essayé de
                    répondre à cette objection en montrant à<lb/> quelle sorte de <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr> mouvements</corr>
                    </choice> sont dus les phénomènes <pb n="434"/> dont je viens de parler. Je
                    crois devoir publier de nouveau<lb/> mes idées sur ce sujet en les accompagnant
                    de quelques<lb/>
                    <choice>
                        <sic>développemens</sic>
                        <corr> développements</corr>
                    </choice> plus étendus.</p>
                <p>Le principe dont je suis parti repose sur la distinction<lb/> que j’ai établie
                    depuis <choice>
                        <sic>long-temps</sic>
                        <corr> longtemps</corr>
                    </choice> entre les <hi rend="it">particules</hi>, <lb/> les <hi rend="it">molécules</hi> et les <hi rend="it">atomes</hi>. J’appelle <hi rend="it">particule</hi> une<lb/> portion infiniment petite d’un corps et de même
                    nature<lb/> que lui, en sorte qu’une particule d’un corps solide est<lb/>
                    solide, celle d’un liquide, liquide, et celle d’un gaz, à<lb/> l’état
                    aériforme.</p>
                <p>Les <hi rend="it">particules</hi> sont composées de molécules tenues à<lb/>
                    distance 1° par ce qui reste à cette distance des forces at<lb rend="hyphen"/>tractives et répulsives propres aux atomes ; 2° par la ré<lb rend="hyphen"/>pulsion qu'établit entre elles le mouvement vibratoire<lb/> de l’éther
                    interposé ; 3° par l’attraction en raison directe<lb/> des masses et
                    inverse du carré des distances. Je nomme<lb/>
                    <hi rend="it">molécules</hi> un assemblage d’atomes tenues à distance par<lb/>
                    les forces attractives et répulsives propres à chaque<lb/> atome, forces que
                    j’admets être tellement supérieures<lb/> aux précédentes, que celles-ci peuvent
                    être considérées<lb/> relativement comme presque insensibles. Ce que j’ap<lb rend="hyphen"/>pelle <hi rend="it">atomes</hi> ce sont les points matériels
                    d’où émanent<lb/> ces forces attractives et répulsives.</p>
                <p>Il suit de cette définition des molécules et des atomes<lb/> que la molécule est
                    essentiellement solide, que le corps<lb/> auquel elle appartient soit solide,
                    liquide ou gazeux ;<lb/> que les molécules ont nécessairement la forme d’un
                        po<lb rend="hyphen"/>lyèdre, dont leurs atomes, ou du moins un certain
                        nom<lb rend="hyphen"/>bre de ces atomes, occupent les sommets ; et ce
                    sont ces <pb n="435"/> formes polyédriques qui sont désignées sous le nom
                    de<lb/> formes primitives par les cristallographes.</p>
                <p>J'admets que dans le passage des corps de l’état liquide<lb/> à l’état gazeux, et
                    réciproquement, les molécules ne font<lb/> que s’écarter ou se rapprocher en
                    passant d’un des états<lb/> d’équilibre entre les forces qui déterminent leur
                    distance<lb/> à un autre état d’équilibre entre les mêmes forces ;
                    mais<lb/> je pense que dans le passage de l’état liquide à l’état so<lb rend="hyphen"/>lide, deux, ou plusieurs de ces molécules, se
                    réunissent<lb/> pour former des molécules plus composées.</p>
                <p>Les forces mécaniques ne peuvent que séparer les par<lb rend="hyphen"/>ticules ; la force qui résulte des vibrations des atomes<lb/> peut séparer
                    la molécule plus composée d’un solide en<lb/> molécules plus simples, telles
                    qu’elles sont dans un li<lb rend="hyphen"/>quide et dans un gaz. Les forces
                    chimiques peuvent<lb/> seules partager ultérieurement ces dernières
                    molécules.<lb/> Par exemple, dans la <choice>
                        <sic>détonnation</sic>
                        <corr> détonation</corr>
                    </choice> d’un mélange d’un<lb/> volume d’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr> oxygène</corr>
                    </choice> et de deux volumes d’hydrogène, d’où<lb/> résultent deux volumes de
                    vapeur d’eau ramenée à la<lb/> température primitive, chaque molécule d’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr> oxygène</corr>
                    </choice> est<lb/> partagée en deux, et les atomes de chacune de ces
                    moitiés<lb/> s’unissent avec les atomes d’une molécule d'hydrogène<lb/> pour
                    former une molécule d’eau.</p>

                <p>Cette division des molécules par les forces chimiques<lb/> résulte d’un principe
                    que j’ai établi dans un mémoire<lb/>
                    imprimé en <date when-iso="1814">1814</date> dans les <hi rend="it">Annales des Mines</hi>,
                    savoir :<lb/> que dans des volumes égaux de quelque gaz ou vapeur<lb/> que
                    ce soit, sous la même pression et à la même tempé<lb rend="hyphen"/>rature, il
                    y a le même nombre de molécules.</p>
                <p>Quant aux atomes, je pense que la seule propriété <pb n="436"/> qu’on puisse leur
                    attribuer avec certitude, c’est d’être<lb/> absolument indivisibles, en sorte
                    que quoique l’espace<lb/> soit divisible à l’infini, la matière ne saurait
                    l'être, parce<lb/> que dès que l’on <choice>
                        <sic>concoit</sic>
                        <corr> conçoit</corr>
                    </choice> la division arrivée aux atomes,<lb/> toute division ultérieure
                    tomberait nécessairement dans<lb/> les espaces vides qui séparent les
                    atomes.</p>
                <p>Les choses étant ainsi conçues, je distingue les vibra<lb rend="hyphen"/>tions
                    moléculaires des vibrations atomiques. Dans les<lb/> premières, les molécules
                    vibrent fin masse en s’appro<lb rend="hyphen"/>chant et s’éloignant
                    alternativement les unes des autres,<lb/> et soit qu’elles vibrent de cette
                    manière ou qu’elles soient<lb/> en repos, les atomes de chaque molécule peuvent
                    vibrer<lb/> et vibrent en effet toujours en s’approchant et s'éloi<lb rend="hyphen"/>gnant alternativement les uns des autres sans cesser<lb/>
                    d'appartenir à la même molécule. Ces dernières vibra<lb rend="hyphen"/>tions
                    sont celles que j’appelle vibrations atomiques.</p>
                <p>C’est aux vibrations moléculaires et à leur propagation<lb/> dans les milieux <choice>
                        <sic>ambians</sic>
                        <corr> ambiants</corr>
                    </choice> que j’attribue tous les phéno<lb rend="hyphen"/>mènes du son ;
                    c’est aux vibrations atomiques et à leur<lb/> propagation dans l'éther que
                    j’attribue tous ceux de la<lb/> chaleur et de la lumière.</p>
                <p n="437">Tout mouvement vibratoire ne pouvant avoir lieu<lb/> qu’autour d’un état
                    d’équilibre stable entre des forces<lb/> opposées, les vibrations atomiques
                    supposent nécessai<lb rend="hyphen"/>rement l’existence d’une force répulsive
                    en équilibre<lb/> avec une force attractive, ces deux forces s’exerçant à
                    la<lb/> fois entre deux atomes, de manière qu’il y ait possibilité<lb/> d’un
                    équilibre stable entre ces deux forces, ce qui exige<lb/> que la force répulsive
                    croisse et décroisse plus rapide<lb rend="hyphen"/>ment que la force attractive
                    quand la distance varie. <pb n="437"/> Au reste, on peut ramener l'existence de
                    ces deux<lb/> forces à celle d'une force unique, dont l’expression<lb/>
                    mathématique contiendrait deux termes de signe con<lb rend="hyphen"/>traire,
                    dont chacun correspondrait à chacune des forces<lb/> en question.</p>
                <p>Il est clair que du moment où l’on admet que les<lb/> phénomènes de la chaleur
                    sont produits par des vibra<lb rend="hyphen"/>tions, il est contradictoire
                    d’attribuer à la chaleur la<lb/> force répulsive des atomes nécessaire pour
                    qu’ils puis<lb rend="hyphen"/>sent vibrer. </p>
                <p>Pour se faire une idée nette de la manière dont la<lb/> chaleur se propage
                    suivant les lois diverses, 1° quand<lb/> elle se meut dans un corps, 2° quand
                    elle est à l’état de<lb/> chaleur rayonnante, il faut d’abord remarquer que
                    dans<lb/> ce dernier cas elle ne peut être distinguée de la lumière,<lb/> car la
                    lumière n’est que de la chaleur rayonnante devenue<lb/> capable de traverser les
                    humeurs de l'œil, parce que la<lb/> fréquence et l’intensité des vibrations qui
                    la constituent<lb/> sont alors assez grandes pour que ces vibrations
                    puissent<lb/> être transmises à travers ces humeurs <ref xml:id="note-P191-1835_AMA2" target="#P191-1835_AMA2">(1)</ref>. Il faut
                    ensuite<lb/> comparer ces deux sortes de propagation aux deux mo<lb rend="hyphen"/>des de propagation que présente le son. Exposons d’a<lb rend="hyphen"/>bord ces deux modes. <pb n="438"/>
        </p>
                <p> Concevons un diapason mis en vibration, et définis<lb rend="hyphen"/>sons
                    d’abord ce qu’on doit entendre par la <hi rend="it">force vive</hi> de<lb/> son
                    mouvement vibratoire. On obtient cette force vive<lb/> si l'on fait la somme des
                    produits de toutes les masses de<lb/> ses molécules par les carrés de leurs
                    vitesses à un in<lb rend="hyphen"/>stant donné, et qu’on y ajoute le double de
                    l’intégrale<lb/> de la somme des produits des forces multipliées par les<lb/>
                    différentielles des espaces parcourus dans le sens de ces<lb/> forces par chaque
                    molécule, cette intégrale qui ne dépend<lb/> que de la position relative des
                    molécules étant prise de<lb/> manière qu’elle soit nulle dans la position
                    d’équilibre<lb/> autour de laquelle se fait la vibration <ref xml:id="note-P191-1835_AMA3" target="#P191-1835_AMA3">(1)</ref>.</p>
                <p>Voyons ensuite ce qui arrive au diapason dans les cas<lb/> <choice>
            <sic>suivans</sic>
            <corr>suivants</corr>
          </choice> :</p>
                <list>
                    <item n="1°">
            <p> Si le diapason est dans le vide, le mouvement vi<pb n="439" rend="hyphen"/>bratoire se continue indéfiniment, et la somme des
                            forces<lb/> vives, explicites et implicites, reste constante.</p>
          </item>
                    <item n="2°">
            <p> Si ce diapason est dans un fluide dont la densité<lb/> soit
                            moindre que la sienne, chaque vibration totale du<lb/> diapason,
                            c’est-à-dire son mouvement entre deux retours<lb/> à une même position,
                            avec des vitesses dirigées dans le<lb/> même sens, produira dans le
                            fluide une onde d’une<lb/> épaisseur déterminée qui parcourt le fluide,
                            suivant les<lb/> lois connues de la propagation du son, en laissant
                            la<lb/> partie qu’elle a traversée en repos, sauf le mouvement<lb/> qui
                            excitera l’onde suivante lorsque le diapason conti<lb rend="hyphen"/>nuera à vibrer. A chaque vibration, la force vive du<lb/> diapason
                            diminuera de toute la force vive qui passe dans<lb/> l’onde ; en
                            sorte que les diverses pertes successives du<lb/> diapason iront en
                            diminuant avec l'intensité des ondes<lb/> qu’il produit.</p>
          </item>
                    <item n="3°">
                        <p> Si le diapason était dans un fluide de même den<lb rend="hyphen"/>sité et de même élasticité que lui, il perdrait tout le<lb/> mouvement à
                            la première vibration, et toute sa force<lb/> vive passerait dans l’onde
                            unique qu’il propagerait au<lb rend="hyphen"/>tour de lui.</p>
          </item>
                    <item n="4°">
                        <p>4° S’il y a dans un milieu indéfini un nombre quel<lb rend="hyphen"/>conque de diapasons à l’unisson, dont un seul diapason<lb/> ou un groupe
                            de diapasons voisins soient en vibration, <pb n="440"/> les ondes
                            produites dans ce milieu que nous supposons<lb/> d’une densité beaucoup
                            moindre que celle des diapasons,<lb/> en rencontrant ceux des diapasons
                            qui étaient en repos,<lb/> leur communiqueront peu à peu des <choice>
                                <sic>mouvemens</sic>
                                <corr> mouvements</corr>
                            </choice> d’au<lb rend="hyphen"/>tant moindres qu’ils seront plus
                            éloignés du groupe vi<lb rend="hyphen"/>brant, la force vive de la
                            partie des ondes qui ne rencon<lb rend="hyphen"/>tre aucun diapason
                            étant perdue pour le système. Mais à<lb/> mesure que les diapasons
                            d’abord en repos prendront du<lb/> mouvement, ils produiront de
                            nouvelles ondes dont une<lb/> partie de la force vive reviendra au
                            premier groupe, mais<lb/> en lui reportant moins de force vive qu’il
                            n’en reçoit,<lb/> parce qu’en vertu de ces échanges mutuels la force
                            vive de<lb/> leurs vibrations ne peut augmenter qu’autant qu’elle
                            est<lb/> inférieure à celle du groupe vibrant primitivement. La<lb/>
                            force vive du système de tous les diapasons ira en dimi<lb rend="hyphen"/>nuant indéfiniment par suite des ondes que le milieu<lb/> propage
                            hors de ce système, à moins qu’on ne le suppo<lb rend="hyphen"/>sât
                            renfermé dans une enceinte de diapasons entretenus<lb/> en vibration
                            avec une force vive constante, que nous<lb/> supposons par exemple
                            inférieure à celle de la partie<lb/> du système qui vibrait
                            primitivement. Dans ce cas, la<lb/> force vive de cette partie et du
                            reste du système tend<lb/> à s’approcher indéfiniment de celle des
                            diapasons ren<lb rend="hyphen"/>fermés dans l’enceinte, sans jamais
                            pouvoir l’attein<lb rend="hyphen"/>dre, mathématiquement parlant, parce
                            que les diapa<lb rend="hyphen"/>sons renfermés dans l’enceinte qui
                            auront une force vive<lb/> supérieure à la sienne, perdront une partie
                            de leur force<lb/> vive par la présence de l’enceinte, en lui en
                            envoyant<lb/> plus qu’ils n'en reçoivent, et que la force vive de
                            ceux<lb/> qui en auraient moins que l'enceinte en recevraient au<lb/>
                            contraire plus qu’ils ne lui en enverraient. <pb n="441"/>
            </p>
            <p> Si
                            l'on considère, soit les diapasons placés dans une<lb/> enveloppe
                            cylindrique d’un très petit diamètre, pour<lb/> n’avoir égard qu’à sa
                            propagation dans une seule dimen<lb rend="hyphen"/>sion, soit les
                            diapasons placés entre deux plans pour<lb/> avoir la propagation suivant
                            deux dimensions, soit les<lb/> diapasons dans l’espace, on pourra
                            supposer dans le<lb/> premier cas que la longueur du cylindre occupé par
                            ces<lb/> diapasons est divisée en tranches parallèles aux bases du<lb/>
                            cylindre et de même longueur entre elles ; dans le se<lb rend="hyphen"/>cond, que l’espace compris entre les deux plans
                                paral<lb rend="hyphen"/>lèles est partagé par des couronnes
                            circulaires de même<lb/> largeur dont le centre est dans la partie
                            supposée très<lb/> petite où les diapasons vibraient
                            primitivement ; dans<lb/> le troisième cas, que l’espace autour de
                            la même partie<lb/> est divisé en couches sphériques de même épaisseur,
                            et<lb/> on pourra chercher dans tous ces cas la force vive trans<lb rend="hyphen"/>mise des diapasons d’une tranche, d’une couronne
                            ou<lb/> d’une couche sphérique à ceux de la tranche, de la cou<lb rend="hyphen"/>ronne, de la couche sphérique consécutives.
                            Cette<lb/> quantité transmise serait nulle s’il y avait entre eux<lb/>
                            égalité de force vive ; on pourra donc supposer,<lb/> comme
                            première approximation, que la quantité de<lb/> force vive transmise est
                            proportionnelle à la différence<lb/> des forces vives des deux groupes
                            de diapasons consé<lb rend="hyphen"/>cutifs. Alors on trouve
                            nécessairement pour la dis<lb rend="hyphen"/>tribution de la force vive
                            dans les diapasons les mêmes<lb/> équations trouvées par Fourier pour la
                            distribution de<lb/> la chaleur dans les trois mêmes cas, en partant de
                            la<lb/> même hypothèse que la température ou chaleur trans<lb rend="hyphen"/>mise, que représente ici la force vive transmise,
                            est pro<pb n="442" rend="hyphen"/>portionnelle à la différence des
                            valeurs respectives des<lb/> températures. Et en supposant qu’on
                            appliquât à la<lb/> transmission de la force vive entre les diapasons
                            d’autres<lb/> lois, par exemple celle que M. <persName>Libri</persName>
                            ou celle que M. <persName ref="#pers_B30">Ba<lb rend="hyphen"/>binet</persName> ont
                            proposées pour la transmission de la chaleur,<lb/> il est évident qu’on
                            trouverait pour la distribution de<lb/> cette force vive dans le système
                            des diapasons les mêmes<lb/> équations auxquelles ces physiciens
                            parviennent pour la<lb/> température en partant de leurs hypothèses
                            respectives.</p>
                        <p>Observons ici que tant qu’on considère les diapasons<lb/> comme n’ayant
                            sensiblement qu’une seule dimension,<lb/> on est obligé de les <choice>
                                <sic>assujétir</sic>
                                <corr> assujettir</corr>
                            </choice> à la condition de pouvoir<lb/> vibrer à l’unisson : mais
                            que, comme M. <persName>Savart</persName> a dé<lb rend="hyphen"/>montré
                            que des surfaces vibrantes à deux dimensions, et<lb/> à plus forte
                            raison des corps <choice>
                                <sic>vibrans</sic>
                                <corr> vibrants</corr>
                            </choice> à trois dimensions,<lb/> sont susceptibles par des <choice>
                                <sic>changemens</sic>
                                <corr> changements</corr>
                            </choice> graduels des lignes<lb/> nodales de prendre l'unisson d’un
                            corps vibrant quel<lb rend="hyphen"/>conque, il suffit de remplacer
                            dans tout ce qui précède<lb/> le mot de diapason par celui de plaque
                            vibrante, ou so<lb rend="hyphen"/>lide vibrant, pour que tout ce que
                            nous venons de dire<lb/> soit encore vrai, sans aucune condition
                            relative à la<lb/> forme ou à la dimension de ces corps.</p>
                        <p>Appliquons maintenant ceci aux molécules d’un corps<lb/> échauffé,
                            considérant ces molécules comme autant de<lb/> petits solides
                            susceptibles de vibrer indépendamment<lb/> les uns des autres, et de
                            communiquer graduellement<lb/> des parties de la force vive de leur
                            mouvement vibra<lb rend="hyphen"/>toire à l’éther environnant, en y
                            produisant une onde à<lb/> chaque vibration, précisément comme un
                            diapason com<lb rend="hyphen"/>munique une partie de la force vive de
                            son mouvement <pb n="443"/> vibratoire à l’air environnant ; et
                            admettons que c’est<lb/> seulement par l’intermède de cet éther qu’une
                            molécule<lb/> voisine, et qui aurait un mouvement vibratoire moins<lb/>
                            intense, augmente graduellement sa force vive tant que<lb/> celle-ci est
                            inférieure à celle de la première molécule ;<lb/> il est évident
                            qu’on trouvera par la distribution de la<lb/> force vive entre les
                            diverses molécules, précisément les<lb/> mêmes équations qui ont été
                            données pour la distribu<lb rend="hyphen"/>tion de la chaleur d’après
                            les différentes hypothèses sur<lb/> la manière dont la force vive
                            transmise d’une molécule<lb/> à une autre dépend de la différence de
                            leurs tempé<lb rend="hyphen"/>ratures.</p>
                        <p>On trouve évidemment les mêmes résultats en consi<lb rend="hyphen"/>dérant les choses comme nous venons de le dire dans le<lb/> système de
                            l’émission ou dans celui des vibrations, la<lb/> quantité de calorique
                            dans le premier système étant<lb/> remplacée par la force vive des <choice>
                                <sic>mouvemens</sic>
                                <corr> mouvements</corr>
                            </choice> vibratoires<lb/> des molécules dans le second. C’est pour
                            rendre l’ana<lb rend="hyphen"/>logie plus facile à saisir entre la
                            propagation de la cha<lb rend="hyphen"/>leur dans les corps et les
                            vibrations sonores de solide à<lb/> solide par l’intermède de l’air, que
                            j’ai supposé dans<lb/> cette explication que les molécules des corps ne
                            se trans<lb rend="hyphen"/>mettaient leur mouvement vibratoire que par
                                l’inter<lb rend="hyphen"/>mède de l’éther ; car je pense
                            qu’elles peuvent aussi se<lb/> le transmettre, parce qu’une molécule
                            changeant de<lb/> forme, ce qui peut rester à la distance où elle est
                            d’une<lb/> molécule voisine des forces attractives et répulsives
                            des<lb/> atomes dont ces deux molécules sont composées, est<lb/>
                            susceptible d’éprouver quelques <choice>
                                <sic>changemens</sic>
                                <corr> changements</corr>
                            </choice> qui tendent<lb/> à faire vibrer les atomes de la
                            seconde ; mais ce point <pb n="444"/> de vue exigeant des calculs
                            que je n’ai pas faits, je n’ai<lb/> pas insisté sur le développement des
                            conséquences de<lb/> cette idée. Mon but dans ces considérations est
                                seule<lb rend="hyphen"/>ment de montrer comment les vibrations par
                            lesquelles<lb/> se propage la chaleur dans les corps peuvent y
                            suivre<lb/> une loi toute différente de celle des vibrations du
                            son,<lb/> de la lumière et de la chaleur rayonnante, ces dernières<lb/>
                            vibrations se propageant par des ondes qui laissent en<lb/> repos la
                            partie du corps vibrant où elles ont passé, sans<lb/> qu’il y reste
                            trace de leur passage, tandis que les pre<lb rend="hyphen"/>mières se
                            forment peu à peu, de proche en proche, et<lb/> de manière que les
                            vibrations des parties qui sont le<lb/> plus près de la source de
                            chaleur restent toujours supé<lb rend="hyphen"/>rieures en intensité
                            aux vibrations des parties plus éloi<lb rend="hyphen"/>gnées, d’une
                            quantité qui va à la vérité en diminuant<lb/> continuellement, mais qui,
                            mathématiquement parlant,<lb/> ne deviendrait nulle qu’après un temps
                            infini.</p>
                        <p>
              <hi rend="sc">fin du tome cinquante-huitième</hi>.</p>
                    </item>
                </list>

            </div>
        </body>
        <back>
            <note xml:id="P191-1835_AMA1" target="#note-P191-1835_AMA1">(1) Cependant comme un corps
                exposé aux rayons du soleil s’é<lb rend="hyphen"/>chauffe d’abord dans la partie
                sur laquelle tombent ces rayons, et que<lb/> cette chaleur se transmet graduellement
                au reste du corps par le se<lb rend="hyphen"/>cond mode de propagation dont nous
                venons de parler, il est impos<lb rend="hyphen"/>sible d’admettre que la lumière et
                la chaleur des rayons solaires con<lb rend="hyphen"/>siste dans des vibrations sans
                admettre aussi que la chaleur transmise<lb/> dans l’intérieur d’un corps est
                également produite par des <choice>
                    <sic>mouvemens</sic>
                    <corr> mouvements</corr>
                </choice>
        <lb/> vibratoires.</note>
            <note xml:id="P191-1835_AMA2" target="#note-P191-1835_AMA2">(1) L’expérience prouve que
                la chaleur rayonnante jusqu'à la tem<lb rend="hyphen"/>pérature qui rend les corps
                d’où elle émane visibles dans l’obscurité,<lb/> ne peut aucunement traverser l’eau,
                soit solide, soit liquide, et qu’au<lb/> contraire, dès que l’on atteint la
                température de l'incandescence, il<lb/> passe de la chaleur à travers le même
                milieu. Pour expliquer cette<lb/> coïncidence de deux faits qui semblent <choice>
                    <sic>indépendans</sic>
                    <corr> indépendants</corr>
                </choice> l’un de l’autre, je<lb/> pars du fait qu’au dessous d’un certain degré
                d'intensité et de fréquence<lb/> dans les <choice>
                    <sic>mouvemens</sic>
                    <corr> mouvements</corr>
                </choice> vibratoires qui constituent 1a chaleur rayonnante,<lb/> ces vibrations ne
                peuvent se propager à travers l’eau, et qu’au dessus<lb/> elles s’y propagent en
                plus ou moins grande partie. Il est clair que<lb/> dans le premier cas il ne peut y
                avoir sensation de lumière parce que<lb/> les vibrations ne peuvent se propager à
                travers les humeurs de l’œil,<lb/> ni par conséquent atteindre la rétine, et que
                dans le second cas, les<lb/> corps doivent devenir visibles dans l’obscurité pu les
                rayons qui peu<lb rend="hyphen"/>vent alors pénétrer les mêmes humeurs.</note>
            <note xml:id="P191-1835_AMA3" target="#note-P191-1835_AMA3">(1) L’intégrale prise de
                celte manière est positive dans toutes les<lb/> positions voisines de celles
                d’équilibre ; c’est là le caractère de l’équi<lb rend="hyphen"/>libre stable,
                le seul autour duquel il puisse y avoir des <choice>
                    <sic>mouvemens</sic>
                    <corr> mouvements</corr>
                </choice>
        <lb/> vibratoires. Il suit de là que la force vive restant la même, la
                somme<lb/> des produits des masses par les carrés des vitesses deviendrait la
                plus<lb/> grande possible dans le cas où toutes les molécules passeraient à la<lb/>
                fois par la position d’équilibre, puisque c’est alors que l’autre partie,<lb/>
                toujours positive, de ce que nous avons appelé force vive, est nulle.<lb/> J'appelle
                force vive <hi rend="it">explicite</hi> la première partie de la force vive prove<lb rend="hyphen"/>nant des produits des masses par les carrés des vitesses, et
                force vive<lb/>
                <hi rend="it">implicite</hi> le double de l’intégrale désignée ci-dessus. Dans un
                système<lb/> qu’on retient en repos hors de la position d’équilibre, il y a une
                force<lb/> vive implicite égale au double de la valeur de cette intégrale dans
                la<lb/> position où le corps est retenu.</note>
        </back>
    </text>
</TEI>