<?xml-model href="../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P35</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1815-A" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Démonstration de la relation découverte par Mariotte entre
                            les volumes des gaz et les pressions qu'ils supportent à une même
                            température</title>
                        <author>
              <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Annales de chimie</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 145-160</biblScope>
                            <biblScope type="vol">94</biblScope>
                            <biblScope type="issue">2</biblScope>
                            <date when="1815">1815</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="issn">0003-3936</idno>
                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1815-P035.pdf</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=tZU5AAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:BSBBSB10071668&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false
                    </idno>
                <idno type="old">P35</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>décembre 2013</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1815-A" type="publications">
        <front>
            <docTitle rend="center">
                <titlePart><pb/>ANNALES<lb/> DE CHIMIE,<lb/>
                    <hi rend="sc">ou</hi>
          <lb/> RECUEIL DE MÉMOIRES<lb/> CONCERNANT LA CHIMIE<lb/> ET
                    LES ARTS QUI EN DÉPENDENT,<lb/>
                    <hi rend="sc">et spécialement</hi>
          <lb/> LA PHARMACIE ;</titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>
        <hi rend="it">Par MM. <persName ref="#pers_G294">GUYTON-MORVEAU</persName>,
                <persName ref="#pers_M396">MONGE</persName>, <persName ref="#pers_B52">BER<lb rend="hyphen"/>THOLLET</persName>, <persName>SÉGUIN</persName>,
                <persName ref="#pers_V577">VAUQUELIN</persName>, <persName>ADET</persName>,<lb/>
                    <persName>HASSENFRATZ</persName>, <persName>C.-A. PRIEUR</persName>,
                <persName ref="#pers_C141">CHAP<lb rend="hyphen"/>TAL</persName>,
                <persName>DEYEUX</persName>, <persName ref="#pers_B86">BOUILLON-LAGRANGE</persName>,<lb/>
                <persName>COLLET-DESCOSTILS</persName>, A<persName ref="#pers_L346">. LAUGIER</persName>
          <lb/>
                <persName ref="#pers_G269">GAY-LUSSAC</persName>, <persName>THENARD</persName> et
                        <persName>D’ARCET</persName>
        </hi>
      </docAuthor>
            <docDate>
        <date when="1815-04-30">30 Avril 1815</date>.</docDate>
            <docEdition>TOME QUATRE-VINGT-QUATORZE.</docEdition>
            <docImprint>
        <address>
          <addrLine>A <placeName ref="#pl_P6">PARIS</placeName>,<lb/>
CHEZ <persName>CROCHARD</persName>, Libraire, rue de l'École de<lb/>
Médecine, n°3, près celle de la Harpe.</addrLine>
        </address>
      </docImprint>
        </front>
        <body>
            <pb n="145"/>
            <div>

                <head>DÉMONSTRATION <lb/>
          <hi rend="it">De la relation découverte par<lb/>
                        <persName>Mariotte</persName>, entre les volumes des<lb/>gaz et les
                        pressions qu'ils suppor<lb rend="hyphen"/>tent à une même
                        température ;</hi>
        </head>
                <p>
          <hi rend="sc">Par M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>.</hi>
        </p>
                <p>Lu à l'<orgName ref="#org_I1">Institut</orgName>, le <date when="1814-01-24">24 janvier 1814</date>.</p>
                <p>L’ensemble des phénomènes que présen<lb rend="hyphen"/>tent les corps, conduit
                    bientôt le physicien<lb/> qui en recherche les causes, à cette con<lb rend="hyphen"/>séquence aujourd’hui généralement admise,<lb/> que les
                    particules dont ils sont composés,<lb/> de quelque nature qu’elles soient, ne
                    sont<lb/> nulle part en contact, et que les distances<lb/> et les positions
                    respectives de ces particules<lb/> ne peuvent par conséquent être
                    déterminées<lb/> que par l’équilibre des forces auxquelles elles<lb/> sont
                    soumises.</p>
                <p>Dans l’état actuel de nos connaissances,<lb/> et en faisant abstraction des
                    forces qui pro<pb rend="hyphen" n="146"/>duisent les phénomènes de l’électricité
                    et de<lb/> l’aimant, et qui sont encore trop peu con<lb rend="hyphen"/>nues
                    pour qu’on en puisse lier par des lois<lb/> générales, les effets à ceux des
                    autres forces<lb/> de la nature, la distance et la position res<lb rend="hyphen"/>pective des particules des corps sont déter<lb rend="hyphen"/>minées par
                    trois espèces de forces : la pres<lb rend="hyphen"/>sion qu’ils
                    supportent, la répulsion entre<lb/> leurs particules, produite par le
                    calorique,<lb/> et les forces attractives et répulsives propres<lb/> à chacune
                    de ces particules, qui dépendent<lb/> de leur nature et impriment des
                    qualités<lb/> diverses aux corps d’espèces différentes.</p>
                <p>L’attraction qui préside aux <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr> mouvements</corr>
                    </choice>
          <lb/> des corps célestes appartient à cette troi<lb rend="hyphen"/>sième espèce de forces, soit que toutes celles<lb/> qui s’y rapportent, et qui
                    produisent les<lb/> phénomènes de la cohésion, de la réfrac<lb rend="hyphen"/>tion, de l’ascension des liquides dans les<lb/> tubes capillaires, de la
                    polarisation de la<lb/> lumière, et de l'affinité chimique, n’en soient<lb/> que
                    de simples modifications, comme l’ont<lb/> pensé plusieurs physiciens célèbres,
                    soit que<lb/> les particules des différentes substances ma<lb rend="hyphen"/>térielles soient douées de forces différentes<lb/> dont l’expression analytique
                    contienne tou<lb rend="hyphen"/>jours un terme, en raison directe des
                    masses,<lb/> qui ne diminue, à mesure que la distance<pb n="147"/>augmente,
                    qu’en raison inverse du carré de<lb/> cette distance ; tandis que les
                    autres termes<lb/> de la même expression, dont la valeur est<lb/> d’abord
                    beaucoup plus grande, décroissent<lb/> avec une telle rapidité qu’ils deviennent
                        sen<lb rend="hyphen"/>siblement nuls à toute distance mesurable,<lb/> et
                    sur-tout à celle où s’attirent les planètes.</p>
                <p>Dans l’une et l’autre hypothèse, les forces<lb/> propres aux particules de la
                    matière dépen<lb rend="hyphen"/>dent, pour les très-petites distances, et
                    de<lb/> ces distances elles-mêmes, et de la nature<lb/> particulière de chaque
                    corps ; les fonc<lb rend="hyphen"/>tions qui les représentent, et qui
                    peuvent<lb/> être très-différentes dans les différentes es<lb rend="hyphen"/>pèces de matière, nous sont absolument in<lb rend="hyphen"/>connues : les
                    explications qu’on a tenté de<lb/> donner des effets de ces forces, n’ont
                    eu<lb/> aucune base solide, jusqu’à ce qu’on ait dé<lb rend="hyphen"/>montré
                    que ces effets sont <choice>
                        <sic>indépendans</sic>
                        <corr> indépendants</corr>
                    </choice> de<lb/> la forme des fonctions, par lesquelles les<lb/> forces sont
                    représentées, pourvu qu'elles dé<lb rend="hyphen"/>croissent assez rapidement
                    pour devenir<lb/> sensiblement nulles à toute distance finie.<lb/> Mais depuis
                    que cette propriété des attrac<lb rend="hyphen"/>tions et des répulsions
                    moléculaires a été<lb/> reconnue pour une de ces lois générales de<lb/> la
                    nature, dont la découverte ramène à un<lb/> seule principe, une foule de faits
                        jusqu’alors<pb n="148"/> isolés, et que les heureuses applications<lb/>
                    qu’on en a faites à des phénomènes <choice>
                        <sic>longtems</sic>
                        <corr> longtemps</corr>
                    </choice>
          <lb/> inexplicables, en ont mis la certitude hors<lb/> de toute
                    atteinte : on a possédé un nouveau<lb/> moyen d’appliquer le calcul aux
                    sciences<lb/> physiques, et on a pu concevoir l’espérance<lb/> d’y soumettre un
                    jour tous les phénomènes<lb/> de la nature.</p>
                <p>J’ai <choice>
                        <sic>assayé</sic>
                        <corr> essayé</corr>
                    </choice> de faire quelques nouvelles ap<lb rend="hyphen"/>plications d'un
                    principe si fécond en consé<lb rend="hyphen"/>quences. Celle que je vais
                    exposer à pour<lb/> objet de démontrer que la relation décou<lb rend="hyphen"/>verte par <persName>Mariotte</persName> entre les volumes des gaz<lb/> et les
                    pressions qu’ils supportent à une tem<lb rend="hyphen"/>pérature constante, est
                    une suite nécessaire<lb/> de ce principe ; mais je dois d’abord entrer<lb/>
                    dans quelques détails, relativement à ce que<lb/> les données de l’expérience,
                    et les consé<lb rend="hyphen"/>quences qui s’en déduisent immédiatement,<lb/>
                    nous apprennent sur la nature des forces<lb/> auxquelles sont soumises les
                    particules des<lb/> gaz.</p>
                <p>Tant que les corps restent dans l’état<lb/> solide, la distance et la position
                    respective<lb/> de leurs particules, déterminées sans doute<lb/> par les forces
                    attractives et répulsives propres<lb/> à ces particules, ne dépendent que
                    très-peu<lb/> de la pression qu’ils supportent, et de l’ac<pb rend="hyphen" n="149"/>tion du calorique dont ils sont pénétrés ;<lb/> puisque ces
                    dernières forces, lorsqu’elles va<lb rend="hyphen"/>rient, n’apportent que de
                    légers <choice>
                        <sic>changemens</sic>
                        <corr> changements</corr>
                    </choice>
          <lb/> dans leur volume. On voit néanmoins par<lb/> les altérations
                    qu’éprouve ce volume, lors<lb rend="hyphen"/>qu’on fait varier la température,
                    que la ré<lb rend="hyphen"/>pulsion produite par le calorique concourt<lb/>
                    avec les forces propres aux particules pour<lb/> produire l’équilibre qui en
                    détermine les<lb/> distances respectives.</p>
                <p>L’action du calorique et celle de la pres<lb rend="hyphen"/>sion deviennent tout
                    autrement importantes,<lb/> quand les corps passent à l’état de liquides<lb/> ou
                    de gaz : sans la première, ils resteraient<lb/> solides ; sans la
                    seconde, leurs particules une<lb/> fois désunies par le calorique, s’écartant
                        rapi<lb rend="hyphen"/>dement les unes des autres, sans que rien<lb/> pût
                    limiter leur expansion, ne pourraient<lb/> plus exister que dans un quatrième
                    état aussi<lb/> fugitif que les trois autres sont <choice>
                        <sic>permanens</sic>
                        <corr> permanents</corr>
                    </choice>,<lb/> quand les causes qui les ont produits per<lb rend="hyphen"/>sistent, celui dans lequel la nature nous<lb/> offre le calorique rayonnant et
                    la lumière.</p>
                <p>Mais dans l’état liquide, les distances<lb/> des particules étant sensiblement
                    les mêmes<lb/> que dans l’état solide, les forces qui leur<lb/> sont propres
                    continuent d’agir, quoiqu’avec<lb/> moins d’énergie, et l’équilibre s’établit
                        entre<pb rend="hyphen" n="150"/> ces forces, celle du calorique et la
                        pres<lb rend="hyphen"/>sion.</p>
                <p>Dans l’état de gaz au contraire, M. le<lb/> comte <persName ref="#pers_L343">Laplace</persName> a fait voir que la
                    distance<lb/> à laquelle se trouvent les particules est plus<lb/> grande que
                    celle où leurs forces propres<lb/> cessent d’avoir une action appréciable.
                        L'é<lb rend="hyphen"/>quilibre qui détermine cette distance n’a<lb/> donc
                    plus lieu sensiblement qu’entre deux<lb/> forces : la pression et la
                    répulsion produite<lb/> par le calorique. On voit en effet que cet<lb/>
                    équilibre subsiste, et que la distance reste<lb/> précisément la même, lorsqu'au
                    lieu de s’é<lb rend="hyphen"/>tablir entre des particules de même nature,<lb/>
                    l’équilibre s’établit entre des particules hété<lb rend="hyphen"/>rogènes que
                    leurs forces propres tendent à<lb/> unir avec une très-grande énergie. Pour<lb/>
                    mettre dans tout son jour l’expérience qui<lb/> démontre que ces forces n’ont
                    aucune in<lb rend="hyphen"/>fluence sur la distance respective des par<lb rend="hyphen"/>ticules des gaz, on peut concevoir qu’on<lb/> mêle, sous une
                    même pression, et à la<lb/> même température, un même gaz, de l’<choice>
            <sic>oxi<lb rend="hyphen"/>gène</sic> <corr>oxy<lb rend="hyphen"/>gène</corr>
          </choice> par exemple, avec des gaz dont les<lb/> particules ont
                    pour les siennes des attrac<lb rend="hyphen"/>tions moléculaires
                    très-différentes, tels que<lb/> l’hydrogène, l’azote, le chlore, et celles<lb/>
                    des combinaisons gazeuses des corps com<pb rend="hyphen" n="151"/>bustibles
                    avec l’hydrogène ou l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr>oxygène</corr>
                    </choice> qui<lb/> ne se combinent pas spontanément avec<lb/> ce dernier
                    gaz ; car si la combinaison avait<lb/> lieu lors du mélange, on ne pourrait
                        con<lb rend="hyphen"/>naître le nombre des particules composées<lb/> qui se
                    formeraient, tandis que lorsqu’il n'y<lb/> a pas combinaison, ce nombre est
                        néces<lb rend="hyphen"/>sairement le même avant et après le mélange.<lb/>
                    Si l'attraction moléculaire influait sur la dis<lb rend="hyphen"/>tance des
                    particules, cette distance ne serait<lb/> plus la même quand les gaz mêlés à
                        l’oxi<lb rend="hyphen"/>gène seraient <choice>
                        <sic>différens</sic>
                        <corr> différens</corr>
                    </choice>, et le volume total<lb/> changerait avec cette distance ; il
                    devrait y<lb/> avoir une condensation, d’autant plus grande<lb/> que
                    l'attraction moléculaire serait plus forte,<lb/> ainsi qu’il arrive à l’égard
                    des liquides dont<lb/> le volume, lorsqu’on les mêle, diminue d'au<lb rend="hyphen"/>tant plus qu’ils ont plus de tendance à s’unir.<lb/> Cet
                    effet n'ayant pas lieu, et le mélange des<lb/> gaz qui ne se combinent pas
                    spontanément se<lb/> faisant toujours sans aucun changement de<lb/> volume, il
                    s’ensuit nécessairement que les<lb/> forces propres à leurs particules n’ont
                    plus,<lb/> à la distance ou elles se trouvent, d’action<lb/> susceptible
                    d'altérer en aucune manière la<lb/> distance où les retient l’équilibre qui
                        s’éta<lb rend="hyphen"/>blit entre la pression et la répulsion due à<lb/>
                    l’action du calorique. </p>
                <pb n="152"/>
                <p>La recherche des causes qui produisent la combinaison spontanée de certains gaz
                        se<lb rend="hyphen"/>rait étrangère à l'objet de ce Mémoire ;
                    j’aurai<lb/> peut-être occasion d'en parler ailleurs : je<lb/> me bornerai,
                    quant à présent, à déduire la<lb/> relation découverte par
                        <persName>Mariotte</persName> entre le<lb/> volume d'un gaz et la pression
                    qu'il sup<lb rend="hyphen"/>porte, d'un principe qui me semble résulter<lb/>
                    immédiatement de l'expérience que je viens<lb/> de citer, savoir : que les
                    particules sont dans<lb/> tous les gaz à une distance suffisante pour<lb/> que
                    les forces qui leur sont propres n'aient<lb/> plus aucune influence sur leurs
                    distances<lb/> mutuelles. Il s’ensuit que quoique la répul<lb rend="hyphen"/>sion produite par le calorique décroisse assez<lb/> rapidement pour devenir
                    insensible à toute<lb/> distance finie, elle décroît cependant beau<lb rend="hyphen"/>coup moins rapidement que l’attraction mo<lb rend="hyphen"/>léculaire, puisqu'à la distance dont nous<lb/> venons de parler, l’attraction 
                    moléculaire<lb/> est déjà sensiblement nulle, et que dans la<lb/> machine
                    pneumatique, cette distance peut<lb/> être augmentée indéfiniment sans que
                    le<lb/> récipient cesse d'être uniformément rempli<lb/> de gaz, ce qui suppose
                    que la répulsion<lb/> qui en écarte les particules continue d'agir<lb/> quelque
                    grande que devienne la distance<lb/> relativement à celle où se trouvent ces
                        par<pb rend="hyphen" n="153"/>ticules sous la pression atmosphérique,
                    et<lb/> à plus forte raison à celle où l’attraction<lb/> moléculaire cesse
                    d’avoir une valeur appré<lb rend="hyphen"/>ciable. Pour me servir d’une
                    comparaison<lb/> familière aux géomètres, si la répulsion pro<lb rend="hyphen"/>duite par le calorique tend, à mesure que<lb/> la distance augmente<hi rend="it">,</hi> vers un infiniment<lb/> petit du premier ordre, l’attraction molé<lb rend="hyphen"/>culaire tend en même <choice>
                        <sic>tems</sic>
                        <corr> temps</corr>
                    </choice> vers un infini<lb rend="hyphen"/>ment petit d’un ordre supérieur.</p>
                <p>C’est d’après cette considération qu'à la<lb/> distance où les molécules sont
                    dans les gaz,<lb/> on peut regarder, ainsi que je l’ai fait dans<lb/> ce
                    Mémoire, la répulsion due à l’action du<lb/> calorique comme faisant seule
                    équilibre à la<lb/> pression sans le concours d’aucune force<lb/> dépendante de
                    la nature des particules, et<lb/> qu’on peut cependant limiter les
                    intégrales<lb/> relatives aux effets de cette répulsion, en<lb/> supposant
                    qu’elle s’évanouisse à toutes les<lb/> distances finies, ce qui rend les
                    résultats du<lb/> calcul <choice>
                        <sic>indépendans</sic>
                        <corr> indépendants</corr>
                    </choice> de la fonction qui l’ex<lb rend="hyphen"/>prime.</p>
                <p>Quand un thermomètre est en contact<lb/> avec un corps, le calorique passe du
                    corps<lb/> dans le thermomètre, ou du thermomètre<lb/> dans le corps, tant que
                    la répulsion dont<lb/> nous venons de parler n’est pas égale de <pb n="154"/>part et d'autre, et la hauteur du liquide dans<lb/> l’instrument ne peut
                    manquer de varier.<lb/> Cette hauteur ne sera donc stationnaire que<lb/> quand
                    la répulsion du calorique de l’instru<lb rend="hyphen"/>ment sera égale à celle
                    du corps ; et par<lb/> conséquent, tout restant le même relative<lb rend="hyphen"/>ment à l’instrument, s'il marque la même<lb/> température,
                    lorsqu’il est en contact avec<lb/> un autre corps, la répulsion produite
                    par<lb/> le calorique de celui-ci sera encore égale à la<lb/> répulsion du
                    calorique du thermomètre,<lb/> lorsqu’il marque cette température, c’est-à<lb rend="hyphen"/>dire, à la répulsion due à l’action du calo<lb rend="hyphen"/>rique du premier corps : en sorte que d’après<lb/> la manière même dont
                    on mesure ce qu’on<lb/> appelle la température, le calorique de tous<lb/> les
                    corps exerce la même répulsion lors-,<lb/> qu’ils sont à la même température, et
                    que<lb/> la seule chose qui dépende de la nature<lb/> particulière de ces corps,
                    c’est la différence<lb/> des quantités absolues de calorique qu’ils<lb/> exigent
                    pour que cette répulsion soit la<lb/> même : c’est en cela que consiste
                        unique<lb rend="hyphen"/>ment leur différence de capacité. Considé<lb rend="hyphen"/>rons maintenant un gaz renfermé dans un<lb/> vase dont les
                    parois ne soient pas suscep<lb rend="hyphen"/>tibles de l’absorber, ou en
                    soient déja sa<lb rend="hyphen"/>turées, la température du gaz et du vase <pb n="155"/>étant la même, la répulsion produite par<lb/> le calorique
                    s’exercera entre les parois du<lb/> vase et les particules du gaz, de la
                    même<lb/> manière qu’entre ces particules. Elle se pro<lb rend="hyphen"/>pagera
                    donc jusqu’à une distance qui, quoi<lb rend="hyphen"/>que très-petite,
                    surpassera indéfiniment la<lb/> distance entre une paroi et les particules
                    les<lb/> plus voisines, et cette dernière distance sera<lb/> plus grande que
                    celle où les forces attrac<lb rend="hyphen"/>tives et répulsives propres, aux
                    molécules<lb/> pourraient avoir une action sensible. Sans<lb/> cette dernière
                    condition, les parois s’uni<lb rend="hyphen"/>raient aux particules qui en
                    seraient les plus<lb/> proches, comme les particules des corps<lb/> solides ou
                    liquides sont unies entre elles ;<lb/> et il faudrait dire de la nouvelle
                    paroi for<lb rend="hyphen"/>mée par cette réunion, tout ce que nous<lb/> allons
                    dire d'une paroi qui ne tend point à<lb/> absorber le gaz, ou qui en est
                    saturée. Con<lb rend="hyphen"/>cevons que le vase ait une ouverture fermée<lb/>
                    par un plan mobile, tel que la surface d’un<lb/> piston, ou celle d’un liquide
                    dans lequel<lb/> cette ouverture serait plongée. La répulsion<lb/> que produira
                    le calorique entre ce plan<lb/> et une des particules du gaz, sera indépen<lb rend="hyphen"/>dante de la nature de cette particule, et<lb/> de celle de
                    la matière du plan ; en faisant<lb/> attention à la petitesse des distances
                    où la <pb n="156"/>répulsion agit, et en supposant à l'ouverture<lb/> une
                    grandeur finie, on verra aisément que<lb/> la répulsion entre une particule et
                    le plan<lb/> mobile, ne diffère point de celle qui aurait<lb/> lieu, si ce plan
                    s’étendait de tous côtés à<lb/> l’infini, si ce n’est pour un nombre infini<lb rend="hyphen"/>ment petit de particules placées près de ses<lb/> bords, et
                    qu'il est inutile de considérer,<lb/> lorsqu’on cherche la pression totale
                    exercée<lb/> par le gaz sur ce plan. Cette répulsion dé<lb rend="hyphen"/>pendra donc uniquement de la tempéra<lb rend="hyphen"/>ture, et de la distance
                    entre la particule et<lb/> le plan. Prenons à volonté dans ce plan deux<lb/>
                    lignes perpendiculaires entre elles pour axes<lb/> des <hi rend="it">x</hi> et
                    des <hi rend="it">y</hi> ; la troisième coordonnée <hi rend="it">z<lb/>
                    </hi>représentera la distance à laquelle se trou<lb rend="hyphen"/>veront
                    placées toutes les particules du gaz<lb/> renfermées dans le petit
                    parallélépipède rec<lb rend="hyphen"/>tangle <hi rend="it">dxdydz ;</hi>
                    et la répulsion entre cha<lb rend="hyphen"/>cune d’elles et le plan mobile sera
                    par<lb/> conséquent une fonction de <hi rend="it">z</hi>, et de la tem<lb rend="hyphen"/>pérature que je nommerai <hi rend="it">t.</hi> Soit cette
                        fonc<lb rend="hyphen"/>tion représentée par <formula>
                            <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>ϑ</mi>
                                <mrow>
                                    <mo>(</mo>
                                    <mrow>
                                        <mi>t</mi>
                                        <mo>,</mo>
                                        <mi>z</mi>
                                    </mrow>
                                    <mo>)</mo>
                                </mrow>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, et <hi rend="it">n</hi> le nombre<lb/> des particules du gaz qui
                    dans l’état de<lb/> compression où il se trouve actuellement,<lb/> rempliraient
                    un volume égal à l’unité,<lb/>celui des particules comprises dans l’es<lb rend="hyphen"/>pace <hi rend="it">dxdydz</hi>, sera<hi rend="it">
                        ndxdydz</hi> ; et comme la <pb n="157"/>répulsion entre chacune d'elles
                    et le plan<lb/> mobile est <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>ϑ</mi>
                                <mrow>
                                    <mo>(</mo>
                                    <mrow>
                                        <mi>t</mi>
                                        <mo>,</mo>
                                        <mi>z</mi>
                                    </mrow>
                                    <mo>)</mo>
                                </mrow>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, le plan supportera de<lb/> leur part une pression égale à <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>n</mi>
                                <mi>ϑ</mi>
                                <mrow>
                                    <mo>(</mo>
                                    <mrow>
                                        <mi>t</mi>
                                        <mo>,</mo>
                                        <mi>z</mi>
                                    </mrow>
                                    <mo>)</mo>
                                </mrow>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>
          <hi rend="it">
            <lb/> dxdydz</hi>. Il ne s’agira donc plus, pour<lb/>
                    avoir la somme des pressions qu'il supporte,<lb/> qu'à intégrer cette expression
                    dans les li<lb rend="hyphen"/>mites convenables, et en <hi rend="it">y</hi>
                    considérant <hi rend="it">n</hi> et <hi rend="it">t<lb/>
                    </hi>comme des constantes. Ces limites sont évi<lb rend="hyphen"/>demment pour
                        <hi rend="it">x</hi> et <hi rend="it">y</hi> le contour même du<lb/> plan
                    mobile, et pour <hi rend="it">z</hi> il faudra prendre<lb/> l’intégrale, depuis
                    0 jusqu’à <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mfrac>
                                    <mn>1</mn>
                                    <mn>0</mn>
                                </mfrac>

                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, parce que<lb/> la distance du plan aux particules qui en<lb/> sont
                    le plus proches est sensiblement nulle,<lb/> relativement à la distance où
                    l’action répul<lb rend="hyphen"/>sive cesse d’être appréciable, et que
                    cette<lb/> distance ne fait cependant qu’une partie<lb/> extrêmement petite du
                    diamètre du vase.</p>
                <p>On aura donc d'abord :<formula>
                    <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>n</mi>
                                <mstyle displaystyle="true">
                                    <mrow>
                                        <mo>∫</mo>
                                        <mrow>
                                            <mi>d</mi>
                                            <mi>z</mi>
                                            <mtext> </mtext>
                                            <mtext>​</mtext>
                                            <mi>ϑ</mi>
                                            <mo stretchy="false">(</mo>
                                        </mrow>
                                    </mrow>

                                </mstyle>
                                <mi>t</mi>
                                <mo>,</mo>
                                <mi>z</mi>
                                <mo stretchy="false">)</mo>
                                <mtext> </mtext>
                                <mstyle displaystyle="true">
                                    <mrow>
                                        <mo>∫</mo>
                                        <mrow>
                                            <mtext> </mtext>
                                            <mi>γ</mi>
                                            <mi>d</mi>
                                            <mi>x</mi>
                                        </mrow>
                                    </mrow>

                                </mstyle>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>,</p>
                <p>
          <formula>
                    <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mi>γ</mi>
                        </math>
                    </formula> étant limité dans l’intégration du fac<lb rend="hyphen"/>teur <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>d</mi>
                                <mi>γ</mi>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, au contour du plan mobile ; en y<lb/> limitant de même <hi rend="it">x</hi>, <formula>
                            <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mstyle displaystyle="true">
                                    <mrow>
                                        <mo>∫</mo>
                                        <mrow>
                                            <mi>γ</mi>
                                            <mi>d</mi>
                                            <mi>x</mi>
                                        </mrow>
                                    </mrow>

                                </mstyle>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>sera la surface<lb/> de ce plan que je nommerai <hi rend="it">H</hi>,
                    et qui sera<lb/> une constante relativement à la troisième<lb/> intégration, on
                    aura donc :</p>
                <p>
          <formula>
                    <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>n</mi>
                                <mi>H</mi>
                                <mstyle displaystyle="true">
                                    <mrow>
                                        <mo>∫</mo>
                                        <mrow>
                                            <mi>d</mi>
                                            <mi>z</mi>
                                            <mtext> </mtext>
                                            <mi>φ</mi>
                                            <mo stretchy="false">(</mo>
                                            <mi>t</mi>
                                            <mo>,</mo>
                                            <mi>z</mi>
                                            <mo stretchy="false">)</mo>
                                        </mrow>
                                    </mrow>

                                </mstyle>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>.</p>
                <pb n="158"/>
                <p>Or, l'intégrale définie <formula>
                    <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mstyle displaystyle="true">
                                    <mrow>
                                        <mo>∫</mo>
                                        <mrow>
                                            <mi>d</mi>
                                            <mi>z</mi>
                                            <mtext> </mtext>
                                            <mi>φ</mi>
                                            <mo stretchy="false">(</mo>
                                            <mi>t</mi>
                                            <mo>,</mo>
                                            <mi>z</mi>
                                            <mo stretchy="false">)</mo>
                                        </mrow>
                                    </mrow>

                                </mstyle>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, prise<lb/> par rapport à <hi rend="it">z</hi> seul, et depuis <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>z</mi>
                                <mo>=</mo>
                                <mn>0</mn>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>jus<lb rend="hyphen"/>qu'à <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>z</mi>
                                <mo>=</mo>
                                <mfrac>
                                    <mn>1</mn>
                                    <mn>0</mn>
                                </mfrac>

                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, est une simple fonction de <hi rend="it">t,<lb/>
                    </hi>qu’on peut représenter par <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>F</mi>
                                <mo stretchy="false">(</mo>
                                <mi>t</mi>
                                <mo stretchy="false">)</mo>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> ; la somme<lb/> des pressions supportées par le plan
                    mobile,<lb/> dont la surface est <hi rend="it">H</hi>, sera donc égale à<lb/>
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>n</mi>
                                <mi>H</mi>
                                <mi>F</mi>
                                <mo stretchy="false">(</mo>
                                <mi>t</mi>
                                <mo stretchy="false">)</mo>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> ; et lorsque la température et l'état<lb/> de compression du gaz
                    seront <choice>
            <sic>constans</sic> <corr>constants</corr>
          </choice>, elle<lb/> sera simplement proportionnelle à <hi rend="it">H</hi> ; en<lb rend="hyphen"/>sorte que sur une portion du plan
                    mobile<lb/> égale à l'unité, elle aura pour valeur <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>n</mi>
                                <mi>F</mi>
                                <mo stretchy="false">(</mo>
                                <mi>t</mi>
                                <mo stretchy="false">)</mo>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> ;<lb/> mais quand on supposera la surface <hi rend="it">H</hi>
                    et<lb/> la température constantes, cette même pres<lb rend="hyphen"/>sion sera
                    proportionnelle à <hi rend="it">n,</hi> c’est-à-dire,<lb/> au nombre des
                    particules du gaz contenues<lb/> dans l’espace pris pour unité de volume,<lb/>
                    ou ce qui revient au même, en raison in<lb rend="hyphen"/>verse du volume
                    auquel le gaz est réduit<lb/> par la pression qu’il supporte actuelle<lb rend="hyphen"/>ment, conformément à la loi découverte par<lb/>
                    <persName>Mariotte</persName>.</p>
                <p>Les deux principes donnés par l'expérience<lb/> qui servent de base à la
                    démonstration pré<lb rend="hyphen"/>cédente, savoir : que la répulsion
                    produite<lb/> par le calorique, quoiqu’inappréciable à<lb/> toute distance
                    finie, s’étend néanmoins à des<lb/> distances incomparablement plus grandes <pb n="159"/>que celles des particules des gaz, et que<lb/> cependant à ces
                    dernières distances, les forces<lb/> attractives ou répulsives propres aux
                        parti<lb rend="hyphen"/>cules sont déja sensiblement nulles, con<lb rend="hyphen"/>duisent aussi à prouver par le seul raison<lb rend="hyphen"/>nement que la pression exercée par un gaz<hi rend="it">
            <lb/>
                    </hi>sur un plan mobile placé à l'ouverture du<lb/> vase où il est renfermé, de
                    manière à l’em<lb rend="hyphen"/>pêcher d'en sortir, est, à température
                    égale,<lb/> proportionnelle au nombre des particules<lb/> du gaz contenues dans
                    volume déter<lb rend="hyphen"/>miné, le volume par exemple qu'on a choisi<lb/>
                    pour unité.</p>
                <p>Il suffit pour cela de considérer un cy<lb rend="hyphen"/>lindre qui ait pour
                    base la partie de ce plan<lb/> comprise dans l’ouverture, et pour hauteur<lb/>
                    la distance où la répulsion n’est plus sen<lb rend="hyphen"/>sible ; en
                    concevant ce cylindre composé<lb/> d’une infinité de tranches parallèles à sa
                    base,<lb/> toutes les particules d’une même tranche<lb/> exerçant la même
                    répulsion sur le plan mo<lb rend="hyphen"/>bile, la répulsion totale qu’il
                    supportera sera<lb/> composée d’autant de termes qu’il y aura de<lb/> tranches,
                    et chacun de ces termes aura pour<lb/> valeur la répulsion produite par une
                        parti<lb rend="hyphen"/>cule de la tranche correspondante, multipliée<lb/>
                    par le nombre des particules contenues dans<lb/> cette tranche. Or, quand on
                    comprime le <pb n="160"/>gaz, le nombre des particules comprises<lb/> dans
                    chaque tranche augmente dans le même<lb/> rapport que celui des particules qui
                        rem<lb rend="hyphen"/>pliraient un volume donné, tandis que pour<lb/>
                    chaque particule d’une même tranche, la<lb/> distance au plan mobile, et par
                    conséquent<lb/> la répulsion ne change point ; dès-lors tous<lb/> les
                    termes de la répulsion totale, et cette<lb/> répulsion elle-même sont augmentés
                    dans<lb/> le rapport du nombre des particules com<lb rend="hyphen"/>prises dans
                    un volume donné. Ce qui est pré<lb rend="hyphen"/>cisément la relation
                    découverte par <persName>Mariotte</persName>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>