<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P93</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1822-g" xml:lang="fr" type="Article_de_périodique">
          <analytic>
            <author>
              <persName ref="#pers_A366">
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
            <title level="a">Notices sur de nouvelles recherches relatives aux phénomènes électro-magnétiques [Analyse des travaux de l'Académie royale des sciences penant l'année 1821, partie mathématiques]</title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Bibliothèque universelle des sciences, belles lettres et arts. Sciences et arts</title>
            <imprint>
              <date when="1822">1822</date>
              <biblScope type="vol">19</biblScope>
              <biblScope type="pp">p. 244-247</biblScope>
            </imprint>
          </monogr>
          <idno type="url_pdf">1822-P093.pdf</idno>
          <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=UgwbAAAAYAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:OCLC79442996&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false </idno>
          <idno type="M">BDDprim00124</idno>
        <idno type="old">P93</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>mai 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>mai 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1822-g" type="publications">
        <front>
            <pb/>
            <docTitle>
                <titlePart rend="center">
          <title>
            <pb/>BIBLIOTHEQUE<lb/> UNIVERSELLE<lb/>
                        <hi rend="sc">des</hi>
            <lb/> SCIENCES, BELLES-LETTRES, ET ARTS,<lb/>
                        <hi rend="sc">faisant suite </hi>
            <lb/> A LA BIBLIOTHEQUE BRITANNIQUE
                    </title>
        </titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>Rédigé à <placeName>Genève</placeName>
        <lb/> PAR LES AUTEURS DE CE DERNIER
                RECUEIL </docAuthor>
            <docEdition>TOME DIX-NEUVIÈME.<lb/>
                <hi rend="it">Septième année</hi>.</docEdition>
            <docImprint rend="center">A <placeName>GENÈVE</placeName>,<lb/> De l'Imprimerie de la
                    <hi rend="sc">Bibliothèque Universelle</hi>. </docImprint>
            <docDate>
        <date when-iso="1822">1822</date>.</docDate>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="P1822-g-div1">
                <pb n="244"/>
                <p xml:id="P1822-g-p1">PHYSIQUE.</p>
                <p xml:id="P1822-g-p2">
          <hi rend="sc">Notice sur de nouvelles recherches de Mr.
                            <persName>Ampère</persName>
          </hi>
          <lb/> relatives aux phénomènes
                    <choice>
            <sic>électro-magnétiques</sic> <corr>électromagnétiques</corr>
          </choice>.</p>
                <p xml:id="P1822-g-p3">(<hi rend="it">Article communiqué</hi>).</p>
                <p xml:id="P1822-g-p4">
          <hi rend="sc">Mr</hi>. <persName>Ampère</persName> a continué ses recherches sur
                    l’action des<lb/> conducteurs voltaïques et des aimants, dont la découverte<lb/>
                    est due à Mr. <persName ref="#pers_O423">Œrsted</persName> ; sur celle que deux conducteurs<lb/>
                    exercent l’un sur l’autre ; et sur celle qui existe entre la<lb/> terre et un
                    conducteur mobile, qu'il a observées le premier.<lb/> Les résultats de son
                    travail sont de deux sortes ; les pre<lb rend="hyphen"/>miers se trouvent
                    consignés dans un Mémoire lu à l'<orgName>Aca<lb rend="hyphen"/>démie Royale des
                    sciences</orgName> au commencement de l'année<lb/> dernière ; ils sont relatifs à
                    l'explication qu'il a donnée de<lb/> ce genre d’action, explication fondée sur
                    l'identité qu'il<lb/> s’est proposé d’établir entre les fluides électrique et
                        magné<lb rend="hyphen"/>tique, d’abord en comparant les effets qu'ils
                    produisent,<lb/> et ensuite en imitant tous les phénomènes que présentent<lb/>
                    les aimants, avec des fils conducteurs pliés en hélice. Nous<lb/> avons rendu
                    compte de ces recherches sur ce sujet dans l'ana<lb rend="hyphen"/>lyse des
                    travaux de l'<orgName>Académie</orgName> pendant l'année <date when-iso="1820">1820</date> ; mais<lb/> dès le mois de <date when-iso="1821-01">janvier
                    1821</date>, Mr. <persName>Ampère</persName>
                   avait
                   observé quel<lb rend="hyphen"/>ques différences entre la manière
                    d'agir de ces hélices et<lb/> des aimants ; c'est en cherchant à rendre raison
                    de ces<lb/> différences, que dans un Mémoire lu dans les séances des<lb/> <date when-iso="01-08">8</date> et
                    <date when-iso="01-05">5 janvier</date>, et qui contenait diverses tentatives pour<lb/> soumettre au calcul les phénomènes
                    <choice>
            <sic>électro-magnétiques</sic> <corr>électromagnétiques</corr>
          </choice>,<lb/> il examinait si l'on devait considérer les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques <pb n="245"/> qu'il admettait dans les aimants, comme concentriques à<lb/> leurs axes, ou comme
                    existant séparément autour de cha<lb rend="hyphen"/>cune de leurs particules ;
                    question qu’il laissait indécise,<lb/> tout en convenant que cette dernière manière de
                    concevoir<lb/> ces <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> lui paraissait présenter quelques probabilités de<lb/> plus, et qu’il concluait de la comparaison des effets qu’un<lb/> aimant devait
                    produire d'après sa théorie, et de ceux qu’il<lb/>
                    produisait réellement, que les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques auxquels<lb/> il attribue ces effets, doivent être
                    d’autant plus énergiques<lb/> qu’ils sont plus près du milieu de cet aimant ;
                    tandis que<lb/> dans un conducteur plié en hélice ils ont nécessairement<lb/>
                    partout la même intensité <ref xml:id="note-P093-1822_AMA1" target="#P093-1822_AMA1">(1)</ref>. Dans la suite de son Mé<pb n="246" rend="hyphen"/>moire, Mr. <persName>Ampère</persName> a étendu cette
                    considération an globe<lb/> terrestre, et il en a conclu que les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques qu’on<lb/> est naturellement porté à y admettre pour
                    expliquer son<lb/> action sur les aimants et les conducteurs voltaïques, et
                    dont<lb/> l'existence a depuis été regardés comme probable par Mr.<lb/>
                    <persName ref="#pers_O423">Œrsted</persName>, et sir <persName ref="#pers_D174">H. Davy</persName>, doivent être
                    d'autant plus éner<lb rend="hyphen"/>giques qu'ils sont plus près de l’équateur
                        <ref xml:id="note-P093-1822_AMA2" target="#P093-1822_AMA2">(1)</ref>. Les
                    autres<lb/> résultats obtenus par Mr. <persName>Ampère</persName> consistent
                    dans de nou<lb rend="hyphen"/>velles expériences par lesquelles il a
                    établi :</p>
                <p xml:id="P1822-g-p5" n="1.°">Qu’un circuit fermé, placé très-près d’un faisceau de<lb/> fils
                    conducteurs, n’acquiert, par l'influence de ces fils, au<lb rend="hyphen"/>cune
                    propriété <choice>
            <sic>électro-magnétique</sic>
            <corr>électromagnétique</corr>
          </choice> sensible à l’aimant.</p>
                <p xml:id="P1822-g-p6" n="2.°">Qu’on peut obtenir, sans l'interposition du mercure,<lb/> et par une
                    disposition très-simple, d'où il résulte que la<lb/> partie mobile du conducteur
                    tourne dans l’eau acidulée né<lb rend="hyphen"/>cessaire <hi rend="it">à</hi>
                    l'action voltaïque, le mouvement toujours dans<lb/> le même sens d’un fil
                    conducteur : mouvement dont la dé<lb rend="hyphen"/>couverte est due à Mr.
                        <persName ref="#pers_F239">Faraday</persName>, qui l'a obtenu en inter<pb n="247" rend="hyphen"/>posant du mercure dans le circuit pour en rendre une<lb/>
                    partie mobile indépendamment de l’autre, ce qui est une<lb/> condition
                    nécessaire à la production d’un mouvement de<lb/> rotation toujours dans le même
                    sens.</p>
                <p xml:id="P1822-g-p7" n="3.°">Qu’on peut produire sans aimant le même mouvement<lb/> de rotation
                    continue, d’abord en substituant à l'aimant avec<lb/> lequel on l’a d'abord
                    obtenu, un fil conducteur plié en<lb/> spirale autour du vase qui contient, soit
                    le mercure, soit<lb/> l’eau acidulée où tourne le conducteur mobile, ensuite
                    en<lb/> disposant l'appareil de manière que l'action de la terre suf<lb rend="hyphen"/>fise, à la production du meure mouvement.</p>
                <p xml:id="P1822-g-p8" n="4.°">Qu’enfin on peut faire tourner sur lui-même, autour<lb/> de son axe, soit
                    un aimant par l’action d'un fil conduc<lb rend="hyphen"/>teur, soit un fil
                    conducteur par celle d'un aimant.</p>
                <p xml:id="P1822-g-p9">Ces diverses expériences, dont la première remonte au<lb/> mois de <date when-iso="1821-07">juillet 1821</date>,
                    ont été communiquées à l'<orgName>Académie</orgName>
          <lb/> par diverses notes que Mr.
                    <persName>Ampère</persName> a lues dans les séances<lb/> des <date when-iso="1821-11-19">19 novembre</date>, <date when-iso="1821-12-03">3</date>
                    et <date when-iso="1821-12-10">10 décembre 1821</date>, et <date when-iso="1822-01-07">7 janvier 1822</date>.<lb/> Tous ces faits, et d’autres aussi
                    nombreux qu’<choice>
                        <sic>intéressans</sic>
                        <corr> intéressants</corr>
                    </choice>
          <lb/> que plusieurs physiciens étrangers ont découvert depuis un<lb/>
                    an sur le même sujet, s’accordent tellement avec la théorie<lb/> de Mr.
                        <persName>Ampère</persName>, qu’on aurait pu les prévenir d'après cette<lb/> théorie ; ils auraient pu être également prévus d’après d'au<lb rend="hyphen"/>tres
                    considérations par lesquelles on a expliqué les mêmes<lb/> faits ; mais ce n'est
                    qu’en les ramenant au phénomène gé<lb rend="hyphen"/>néral des attractions et
                    répulsions des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr> courants</corr>
                    </choice> électriques,<lb/> comme l'a fait Mr. <persName>Ampère</persName>,
                    qu’on n‘a à admettre que des<lb/> forces dirigées suivant la ligne qui joint les
                    deux points<lb/> entre lesquels elles s’exercent. Toutes les autres
                    explications,<lb/> données jusqu’à présent, qui peuvent rendre raison des
                    faits<lb/> observés, supposent des forces qui agissent dans des direc<lb rend="hyphen"/>tions perpendiculaires à cette ligne, supposition que Mr. <lb/>
                    <persName>Ampère</persName> s’est spécialement proposé d’éviter, quand il a
                    cherché<lb/> à remonter aux causes des phénomènes <choice>
            <sic>électro-magnétiques</sic> <corr>électromagnétiques</corr>
          </choice>.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <note target="#note-P093-1822_AMA1" xml:id="P093-1822_AMA1">(1) La principale différence
                entre la manière d’agir d’an aimant<lb/> et d’un conducteur voltaïque, dont une
                partie est roulée en hélice<lb/> autour de l’autre, consiste en ce que les pôles du
                premier, sont<lb/> situés plus près du milieu de l’aimant que ses extrémités,
                tandis<lb/> que les points qui présentent les mêmes propriétés dans l’hélice<lb/>
                sont exactement placés à ses extrémités. C’est ce qui doit arriver<lb/> quand
                l’intensité des <choice>
                    <sic>courans</sic>
                    <corr> courants</corr>
                </choice> de l’aimant va en diminuant, de son<lb/> milieu vers ses extrémités. Mais
                Mr. <persName>Ampère</persName> a reconnu depuis<lb/> une autre cause qui peut aussi
                déterminer cet effet. Après avoir<lb/> conclu de ses nouvelles expériences dont nous
                parlerons tout-a<lb rend="hyphen"/>l’heure, que les <choice>
                    <sic>courans</sic>
                    <corr>courants</corr>
                </choice> électriques d’un aimant doivent en effet<lb/> exister autour de chacune de
                ses particules, il lui a été aisé de<lb/> voir qu’on n’est plus obligé de supposer
                comme il l’avait d'a<lb rend="hyphen"/>bord fait, que les plans de ces <choice>
                    <sic>courans</sic>
                    <corr> courants</corr>
                </choice> sont partout perpendicu<lb rend="hyphen"/>laires à l’axe de l'aimant ;
                leur action mutuelle doit tendre à don<lb rend="hyphen"/>ner à ces plans une
                situation inclinée à l’axe, <choice>
                    <sic>sur-tout</sic>
                    <corr> surtout</corr>
                </choice> vers ses<lb/> extrémités, <choice>
                    <sic>ensorte</sic>
                    <corr> en sorte</corr>
                </choice> que les pôles, au lieu d’y être exactement si<lb rend="hyphen"/>tués
                comme ils devraient s'y trouver d’après les calculs déduits<lb/> des formules données par Mr.
                    <persName>Ampère</persName>, lorsqu’on suppose tous<lb/> les <choice>
                    <sic>courans</sic>
                    <corr> courants</corr>
                </choice> de même intensité et dans des plans perpendiculaires<lb/> à l’axe, doivent
                en vertu de cette inclinaison, se rapprocher du<lb/> milieu de l’aimant d’une partie
                de sa longueur d’autant plus grande,<lb/> que les plans d’un plus grand nombre de
                <choice>
          <sic>courans</sic> <corr>courants</corr>
        </choice> sont ainsi in<lb rend="hyphen"/>clinés, et qu'ils le sont davantage,
                c’est-à-dire, d'autant plus que <lb/> l'aimant est plus épais relativement à sa
                longueur, ce qui est con<lb rend="hyphen"/>forme à l'expérience. A l’égard des fils
                conducteurs, pliés en hélice<lb/> et dont une partie revient par l’axe pour détruire
                l'effet de la<lb/> partie des <choice>
                    <sic>courans</sic>
                    <corr> courants</corr>
                </choice> de chaque spire qui agit comme s’ils 
                étaient                
                <lb/> parallèles à l'axe, les deux circonstances qui, d’après ce que nous<lb/>
                venons de dire, n'ont pas nécessairement lieu dans les <choice>
                    <sic>aimans</sic>
                    <corr> aimants</corr>
                </choice>
        <lb/> existent an contraire nécessairement dans ces fils ; aussi observe<lb rend="hyphen"/>t-on que les hélices ont des pôles semblables à ceux des <choice>
                    <sic>aimans</sic>
                    <corr> aimants</corr>
                </choice>,<lb/> mais placés exactement à leurs extrémités comme le donne le calcul. </note>
            <note target="#note-P093-1822_AMA2" xml:id="P093-1822_AMA2">(1) Voyez la notice sur les
                expériences électro-magnétiques de<lb/> MM. <persName ref="#pers_A20">Arago</persName> et
                    <persName>Ampère</persName>, lue à la séance publique du <date when="1821-04-02">2 avril 1821</date>,<lb/> et
                insérée dans la <title>
          <hi rend="it">Bibl. Univ.</hi>
        </title> Tom. 17, partie des<hi rend="it">
                    Sciences et Arts</hi>,<lb/> pag. 18. à la fin, et pag. 19. ligne première.
            </note>
        </back>
    </text>
</TEI>