<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P282</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
        </availability>
                <date>2014</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1936-b" xml:lang="fr" type="Extrait_de_monographie">
                    <analytic>
                        <author>
              <persName ref="#pers_A366">
                <surname>Ampère</surname>
                <forename> André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
                        <title level="a">Discours d'entrée à l'École centrale, à Bourg (1802)</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <editor>
              <persName ref="#pers_L856">
                <surname>Launay</surname>
                <forename>Louis de</forename>
              </persName>
            </editor>
                        <title level="m">Correspondance du grand Ampère</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                            <date when="1936">1936</date>
                            <biblScope type="vol">t. I</biblScope>
                            <biblScope type="pp">p. 106-111</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_local">../ice/ice_book_detail.php?lang=fr&amp;type=text&amp;bdd=koyre_ampere&amp;table=ampere_text&amp;bookId=16&amp;typeofbookId=1</idno>
                <idno type="old">P282</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="2014-10">octobre 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text type="publications" decls="#ampere_publi_P1936-b">
        <body>
            <head>
        <pb n="106"/> Discours d'entrée à
                l'<orgName ref="#org_L9">École centrale</orgName>, à
                <placeName ref="#pl_B7">Bourg</placeName>
      </head>
            <div xml:id="P1936-b-div1">
                <opener>
          <supplied>Le <date when="1802-03-12">12 mars 1802</date>, 21
                        ventôse.</supplied>
        </opener>
                <opener>Citoyens,</opener>
                <p xml:id="P1936-b-p1">Les brillantes découvertes qui viennent de se succéder si rapidement dans la
                    science<lb/> dont l'enseignement m'est confié, offrent peut-être l'exemple le
                    plus frappant des progrès<lb/> de l'esprit humain dans les siècles modernes. La
                    physique est peut-être, dans l'état actuel <pb n="107"/> de nos connaissances,
                    celle qui nous présente le plus de connaissances variées, de faits<lb/>
                    intéressants et d'utiles applications. Mais sa vaste étendue et le peu
                    d'ensemble qui existe<lb/> encore entre ses diverses parties, laissent à ceux
                    qui l'étudient de nombreuses difficultés<lb/> à surmonter, des incertitudes à
                    éclaircir, des systèmes à adopter ou à combattre, un ordre<lb/> régulier à
                    mettre dans cet amas informe de découvertes sublimes que le temps n'a pas<lb/>
                    encore réunies, dont le travail assidu de plusieurs siècles n'a point, comme
                    dans d'autres<lb/> sciences, comblé les intervalles et rétabli la chaîne des
                    idées intermédiaires que le génie<lb/> franchit sans s'en apercevoir.</p>
                <p xml:id="P1936-b-p2">Frappé de ces réflexions et plein du désir de faire connaître à ceux qui suivront
                    le cours<lb/> que je vais commencer tout ce que la physique a fait et tout ce
                    qu'elle peut faire encore<lb/> pour la gloire et le bonheur de l'humanité, je
                    n'oserais m'engager dans la carrière qui<lb/> s'ouvre devant moi si je ne
                    comptais sur l'indulgence de ceux que l'amour des sciences a<lb/> réunis dans
                    cette enceinte. Compagne du vrai savoir, je l'attends surtout cette
                    indulgence<lb/> du protecteur éclairé des talents et des vertus, qui a ranimé le
                    goût des lettres dans ce<lb/> département et de ceux qui ont travaillé avec tant
                    de zèle à seconder ses vues bienfaisantes.<lb/> C'est à leur voix que se
                    rassemblent, dans cette école, des êtres intéressants dont l'âme<lb/> commence à
                    se replier sur elle-même, à connaître les devoirs que la société impose à
                    tous<lb/> les hommes, à chercher dans les vertus la route du bonheur : ils
                    y viennent puiser des<lb/> connaissances qui feront le charme de leur vie dans
                    la prospérité, ou leur offriront un jour<lb/> des ressources assurées contre les
                    revers de la fortune.</p>
                <p xml:id="P1936-b-p3">Puisse le succès couronner les efforts que je ferai pour remplir dignement
                    l'importante<lb/> fonction qu'on m'a confiée, en mettant pour ainsi dire en
                    dépôt dans mes mains les connais<lb rend="hyphen"/>sances et les talents de la
                    génération qui vient de naître !</p>
                <p xml:id="P1936-b-p4">Dans la vue de simplifier l'étude de la physique autant qu'il me serait possible,
                    il m'a<lb/> semblé que je devais d'abord m'attacher à en donner une définition
                    précise, qui pût me<lb/> servir de guide dans le choix des vérités que j'avais à
                    développer, et les considérations<lb/> que je devais négliger comme étrangères à
                    cette science<ref target="#P282_CGA1">(1)</ref>. Rien n'est plus aisé que de
                    cir<lb rend="hyphen"/>conscrire dans de justes limites et de définir exactement
                    celles de nos connaissances où l'on<lb/> ne s'occupe que d'une seule classe
                    d'objets, comme il arrive dans l'astronomie, la méde<lb rend="hyphen"/>cine, la
                    minéralogie, etc. Mais ces sciences, auxquelles je crois pouvoir donner le nom
                    de<lb/> particulières, ne doivent être considérées que comme des subdivisions de
                    ces sciences<lb/> générales qui embrassent l'universalité des êtres et parmi
                        <supplied>lesquelles</supplied> on ne peut se dispenser<lb/> de ranger la
                    physique. Celles-ci sont d'autant plus difficiles à bien définir que, se
                    rappor<lb rend="hyphen"/>tant aux mêmes objets, elles ne sont distinguées entre
                    elles que par le point de vue sous<lb/> lequel elles les considèrent. Ce n'est,
                    dès lors, qu'en les comparant qu'on peut en donner <pb n="108"/> une idée juste
                    et il est impossible d'exposer les caractères distinctifs de la physique
                    sans<lb/> indiquer en même temps ceux des autres sciences, où l'on remarque la
                    même généralité.</p>
                <p xml:id="P1936-b-p5">Les propriétés de l'être immatériel, les modifications de la substance
                    intelligente, voilà<lb/> les deux grands objets des connaissances humaines. Ils
                    donnent naissance à deux classes<lb/> de sciences, où l'on observe la même
                    gradation et les mêmes divisions. Ce rapprochement<lb/> pourrait présenter
                    quelque intérêt, mais il m'écarterait trop de mon sujet ; je me
                    bornerai<lb/> donc à l'examen des sciences de la première classe, dont la
                    physique fait partie.</p>
                <p xml:id="P1936-b-p6">On peut se proposer deux buts différents dans l'étude de la nature : réunir
                    dans un vaste<lb/> cadre toutes les propriétés des êtres qu'elle a placés dans
                    son domaine, tout en les rappor<lb rend="hyphen"/>tant simplement aux genres et
                    aux espèces auxquels elles appartiennent ; chercher, parmi<lb/> ces
                    propriétés, celles qui, se retrouvant dans un grand nombre de corps, sans être
                    cependant<lb/> une suite nécessaire de leur existence, déterminent l'ordre
                    général de l'univers et consti<lb rend="hyphen"/>tuent ce qu'on appelle les lois
                    de la nature.</p>
                <p xml:id="P1936-b-p7">L'histoire naturelle, considérée sous le point de vue le plus général, comprend
                    toutes<lb/> les sciences où l'on se propose de remplir le premier des deux buts
                    que je viens d'indiquer ;<lb/> le second est celui de la physique et, à
                    l'égard des propriétés encore plus universelles,<lb/> sans lesquelles toute
                    existence serait impossible et contradictoire, elles sont l'objet d'un<lb/>
                    troisième ordre des sciences, les mathématiques dont la physique emprunte si
                    souvent le<lb/> même secours qu'elle prête à l'histoire naturelle. Dès qu'on a
                    bien compris la différence<lb/> qui existe entre ces trois grandes divisions de
                    nos connaissances, où se trouve réuni tout<lb/> ce que nous savons des êtres qui
                    peuvent tomber sous nos sens, on voit aisément pourquoi<lb/> on est exposé en
                    physique à des erreurs plus fréquentes et plus difficiles à détruire que<lb/>
                    dans les mathématiques et l'histoire naturelle et pourquoi cette science, où
                    l'on n'avait<lb/> pendant si longtemps fait aucun progrès, a pris tout à coup un
                    accroissement si rapide.<lb/> Il suffit, en effet, pour perfectionner l'histoire
                    naturelle, de rassembler un grand nombre<lb/> de faits toujours aisés à
                    vérifier ; on ne peut se tromper en mathématiques qu'en raisonnant<lb/>
                    mal. L'erreur étant alors facilement reconnue, chaque siècle joint quelques
                    vérités à celles<lb/> que lui a transmises le siècle précédent et la masse des
                    connaissances s'accroît insensi<lb rend="hyphen"/>blement. Mais le travail le
                    plus opiniâtre aurait en vain rassemblé tous les matériaux de<lb/> la physique,
                    s'il ne s'était rencontré des hommes capables de trouver, dans ce
                    labyrinthe<lb/> de faits sans liaison et sans dépendance mutuelle, le fait
                    unique dont ils n'étaient que des<lb/> conséquences et qu'on devait regarder
                    comme une des lois de la nature. <persName ref="#pers_S788">Stahl</persName> et
                    <persName ref="#pers_D594">Descartes</persName>
          <lb/> l'avaient tenté ; mais
                    cette gloire était réservée aux <persName ref="#pers_L349">Lavoisier</persName>
                    et aux <persName ref="#pers_N22">Newton</persName>. Depuis qu'ils<lb/> nous ont
                    pour ainsi dire ouvert la sanctuaire de la nature, chaque instant a été
                    marqué<lb/> par les découvertes de leurs disciples et la science a été portée en
                    peu d'années à un haut<lb/> point de perfection. Heureux les hommes vulgaires
                    qui marchent les premiers sur les pas<lb/> d'un grand homme. Ils n'ont pas perdu
                    l'espoir de l'immortalité ! Pour nous qui recueillons<lb/> les fruits de
                    leurs travaux sans en partager la gloire, je crois que nous devons surtout nous
                    <pb n="109"/> efforcer de réduire au plus petit nombre possible les principes
                    qui doivent servir de base<lb/> à toutes les explications et nous accoutumer à
                    en déduire les conséquences les plus éloignées<lb/> avec autant de facilité que
                    celles qui en découlent immédiatement. On ne peut douter<lb/> que ce ne soit là
                    l'unique moyen d'apprendre beaucoup en peu de temps et de soulager<lb/> sa
                    mémoire en formant son jugement.</p>
                <p xml:id="P1936-b-p8">C'est dans cette vue que j'aurai soin de rapporter chacune des trois parties dont
                    ce<lb/> cours sera composé, à deux ou trois principes généraux dont toutes les
                    conséquences seront<lb/> confirmées par de nombreuses expériences.</p>
                <p xml:id="P1936-b-p9">
          <list>
                        <item n="1">Dans la physique cosmographique que je placerai la première,
                            parce qu'elle offre<lb/> pour ainsi dire la description du théâtre où se
                            passent tous les phénomènes qui seront<lb/> examinés dans les deux
                            autres divisions, on verra que tout se réduit, en dernière analyse,<lb/>
                            au grand principe de la gravitation universelle. Je m'attacherai surtout
                            à développer la<lb/> série des idées qui ont élevé l'esprit humain à
                            cette grande découverte, et l'ont conduit<lb/> jusqu'à mesurer et à
                            peser des globes qui semblent perdus dans l'espace, à une si grande<lb/>
                            distance de la planète que nous habitons. Les applications les plus
                            importantes à la géogra<lb rend="hyphen"/>phie, à la chronologie, à la
                            navigation, s'offriront de toutes parts. On verra comment les<lb/>
                            calculs astronomiques ont pu rétrograder dans le passé pour rectifier
                            les erreurs des histo<lb rend="hyphen"/>riens et fixer les dates qu'ils
                            ont omises. On verra l'observation du ciel déterminer la vraie<lb/>
                            position des différents points de notre globe et le satellite de la
                            terre, docile à la voix des<lb/> disciples de <persName ref="#pers_N22">Newton</persName>, offrir au
                            navigateur égaré un guide plus sûr que la boussole.</item>
                        <item n="2">
              <p xml:id="P1936-b-p10">Les expériences qui rempliront la seconde partie de ce cours,
                                la physique mécanique,<lb/> ne présenteront que des applications
                                variées du principe général de l'équilibre et de celui<lb/> du
                                mouvement, du moins tant qu'il ne s'agira que des corps solides, des
                                fluides coercibles<lb/> et de la lumière. Le peu de progrès qu'a
                                faits encore la théorie de l'aimant et de l'électricité<lb/>
                                m'obligera, vers la fin de cette division, à poser deux nouveaux
                                principes, démontrés par<lb/> une foule d'expériences, tant à
                                l'égard de l'électricité que du fluide magnétique, et qui<lb/>
                                suffiront pour expliquer tous les phénomènes que présentent ces deux
                                    fluides<ref target="#P282_CGA2">(2)</ref>.</p>
                            <p xml:id="P1936-b-p11">
                <pb n="110"/> C'est surtout dans cette section qu'on verra l'homme
                                lutter avec la nature et surmonter<lb/> tous les obstacles qu'elle
                                lui oppose en la mettant aux prises avec elle-même. Ici un
                                faible<lb/> enfant soulève un fardeau que dix hommes, réduits à
                                leurs propres forces, n'auraient pas<lb/> pu ébranler ; là, les
                                eaux de la <placeName ref="#pl_S27">Seine</placeName> s'élèvent dans les airs et
                                retombent en cascades dans<lb/> les jardins de
                                <placeName ref="#pl_V28">Versailles</placeName>, ou, dirigée par la même main vers
                                un but plus utile, l'onde couvre<lb/> nos toits embrasés de ses
                                flots conservateurs. Le baromètre annonce à
                                <persName ref="#pers_T789">Toricelli</persName> les chan<lb rend="hyphen"/>gements
                                que prépare une atmosphère inconstante. Aidé du secours de la
                                physique, l'homme<lb/> plane dans les airs. Voyez les intrépides
                                défenseurs de la <placeName ref="#pl_F11">France</placeName> décider, de cette
                                haute<lb/> région, la victoire de ses armées ! Le mécanisme de
                                la vue mieux connu enhardit l'opé<lb rend="hyphen"/>rateur qui ose
                                le premier dévoiler l'univers à l’œil qui n'a jamais vu. Une
                                aiguille remplace<lb/> pour le navigateur le spectacle du ciel que
                                les nuages lui ont ravi. Que dirai-je des<lb/> merveilles opérées
                                par les miroirs ardents, les télescopes, les microscopes, les
                                porte-voix<lb/> et les cornets acoustiques ? Une découverte
                                plus brillante captive toute notre attention,<lb/> <persName ref="#pers_F790">Franklin</persName> paraît
                                et la foudre gronde en vain sur les édifices qu'il
                                protège !</p>
                        </item>
                        <item n="3">Dans la physique chimique, qui formera la troisième division de
                            ce cours, je ferai<lb/> voir que presque tous les phénomènes qui
                            tiennent à la composition et à la décomposition<lb/> des corps peuvent
                            se ramener à l'un des trois suivants : <list>
                                <item n="a">Combinaison du calorique avec les autres
                                    corps ;</item>
                                <item n="b">Combinaison de l'oxygène avec les substances
                                    combustibles ;</item>
                                <item n="c">Combinaison des acides avec les bases
                                    salifiables.</item>
                            </list>
            </item>
                    </list>
                    <list>
                        <item n="a">Le premier nous offre les ingénieuses découvertes du thermomètre
                            et du pendule<lb/> de compensation, et la découverte plus étonnante de
                            la pompe à feu. Quelle force balance<lb/> si régulièrement dans les airs
                            des masses énormes, c'est un vieillard occupé à placer quelques<lb/>
                            charbons sous une chaudière.</item>
                        <item n="b">On découvre, dans l'examen du second, les causes des phénomènes
                            les plus importants<lb/> à notre conservation, l'origine de la chaleur
                            animale, de celle qui part de nos foyers ; c'est<lb/> là que nous
                            apprenons de <persName ref="#pers_L349">Lavoisier</persName> à surpasser l'ardeur des
                            miroirs ardents les plus actifs<lb/> avec le simple feu d'un fourneau et
                            que nous admirons les effets de ces métaux fulminants<lb/> qui font
                            reculer d'effroi l'homme le plus intrépide, et que
                            <persName ref="#pers_B52">Berthollet</persName> a osé analyser.</item>
                        <item n="c">Le troisième nous présente à la fois les médicaments les plus
                            précieux et les phéno<lb rend="hyphen"/>mènes les plus surprenants. Il
                            nous explique tous les effets de cette poudre à canon qui a<lb/> fait
                            tant de mal, et peut-être tant de bien à l'humanité. Le même physicien,
                            dont je viens<lb/> de citer le courage, découvre une poudre nouvelle qui
                            nous en offre d'encore plus étonnants.<lb/> Bientôt un nouveau gaz est
                            tiré du seul sel combustible, et l'homme y trouve une source<lb/> de
                            jouissances inconnues. Mais que sont toutes ces découvertes en
                            comparaison de celle<lb/> qui vient d'immortaliser le docteur
                            <persName ref="#pers_S1750">Smyth</persName> ? La contagion précipitait dans le même
                            tombeau <pb n="111"/> les anglais vainqueurs et leurs malheureux
                            prisonniers ; <persName ref="#pers_S1750">Smyth</persName> défend à la mort de frapper<lb/> ses victimes
                            et la mort s'arrête devant lui <ref target="#P282_CGA3">(3)</ref>.</item>
                    </list>
        </p>
                <p xml:id="P1936-b-p12">La nécessité de me renfermer dans de justes bornes ne m'a pas permis, citoyens,
                    de<lb/> donner plus de développements à cette esquisse rapide des prodiges
                    enfantés par la physique.<lb/> Une foule de résultats que je n'ai pas même pu
                    indiquer, ne vous auraient paru ni moins<lb/> intéressants, ni moins utiles que
                    ceux qui viennent de captiver votre attention : mais ils<lb/> seront placés
                    plus convenablement dans la suite de ce cours. Comme il est surtout
                    important<lb/> de profiter des premières leçons, et que quelques personnes
                    pourraient n'avoir pas été<lb/> averties de son commencement, je suis déterminé
                    à remettre la prochaine leçon à sextidi,<lb/> vingt-six courant <supplied>17
                        mars</supplied>.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="P1936-b-div2">
                <note n="1" resp="CGA" xml:id="P282_CGA1">(1) On remarquera qu'Ampère, dès ce début,
                    aborde la classification des sciences qui l'a tant occupé pendant<lb/> les
                    dernières années de sa vie.</note>
                <note n="2" resp="CGA" xml:id="P282_CGA2">
          <p xml:id="P1936-b-p13">(2) Un peu auparavant, devant
                        l'Académie de Lyon, Ampère avait un peu plus précisé son idée qui le
                        montre<lb/> préoccupé dès cette époque des rapports entre l'électricité et
                        le magnétisme et qui rend d'autant plus regrettable<lb/> la disparition du
                        traité de physique imprimé alors, où il devait mieux s'expliquer.</p>
                    <p xml:id="P1936-b-p14">Le procès-verbal de la séance du 3 Nivôse, an X (jeudi 24 décembre 1801), à
                        laquelle assistaient cinq ou six<lb/> savants italiens, notamment Volta qui
                        fit une communication sur l'identité du fluide électrique et du
                        galvanisme,<lb/> porte ceci : (rédigé de la main du secrétaire Pitt,
                        Docteur en médecine de Lyon) :</p>
                    <p xml:id="P1936-b-p15">Après Volta : <cit>
                            <quote>... le citoyen Ampère a commencé la lecture d'un mémoire qu'il
                                n'a présenté que comme une<lb/> faible esquisse d'un vaste système
                                qui se lie à toutes les parties de la physique. Le mémoire doit être
                                divisé en<lb/> deux sections. L'auteur annonce que la première
                                contiendra une explication nouvelle des phénomènes de
                                l'élec<lb rend="hyphen"/>tricité et de l'aimant où ils sont rappelés
                                aux lois ordinaires de la mécanique. La seconde, destinée à l'examen
                                de<lb/> l'influence de l'électricité sur les affinités et sur la
                                théorie de la lumière et des couleurs. Tous ceux qui ont
                                assisté<lb/> à cette lecture ont regretté que la netteté et
                                l'étendue de la voix du lecteur et la clarté de sa prononciation
                                ne<lb/> répondissent pas à la netteté et à l'étendue des idées et à
                                la clarté du style.</quote>
                        </cit>
          </p>
                </note>
                <note n="3" resp="CGA" xml:id="P282_CGA3">(3) Ampère vient de faire allusion au
                    protoxyde d'azote. Smyth (1740-1814), médecin anglais qui avait publié<lb/> en
                    1796 un Mémoire sur les effets de l'acide nitreux pour détruire la
                    contagion.</note>
            </div>
        </back>
    </text>









































</TEI>