<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/oddbyexample.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P250</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2014</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1820-j" xml:lang="fr" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <author>
              <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename> André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
                        <title level="a">Suite de l'Analyse des Mémoires de M. Ampère</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Annales générales des sciences physiques</title>
                        <imprint>
                            <date when="1820">1820</date>
                            <biblScope type="vol">7</biblScope>
                            <biblScope type="pp">p. 252-258</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1820-P250.pdf</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=uNIWAQAAIAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:UCALB3080673&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false </idno>
                    <idno type="M">BDDprim00077</idno>
                <idno type="old">P250</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="2014-10">octobre 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text decls="#ampere_publi_P1820-j" type="publications">
        <body>
            <head>
        <pb n="252"/> Suite de l’analyse des mémoires de M.
                <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>.</head>
            <div xml:id="P1820-j-div1">
                <head>Mémoire sur une loi de l’action mutuelle des courants<lb/> électriques et de
                    celle qu’ils exercent sur les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>,<lb/> lu le <date when="1820-11-06">6 novembre 1820</date>.</head>
                <p xml:id="P1820-j-p1">Pour se faire une idée nette de la loi que M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>
          <lb/>
                    expose dans ce mémoire, il faut concevoir dans l’espace<lb/> une ligne
                    représentant en grandeur et direction, le<lb/> résultat de deux forces
                    semblablement représentées par<lb/> deux autres lignes, et supposer dans les
                    directions de ces<lb/> trois lignes, trois <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques dont les intens<lb rend="hyphen"/>ités seraient
                    proportionnelles à leurs longueurs. La loi dont<lb/> il s’agit, consiste en ce
                    que le courant dirigé suivant la<lb/> résultante, exerce, dans quelque direction
                    que ce soit,<lb/> sur un autre courant électrique ou sur un aimant, la<lb/> même
                    action que la réunion des deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> dirigés sui<lb rend="hyphen"/>vant les composantes.</p>
                <p xml:id="P1820-j-p2">M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> conclut de cette loi un moyen simple de se<lb/>
                    procurer un conducteur propre à porter le courant élec<lb rend="hyphen"/>trique
                    où l’on veut, sans que l’action de la partie de ce<lb/> conducteur qui ne fait
                    qu’établir la communication avec<lb/> la pile, se combine avec celle de la
                    partie dont on veut<lb/> observer les effets, et altère ainsi le résultat des
                    expé<lb rend="hyphen"/>riences. Il explique en même temps la construction
                    d’un<lb/> appareil, où, à l’aide d’un fil conducteur roulé en hélice<lb/> autour
                    d’un tube de verre, il a imité dans toutes ces cir<lb rend="hyphen"/>constances
                    l’action d’un barreau aimanté sur un autre ai<lb rend="hyphen"/>mant.</p>
            </div>
            <div xml:id="P1820-j-div2">
                <head>Mémoire sur l’expression mathématique des attractions et<lb/> répulsions des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques, lu le
                    <date when="1820-12-04">4 décem<lb rend="hyphen"/>bre 1820</date>.</head>
                <p xml:id="P1820-j-p3">Le but que s’est proposé M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> dans ce mémoire, est<lb/>
                    de rendre raison de tous les faits relatifs soit à l’action<lb/> mutuelle de
                    deux <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice>, soit à celle d’un conducteur <pb n="253"/> voltaïque et d’un aimant,
                    découverte par M. <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName>, soit<lb/> à celle de deux
                    conducteurs, qu’il a observée le premier,<lb/> et de les ramener à une seule
                    loi, en admettant uniquement<lb/> entre les portions infiniment petites de ce
                    qu’il a nommé<lb/>
                    <hi rend="it">
            <choice>
                            <sic>courans</sic>
                            <corr>courants</corr>
                        </choice> électriques</hi>, des forces dirigées suivant la ligne qui<lb/>
                    joint leurs milieux, ne pensant pas qu’on puisse supposer<lb/> entre elles
                    aucune sorte d’action de quelque nature qu’elle<lb/> soit, dans une autre
                    direction.</p>
                <p xml:id="P1820-j-p4">M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> a admis que cette action n’est pas seulement<lb/>
                    fonction de la distance, mais qu’elle dépend aussi des<lb/> angles qui
                    déterminent la position respective des deux<lb/> portions infiniment petites des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques et de<lb/> la ligne qui en joint les milieux.</p>
                <p xml:id="P1820-j-p5">Cette supposition ne semble pas d’abord conforme à<lb/> l’idée qu’on se fait des
                    forces attractives et répulsives mais<lb/> c’est uniquement, remarque l’auteur,
                    parce que l’attrac<lb rend="hyphen"/>tion universelle, premier type de cette
                    idée, ne dépendant<lb/> que de la distance, nous ne sommes pas encore
                    accou<lb rend="hyphen"/>tumés à y faire entrer d’autres <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice>.</p>
                <p xml:id="P1820-j-p6"> Quoiqu’il en soit, la manière dont la distance entre dans<lb/> l’attraction de
                    deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques est celle qu’il avait<lb/> annoncé comme la base de toutes
                    ses recherches dans un<lb/> précédent mémoire lu le
                    <date when="1820-10-09">9 octobre dernier</date> (voyez tome 6,<lb/> p 243).</p>
                <p xml:id="P1820-j-p7">Non seulement la force que M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> admet entre<lb/> deux
                    portions infiniment petites de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques,<lb/> est dirigée suivant la ligne qui en joint les
                    milieux, mais<lb/> elle se rapproche des lois d’attraction et de répulsion
                    ob<lb rend="hyphen"/>servées dans d’autres phénomènes en ce que pour une<lb/>
                    même position respective des deux portions de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>
          <lb/> que l’on considère, elle est en raison inverse du carré de<lb/>
                    la distance.</p>
                <p xml:id="P1820-j-p8">Le premier résultat qu’en a déduit M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> par une<lb/>
                    intégration fort simple est que dans le cas de deux <choice>
                        <sic>cou<lb/>rans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> rectilignes dont les directions sont parallèles, si l’on<lb/> suppose
                    l’un des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> d’une longueur infinie, la ré<pb n="254" rend="hyphen"/>sultante des
                    actions de toutes ses parties sur un élément<lb/> de l’autre, et par conséquent
                    aussi sur une de ces portions<lb/> de longueur déterminée, est en raison inverse
                    de la<lb/> plus courte distance des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>.</p>
                <p xml:id="P1820-j-p9">L’auteur remarque à ce sujet que ce résultat est indé<lb rend="hyphen"/>pendant
                    de l’angle que forment deux portions infiniment<lb/> petites de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> parallèles avec la ligne qui en joint les<lb/> milieux, seul angle
                    qui, dans ce cas peut entrer dans la<lb/> valeur de leur attraction mutuelle et
                    il le prouve par<lb/> le calcul.</p>
                <p xml:id="P1820-j-p10">Ce rapport une fois démontré pour l’action exercée<lb/> par une portion
                    infiniment petite de courant électrique, a<lb/> lieu nécessairement pour un
                    courant rectiligne d’une<lb/> grandeur finie, parallèle à celui qu’on regarde
                    comme<lb/> d’une longueur infinie et dont on veut déterminer l’action.<lb/>
                    Cette loi est donc une suite de ce qu’il avait annoncé.</p>
                <p xml:id="P1820-j-p11">Il n’en était pas moins important de la vérifier par des<lb/> mesures précises,
                    et c’est ce qu’a fait M. <persName ref="#pers_B63">Biot</persName>, par un<lb/> moyen aussi
                    exact qu’ingénieux. Mais ce savant a supposé<lb/> la force émanée du conducteur
                    électrique qu’il <choice>
                        <sic>fesait</sic>
                        <corr>faisait</corr>
                    </choice>
          <lb/> agir sur un petit aimant, s’exerçait dans un sens
                    perpen<lb rend="hyphen"/>diculaire au rayon vecteur, et M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> pense qu’elle<lb/> agit dans la direction de ce
                    rayon. Et cependant (dans<lb/> le cas du moins où M. <persName ref="#pers_B63">Biot</persName> a
                    mesuré l’action d’un fil<lb/> conducteur sur un aimant) les effets qui résultent
                    de ces<lb/> deux manières, en apparence si différentes, de concevoir<lb/> cette
                    force, sont absolument les mêmes et conformes à<lb/> l’expérience.</p>
                <p xml:id="P1820-j-p12">M. <persName ref="#pers_B63">Biot</persName> n’ayant pas admis l’identité des fluides
                    élec<lb rend="hyphen"/>trique et magnétique suppose des particules de
                    fluide<lb/> boréal et de fluide austral, placées deux à deux, une de<lb/> chaque
                    sorte sur de petites droites parallèles à l’axe de<lb/> l’aimant, et c’est sur
                    ces molécules qu’agissent, selon lui,<lb/> les forces attractives et répulsives
                    du conducteur.</p>
                <p xml:id="P1820-j-p13">La théorie de M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> qui ramène tous les
                    phéno<lb rend="hyphen"/>mènes de l’aimant à ceux qu’offre l’électricité, quand
                    on <pb n="255"/> fait agir deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> l’un sur l’autre, a selon lui, ces<lb/> deux avantages : <list>
                        <item n="1">de ne pas faire agir le fil conducteur<lb/> sur des particules
                            magnétiques dont rien ne démontre<lb/> l’existence, mais sur des
                            dispositions de l’électricité sem<lb rend="hyphen"/>blables à celles
                            qu’on établit dans un fil de laiton, en le<lb/> mettant en communication
                            avec les deux extrémités d’une<lb/> pile voltaïque, et qui agissent
                            précisément de la même<lb/> manière que fait cette dernière dans les
                            expériences où<lb/> il n’y a point d’<choice>
                                <sic>aimans</sic>
                                <corr>aimants</corr>
                            </choice>.</item>
                        <item n="2">De n’admettre des forces at<lb rend="hyphen"/>tractives ou
                            répulsives entre deux points, que suivant la<lb/> ligne qui joint ces
                            deux points.</item>
                    </list> M. Ampère annonce ensuite que toutes les conséquences<lb/> qu’il a
                    jusqu’à présent déduites par le calcul, de la théo<lb rend="hyphen"/>rie où l’on
                    regarde les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> comme des assemblages de<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques, se trouvent confirmées par les mêmes<lb/> phénomènes
                    qu’on explique ordinairement dans la suppo<lb rend="hyphen"/>sition de deux
                    fluides magnétiques, l’un austral, l’autre<lb/> boréal, et que ces conséquences
                    s’accordent même mieux<lb/> avec quelques phénomènes auxquels on n’a pas
                    jusqu’à<lb/> présent fait assez d’attention, que celles qu’on déduirait<lb/> de
                    l’hypothèse de deux fluides.</p>
                <p xml:id="P1820-j-p14">M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> expose enfin la manière dont il a trouvé<lb/>
                    l’expression mathématique de l’action de deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>,<lb/> en tant qu’elle dépend des angles qui déterminent la
                    po<lb rend="hyphen"/>sition respective de deux petites lignes dans l’espace.</p>
                <p xml:id="P1820-j-p15">Les angles dont il est question sont en général au<lb/> nombre de trois, savoir :
                    les deux angles que les deux<lb/> portions infiniment petites de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques forment<lb/> avec la droite qui en joint les milieux, et
                    l’angle compris<lb/> entre les deux plans qui passent par cette ligne et par
                    les<lb/> deux petites portions de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques. M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>
          <lb/> déduit la manière
                    dont ces angles doivent entrer dans l’ex<lb rend="hyphen"/>pression des
                    attractions et répulsions des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électri<lb rend="hyphen"/>ques, d’une loi qu’il avait communiquée à
                    l’<orgName ref="#org_A15">Académie</orgName> dans<lb/> le mémoire lu le
                    <date when="1820-11-06">6 novembre 1820</date>. Il cherche d’abord<lb/> quelles
                    sont les fonctions des angles dont nous venons de<lb/> parler qui peuvent
                    s’accorder avec cette loi ; il les <!-- problème de numérotation -->
                    com<pb n="259" rend="hyphen"/>prend dans une formule où il reste une quantité
                    in<lb rend="hyphen"/>déterminée, mais d’après l’ensemble des faits, il établit
                    en<lb rend="hyphen"/>suite que le terme de l’expression mathématique ou
                    entre<lb/> cette indéterminée n’a point d’influence sensible dans ce<lb/> cas,
                    et qu’ainsi, cette indéterminée doit être regardée<lb/> comme absolument nulle.
                    Il en conclut que l’action de<lb/> deux mêmes portions infiniment petites de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> élec<lb rend="hyphen"/>triques dans différentes positions est
                    proportionnelle au<lb/> produit des sinus des deux premiers des trois angles
                    dont<lb/> nous venons de parler et du cosinus du troisième. Cette<lb/> action
                    est attractive quand ce produit est positif, répul<lb rend="hyphen"/>sive quand
                    il est négatif, comme il arrive quand ce troi<lb rend="hyphen"/>sième angle est
                    obtus. L’action est nulle ainsi que le pro<lb rend="hyphen"/>duit qui la
                    représente quand cet angle est droit.</p>
            </div>
            <div xml:id="P1820-j-div3">
                <head>Exposition du moyen par lequel il est facile de s’assurer<lb/> directement et
                    par des expériences précises de l'exacti<lb rend="hyphen"/>tude la loi des
                    attractions et répulsions des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>
          <lb/> électriques suivie de quelques observations sur cette loi,<lb/>
                    lue le <date when="1820-12-26">26 décembre</date>.</head>
                <p xml:id="P1820-j-p16">Ce mémoire est une suite du précédent dans lequel après<lb/> avoir montré
                    l’importance de la loi qu’il avait communi<lb rend="hyphen"/>quée à
                    l’<orgName ref="#org_A15">Académie</orgName> le <date when="1820-11-06">6 novembre 1820</date>,
                    par les conséquen<lb rend="hyphen"/>ces qu’il en avait tirées, l’auteur avait
                    annoncé que cette<lb/> loi n’ayant encore été vérifiée qu’à l’égard de
                    conduc<lb rend="hyphen"/>teurs pliés en hélice, il s’occupait des moyens de
                    s’assu<lb rend="hyphen"/>rer qu’elle n’avait pas lieu seulement dans le cas où
                    les<lb/> conducteurs sont de cette forme mais à l’égard des <choice>
                        <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques en général, de quelque manière que soient<lb/> disposés
                    les fils métalliques qu’ils parcourent.</p>
                <p xml:id="P1820-j-p17">Comme c’est de cette loi qu’il a déduit l’expression
                    ana<lb rend="hyphen"/>lytique de l’action mutuelle de deux portions
                    infiniment<lb/> petites de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques, dont il est aisé de conclure<lb/> par les méthodes
                    ordinaires d’intégration toutes les circons<lb rend="hyphen"/>tances de cette
                    action pour des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> de grandeur finie<lb/> soit à l’égard de ceux qu’on produit avec une
                    pile de <persName ref="#pers_V583">Volta</persName>,<lb/> soit à l’égard des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> dispersés dans l’aimant de la ma<lb rend="hyphen"/>nière qu’il a
                    précédemment expliqué, on sent qu’il a dû <pb n="257"/> chercher le moyen de
                    s’assurer directement et par des ex<lb rend="hyphen"/>périences précises de
                    l’exactitude de cette loi.</p>
                <p xml:id="P1820-j-p18">D’après l’énoncé déjà donné de cette loi, il est aisé de<lb/> voir qu’elle se
                    réduit à ceci : si l’on fixe sur la direction d’un<lb/> courant électrique deux
                    points infiniment rapprochés et<lb/> qu’on substitue à la petite portion de
                    courant comprise entre<lb/> ces points, une autre portion de ce même courant,
                    suivant<lb/> une ligne brisée ou contournée de manière quelconque,<lb/> mais se
                    terminant toujours aux mêmes points, sans s’en<lb/> écarter nulle part à une
                    distance finie, cette substitution<lb/> ne change en aucune manière l’action
                    exercée, dans<lb/> quelque direction que ce soit, par la petite portion de
                    cou<lb rend="hyphen"/>rant que l’on considère sur une autre portion de
                    courant<lb/> électrique qui en est éloignée d’une quantité finie.</p>
                <p xml:id="P1820-j-p19">Il est bon de remarquer qu’il n’en est ainsi que parce<lb/> que tous les points
                    de la ligne supposée sont censés à la<lb/> même distance de celui sur lequel
                    elle agit, d’où il suit<lb/> que l’action d’un circuit fermé, infiniment petit,
                    serait<lb/> nulle par la compensation qui aurait toujours lieu entre<lb/>
                    l’attraction exercée par une de ses moitiés et la répul<lb rend="hyphen"/>sion
                    exercée par l’autre, et qu’enfin, si un circuit d’une<lb/> grandeur finie
                    produit des attractions ou des répulsions,<lb/> c’est uniquement parce que
                    l’action diminuant en raison<lb/> inverse du carré de la distance, il n’y a plus
                    entre les ac<lb rend="hyphen"/>tions produites par ces diverses portions qui se
                    trouvent à<lb/> différentes distances du courant ou de l’aimant sur lequel<lb/>
                    il agit, la même compensation qui aurait lieu nécessai<lb rend="hyphen"/>rement
                    si elles en étaient toutes à la même distance.</p>
                <p xml:id="P1820-j-p20">Pour s’assurer directement de l’exactitude de cette loi,<lb/> l’auteur donne la
                    description d’un instrument qu’il a<lb/> depuis fait construire, et avec lequel
                    il a fait des expérien<lb rend="hyphen"/>ces qui confirment pleinement
                    l’exactitude de cette loi ,<lb/> quelle que soit la forme qu’on donne aux
                    petites portions du<lb/> conducteur. Cet instrument, dont nous ne donnerons
                    pas<lb/> ici une description détaillée, consiste principalement en un<lb/> petit
                    aimant qu’on rend astatique en opposant l’action <pb n="258"/> qu’un fort aimant
                    exerce à distance sur lui à celle de la<lb/> terre, suivant le procédé de M.
                    <persName ref="#pers_B63">Biot</persName>, et en une tablette où est<lb/> creusée une rainure
                    rectiligne et où l’on place successive<lb rend="hyphen"/>ment des fils
                    conducteurs dont toutes les parties se trou<lb rend="hyphen"/>vent sensiblement
                    à la même distance du petit aimant placé<lb/> dans le plan vertical qui passe
                    par la ligne du milieu de la<lb/> rainure, cet aimant est suspendu, comme
                    l’aiguille de la<lb/> balance de torsion, pour mesurer l’action qu’exerce sur
                    lui<lb/> chaque conducteur, et qu’on trouve toujours la même,<lb/> soit que le
                    conducteur soit rectiligne, ou composé de pe<lb rend="hyphen"/>tits arcs
                    contournés de diverses manière conformément à<lb/> cette loi qui devient ainsi
                    le simple énoncé général des<lb/> faits, comme la formule analytique qu’il en a
                    déduite de<lb rend="hyphen"/>vient leur plus simple expression.</p>
                <p xml:id="P1820-j-p21">M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> termine par deux observations :</p>
                <p xml:id="P1820-j-p22">La première est que l’effet des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> de l’intérieur<lb/> d’un aimant doit, d’après cette loi être le même,
                    soit<lb/> qu’ils suivent des courbes parallèles à sa surface, ou des<lb/> lignes
                    tracées d’une autre manière dans les plans perpen<lb rend="hyphen"/>diculaires à
                    son axe, pourvu que les sections faites par<lb/> ces plans dans l’aimant, soient
                    uniformément couvertes<lb/> de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques.</p>
                <p xml:id="P1820-j-p23">La deuxième est que si les attractions et répulsions<lb/> des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques sont produites par un mouvement<lb/> quelconque excité
                    dans l’éther par la série de décharges<lb/> électrique dont on considère en
                    général ces <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>
          <lb/> comme composés, la loi qu’il a déduite de l’expérience<lb/>
                    devient une suite nécessaire des lois connues du mouve<lb rend="hyphen"/>ment,
                    puisque l’impulsion donnée dans la direction où<lb/> ces décharges ont lieu, est
                    la résultante des décharges pa<lb rend="hyphen"/>reilles qui auraient lieu dans
                    trois projections rectangu<lb rend="hyphen"/>laires de cette direction, en
                    supposant que les nombres<lb/> des décharges, suivant chaque projection, fussent
                    aux<lb/> nombres de celles qui ont réellement lieu, comme les
                    lon<lb rend="hyphen"/>gueurs de ces projections sont à la longueur de la ligne
                    pro<lb rend="hyphen"/>jetée ; ce qui donne évidemment la loi qu’il a établie
                    dans<lb/> le mémoire qu'il a lue à l’<orgName ref="#org_A15">Académie</orgName> le
                    <date when="1820-11-06">6 novembre 1820</date>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>









































</TEI>