<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P1824-I</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1824-i" xml:lang="fr" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <author>
                            <persName>
                                <surname>Ampère</surname>
                                <forename>André-Marie</forename>
                            </persName>
                        </author>
                        <title level="a">Mémoires contenant des expériences relatives à l'action mutuelle de deux courants électriques, et à celle qui existe entre un courant
                        électrique et le globe de la terre ou un aimant.</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Mémoires de l'Académie royale des sciences de l'Institut de France. années 1819 et 1820.</title>
                        <imprint>
                            <date when="1824">1824</date>
                            <biblScope type="vol">4</biblScope>
                            <biblScope type="pp">p. 137-148</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="issn">0368-9263</idno>
                    <idno type="M"/>
                <idno type="old">P241</idno>
                    <idno type="url_bhl">http://www.biodiversitylibrary.org/ia/mmoiresdelacad04roya#page/145/mode/1up</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>janvier 2015</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1824-i" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart>
          <pb n="137"/> Mémoires contenant des expériences relatives à l'action mu<lb rend="hyphen"/>tuelle de deux courants électriques, et à celle qui existe<lb rend="hyphen"/> entre un courant
                    électrique et le globe de la terre ou un<lb/> aimant ;</titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>par M. <persName ref="#pers_A366">AMPÈRE</persName>
      </docAuthor>
            <docTitle>
                <titlePart>
          <date notBefore-iso="1820-09" notAfter-iso="1820-12">(Septembre, octobre, novembre<lb/>
                    et décembre 1820.)</date>
        </titlePart>
            </docTitle>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="P1824-i-div1">
                <p xml:id="P1824-i-p1">
          <pb n="137"/>Dès que M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> eut connaissance de la découverte de<lb/>
                    M. <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName> sur le changement de direction produit dans<lb/>
                    une aiguille aimantée par le fil métallique qui établit la com<lb rend="hyphen"/>munication entre les deux extrémités d'une pile de <persName ref="#pers_V583">Volta</persName>,<lb/>
                    il chercha d'abord à compléter, par diverses expériences, le<lb/>
                    travail de l'illustre physicien danois, et il découvrit bientôt<lb/>
                    une nouvelle sorte d'action, celle qu'exerce sur une portion<lb/>
                    de ce fil une autre portion du circuit voltaïque, sans la pré<lb rend="hyphen"/>sence d'aucun aimant. La découverte de ce fait le conduisit<lb/>
                    à plusieurs autres observations nouvelles qu'il a successive<lb rend="hyphen"/>ment communiquées à l'<orgName ref="#org_A15">Académie</orgName>, avec les conséquences<lb/>
                    qu'il en a tirées, et dont le but général est d'établir l'iden<lb rend="hyphen"/>tité de l'électricité et du magnétisme. Il est à remarquer que<lb/>
                    l'explication donnée par M. <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName> des phénomènes qu'il a<lb/> découverts, suppose, au contraire, des propriétés toutes<lb/>
                    différentes aux fluides électrique et magnétique, quoique<lb/>
                    dans un ouvrage publié long-temps avant sa découverte, il <pb n="138"/> eût paru porté à en admettre l'identité, mais comme une<lb/>
                    simple conjecture. Le travail de M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> se divise natu<lb rend="hyphen"/>rellement en trois parties bien distinctes : la première se<lb/>
                    compose de faits nouveaux relatifs à l'action mutuelle de<lb/>
                    deux portions de conducteurs voltaïques, et à celle du globe<lb/>
                    terrestre sur un conducteur mobile. Il imagina de disposer<lb/>
                    une portion du circuit voltaïque de manière qu'elle put se<lb/>
                    mouvoir sans que ses communications avec les deux extré<lb rend="hyphen"/>mités de la pile fussent interrompues ; et il y parvint, soit<lb/>
                    en la suspendant sur des pointes d'acier qui plongeaient<lb/>
                    dans du mercure contenu dans de petites coupes de fer ou<lb/>
                    de platine, soit en la faisant porter sur des rouleaux en<lb/>
                    contact avec du mercure placé sur des plaques de tôle en<lb rend="hyphen"/>tourées d'un rebord qui ne permettait pas à ce liquide de<lb/>
                    se répandre. Il rendit ainsi cette portion du conducteur<lb/>
                    susceptible de se mouvoir, tantôt en tournant autour d'un axe<lb/>
                    vertical ou horizontal ; il observa alors les faits suivants :<lb/>
                    <list>
            <item n="1">
              <p xml:id="P1824-i-p2"> Lorsque deux conducteurs ou plutôt deux portions<lb/>
                    d'un même conducteur voltaïque sont l'une fixe et l'autre<lb/>
                    mobile, et qu'on les place dans des directions à-peu-près<lb/>
                    parallèles, la portion mobile est attirée par l'autre quand les<lb/>
                    extrémités qui communiquent avec un même pôle de la pile<lb/>
                    sont du même coté dans toutes les deux ; elles se repoussent<lb/>
                    dans le cas où ces extrémités sont opposées.</p>
            </item>
                        <item n="2"> <p xml:id="P1824-i-p3">Ces attractions et répulsions sont absolument diffé<lb rend="hyphen"/>rentes des attractions et répulsions électriques ordinaires :<lb/>
                            celles-ci sont produites par la pile de <persName ref="#pers_V583">Volta</persName>, quand le cir<lb rend="hyphen"/>cuit est interrompu, et que celles que M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> a décou<lb rend="hyphen"/>vertes n'existent pas ; elles cessent dès que la continuité du
                        <pb n="139"/>circuit est établie, et c'est alors seulement que ces derniers<lb/>
                            apparaissent. Dans les premières, il y a répulsion entre les<lb/>
                            corps électrisés de la même manière, l'attraction a lieu entre<lb/>
                            des corps électrisés d'une manière opposée, et quand les<lb/>
                            deux corps qui se sont attirés viennent à se toucher, et<lb/>
                            qu'ils sont susceptibles de conduire l'électricité, toute at<lb rend="hyphen"/>traction cesse entre eux. Dans les attractions et répulsions<lb/>
                            des fils conducteurs, l'attraction a lieu, au contraire,<lb/>
                            quand les extrémités de ces conducteurs qui communiquent<lb/>
                            avec un même pôle de la pile sont du même coté, le con<lb rend="hyphen"/>tact ne fait point cesser l'attraction, et il y a répulsion<lb/>
                            quand ce sont les extrémités d'espèces opposées qui sont du<lb/>
                            même coté.</p>
                        </item>
                        <item n="3">
              <p xml:id="P1824-i-p4"> L'action mutuelle des deux parties du conducteur vol<lb rend="hyphen"/>taïque reste la même quand, dans cette expérience, on rem<lb rend="hyphen"/>place la portion fixe du fil conducteur dont on observe l'ac<lb rend="hyphen"/>tion sur la partie mobile, par une portion du même fil qui<lb/>
                        ne diffère de la première supposée rectiligne, qu'en ce qu'elle<lb/>
                        forme une ligne pliée et contournée à chacun de ses points,<lb/>
                        de manière que les distances de ces points à ceux de la partie<lb/>
                        mobile restent sensiblement les mêmes, et que le reste du<lb/>
                        circuit n'éprouve aucun changement.</p>
                            <p xml:id="P1824-i-p5">L'importance de ce fait, dont M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> a déduit la loi<lb/>
                        mathématique de ces nouvelles attractions et répulsions élec<lb rend="hyphen"/>triques, l'a engagé à le vérifier par des expériences variées.<lb/>
                        Pour en rendre les résultats plus précis, il a suspendu la par<lb rend="hyphen"/>tie mobile à égales distances entre deux portions fixes, l'une<lb/>
                        rectiligne, et l'autre pliée et contournée comme nous venons<lb/>
                        de le dire ; il a établi les communications de manière que la<lb/>
                        portion mobile fût repoussée par les deux autres, et qu'on<pb n="140"/>
                            pût à volonté n'en mettre qu'une de celles-ci, ou les mettre<lb/>
                            toutes les deux en communication avec les extrémités de la<lb/>
                            pile. Dans le première cas, cette partie mobile a été repoussée<lb/>
                            par l'action de la portion fixe qui faisait partie du circuit<lb/>
                            voltaïque ; dans le second, elle est restée immobile, en équi<lb rend="hyphen"/>libre entre les actions qu'ont exercées les deux portions fixes<lb/>
                            et dont l'égalité a été ainsi exactement déterminée.</p>
            </item>
                        <item n="4">
              <p xml:id="P1824-i-p6">Lorsqu'on dispose la partie mobile du conducteur de<lb/>
                            manière qu'elle ne puisse se mouvoir qu'en tournant autour<lb/>
                            d'une perpendiculaire commune à sa direction, et à celle de<lb/>
                            la portion fixe du même conducteur qui agit sur elle, elle<lb/>
                            tourne autour de cette perpendiculaire d'un mouvement qui<lb/>
                            s'accélère jusqu'à ce qu'elle arrive dans la situation où elle<lb/>
                            est parallèle à la portion fixe, et où ces deux parties du cir<lb rend="hyphen"/>cuit voltaïque ont celles de leurs extrémités qui sont en com<lb rend="hyphen"/>munication avec un même pôle de la pile tournées du même<lb/>
                            coté ; ce mouvement se ralentit, dès que la portion mobile,<lb/>
                            en vertu de la vitesse acquise, a dépassé cette situation, elle<lb/>
                            revient bientôt pour la dépasser de nouveau,  et s'y arrêter<lb/>
                            enfin après quelques oscillations.
                        </p>
            </item>
                        <item n="5">
              <p xml:id="P1824-i-p7"> La pile elle-même agit dans ces expériences comme<lb/>
                        toute autre partie du circuit voltaïque, avec cette seule dif<lb rend="hyphen"/>férence, que la disposition de l'électricité qui a lieu dans le<lb/>
                        conducteur du pôle zinc au pôle cuivre, existe, au contraire,<lb/>
                            dans la pile du pôle cuivre au pôle zinc ; c'est cette disposi<lb rend="hyphen"/>tion que M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> a nommé <hi rend="it">courant électrique</hi>, confor<lb rend="hyphen"/>mément
                        à l'usage établi par d'autres physiciens ; mais sans<lb/>
                        prétendre prononcer, en adoptant cette expression, sur le<lb/>
                        mode d'action de l'électricité dans le circuit voltaïque. Le<lb/>
                        sens de cette dénomination, <hi rend="it">courant électrique</hi>, étant ainsi
                        <pb n="141"/>
                         défini, on peut réunir les faits relatifs à l'action de la pile<lb/>
                            elle-même et à celle du circuit voltaïque, que nous venons<lb/>
                            d'exposer, sous ce simple énoncé : Deux courants électriques<lb/>
                            parallèles s'attirent quand ils sont dirigés dans le même<lb/>
                            sens, et se repoussent dans le cas contraire. Deux courants<lb/>
                            électriques qui ne peuvent se déplacer qu'en tournant autour<lb/>
                            de la perpendiculaire commune qui en mesure la plus courte<lb/>
                            distance, tendent à s'amener mutuellement dans la situation<lb/>
                            où ils sont parallèles et dirigés dans le même sens
                        </p>
            </item>
                        <item n="6">
              <p xml:id="P1824-i-p8"> Quand on dispose la pile et les fils métalliques qui<lb/>
                        la mettent en communication avec un conducteur mobile,<lb/>
                            de manière  ce que, d'après leurs distances et leurs direc<lb rend="hyphen"/>tions, ils ne puissent avoir d'action sensible sur lui, on ob<lb rend="hyphen"/>serve dans ce conducteur des mouvements que M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>,<lb/>
                        en plaçant successivement la pile et les conducteurs dans<lb/>
                        différentes situations, a démontré ne pouvoir être attribués<lb/>
                        qu'à une action du globe terrestre sur les corps où existe la<lb/>
                        disposition de l'électricité qu'il a désignée sous le nom de<lb/>
                        courant électrique ;</p>
            </item>
                        <item n="7">
              <p xml:id="P1824-i-p9"> Lorsque le conducteur mobile forme un circuit pres<lb rend="hyphen"/>que fermé dans un plan vertical, et ne peut que tourner au<lb rend="hyphen"/>tour de la perpendiculaire à l'horizon qui passe par son<lb/>
                        centre de gravité, il est amené par l'action du globe terres<lb rend="hyphen"/>tre dans une situation où le plan de ce conducteur forme<lb/>
                        un angle droit avec le méridien magnétique, et où la di<lb rend="hyphen"/>rection du courant électrique dans sa partie inférieure est<lb/>
                        dirigée de l'est à l'ouest, et lorsqu'on s'écarte de cette situa<lb rend="hyphen"/>tion, il y reviens et s'y arrête après avoir oscillé autour<lb/>
                        d'elle, précisément comme il le ferait si l'action que la terre<lb/>
                        exerce était due à un courant électrique situé au-dessous
                        <pb n="142"/>de sa surface et dirigé de l'est à l'ouest perpendiculairement<lb/>
                        au méridien magnétique.</p>
            </item>
                        <item n="8">
              <p xml:id="P1824-i-p10"> Lorsque le conducteur mobile forme un circuit pres<lb rend="hyphen"/>que fermé de forme rectangulaire, qu'il est attaché à un<lb/>
                       axe passant par son centre de gravité, et parallèle à deux<lb/>
                        des côtés du rectangle, et que cet axe repose sur des ap<lb rend="hyphen"/>puis, de manière que sa direction soit horizontale et per<lb rend="hyphen"/>pendiculaire au plan du méridien magnétique, celui des<lb/>
                        deux cotés du rectangle qui sont parallèles à l'axe dans le<lb rend="hyphen"/>quel le courant électrique a lieu de l'est à l'ouest, est porté<lb/>
                        par l'action de la terre au midi quand le plan du conducteur<lb/>
                        est vertical, et en bas quand il est horizontal, tandis que<lb/>
                        l'autre coté parallèle à l'axe où le courant se dirige alors<lb/>
                        de l'ouest à l'est, est porté au nord dans le premier cas, et<lb/>
                        en haut dans le second ; dans ce mouvement le plan du con<lb rend="hyphen"/>ducteur mobile oscille évidemment autour d'un plan per<lb rend="hyphen"/>pendiculaire à la direction de l'aiguille d'inclinaison, et c'est<lb/>
                        précisément dans ce plan qu'il s'arrête, lorsque le centre<lb/>
                        de gravité de toute la partie mobile de l'instrument étant<lb/>
                        exactement dans l'axe, son poids n'a aucune action pour<lb/>
                        changer la direction que la force électro-magnétique de la<lb/>
                            terre tend à lui donner.</p>
            </item>
                    </list>
        </p>
                        <p xml:id="P1824-i-p11">Il est évident que cette force est la même que celle qui<lb/>
                        dirige l'aiguille aimantée, et on ne peut disconvenir que<lb/>
                        l'action qu'elle exerce, soit sur un conducteur mobile, soit<lb/>
                        sur un aimant, ne soit précisément celle qu'exerceraient<lb/>
                        des circuits voltaïques composés des différents matériaux de<lb/>
                        notre globe produisant dans son intérieur des courants élec<lb rend="hyphen"/>triques dirigés de l'est à l'ouest suivant des lignes perpendi<lb rend="hyphen"/>culaires au méridien magnétique, et qui agiraient soit sur
                            <pb n="143"/>les conducteurs mobiles comme M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> a montré que<lb/>
                        les fils conjonctifs de nos piles agissent sur eux, soit sur<lb/>
                            une aiguille aimantée comme ces fils agissent sur cette ai<lb rend="hyphen"/>guille dans les expériences de M. <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName>. C'est sur cette<lb/>
                        similitude d'effets que notre collègue a cherché à établir que<lb/>
                        l'électricité est réellement distribué dans notre globe comme<lb/>
                        elle le serait dans les circuits voltaïques dont nous venons<lb/>
                        de parler, soit que cette distribution de l'électricité soit pro<lb rend="hyphen"/>duite par le contact des substances minérales de diverse na<lb rend="hyphen"/>ture, comme cela a lieu dans nos piles, ou qu'elle soit due à<lb/>
                        d'autres causes <ref xml:id="note-P7_AMA1" target="#P7_AMA1">(1)</ref>
        </p>
                <p xml:id="P1824-i-p12">La seconde partie du travail de M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> est relative à<lb/>
                    l'action mutuelle des fils conducteurs et des aimants décou<lb rend="hyphen"/>verte par M. <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName> ; elle se compose de quelques nou<lb rend="hyphen"/>veaux faits qui complètent les résultats obtenus par ce célèbre
                        <pb n="144"/>physicien, et des conséquences que l'auteur a déduites de<lb/>
                        ces résultats et de ses propres expériences relativement à<lb/>
                        l'identité de l'électricité et du magnétisme ; il a constaté :<lb/>
                <list>
            <item n="1">
              <p xml:id="P1824-i-p13"> Que si M. <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName> n'avait obtenu, dans ses expérien<lb rend="hyphen"/>ces, que des déviations de l'aiguille aimantée toujours moi<lb rend="hyphen"/>dres
                qu'un angle droit, cette circonstance était uniquement<lb/>
                due à ce que le magnétisme terrestre continuait d'agir sur<lb/>
                l'aiguille qu'il employait ; en attachant une aiguille aimantée<lb/>
                à un axe parallèle à la direction de l'aiguille d'inclinaison,<lb/>
                    M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> l'a soustraite à l'action magnétique de la terre,<lb/>
                 et en faisant alors agir sur elle un conducteur voltaïque,<lb/>
                il a reconnu qu'elle prenait constamment une direction exac<lb rend="hyphen"/>tement perpendiculaire à ce conducteur ;</p>
            </item>
                    <item n="2">
              <p xml:id="P1824-i-p14"> Qu'outre l'action qu'a décrite M. <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName> par laquelle<lb/>
                un conducteur voltaïque change la direction de l'aiguille ai<lb rend="hyphen"/>mantée, il attire la masse entière de cette aiguille lorsqu'elle<lb/>
                lui est présentée dans la direction qu'il tendrait à lui don<lb rend="hyphen"/>ner si elle n'y était pas déjà, et qu'il la repousse quand elle<lb/>
                est dirigée en sens contraire ;</p>
            </item>
                <item n="3">
              <p xml:id="P1824-i-p15"> Que le conducteur agit dans tous les cas sur l'aiguille<lb/>
                aimantée comme il agirait sur une aiguille qui ne le serait<lb/>
                pas, mais à laquelle serait attachée, dans un plan perpendi<lb rend="hyphen"/>culaire à la ligne qui en joint les pôles, une portion de cir<lb rend="hyphen"/>cuit
                voltaïque dont le courant électrique tournerait autour<lb/>
                de l'aiguille, relativement à ses pôles, dans le même sens<lb/>
                que le soleil paraît autour de notre globe, relativement aux<lb/>
                pôles de la terre qui portent le même nom que ceux de l'ai<lb rend="hyphen"/>guille, en sorte que l'action ne varie qu'en intensité lors<lb rend="hyphen"/>que, dans les expériences relatives à l'action mutuelle de<lb/>
                deux fils conducteurs, on substitue d'abord à l'un d'eux,
                <pb n="145"/>et ensuite à tous les deux, des aimants disposés de manière<lb/>
                que la direction du courant électrique soit la même dans<lb/>
                les fils conducteurs qu'ils remplacent, et dans des circuits<lb/>
                voltaïques qui, comme nous venons de le dire, tourne<lb rend="hyphen"/>raient autour de ces aimants, relativement à leurs pôles,<lb/>
                dans le sens où le soleil paraît tourner autour de la terre<lb/>
                relativement à ses pôles de même nom que ceux des aimants.<lb/>
                On obtient ainsi tous les phénomènes qu'offre l'action mu<lb rend="hyphen"/>tuelle d'un fil conjonctif et d'un aimant, lorsqu'on ne rem<lb rend="hyphen"/>place par un aimant qu'un des deux conducteurs, et tous<lb/>
                ceux que produisent deux aimants l'un sur l'autre, lors<lb rend="hyphen"/>qu'on les remplace tous les deux ;</p>
            </item>
                <item n="4">
              <p xml:id="P1824-i-p16"> Qu'on imite parfaitement toutes les circonstances de<lb/>
                l'action connue d'un barreau et d'une aiguille aimantée,<lb/>
                lorsqu'on substitue soit au barreau soit à l'aiguille, un fil de<lb/>
                cuivre faisant partie d'un circuit voltaïque dont une portion<lb/>
                est enfermée dans un tube de verre, et l'autre forme une<lb/>
                hélice qui l'entoure de ses spires. Celle des deux extrémités<lb/>
                du tube, qui est située relativement à la direction du cou<lb rend="hyphen"/>rant électrique établi dans l'hélice, comme l'est le pôle aus<lb rend="hyphen"/>tral de la terre relativement à la direction du mouvement<lb/>
                apparent du soleil, agit dans toutes les positions qu'on<lb/>
                donne au tube et à l'aiguille ou au barreau aimantés qu'on<lb/>
                lui présente, précisément comme le ferait, dans les mêmes<lb/>
                circonstances, le pôle austral d'un aimant, et l'extrémité op<lb rend="hyphen"/>posée comme le pôle boréal.</p>
                    <p xml:id="P1824-i-p17">C'est de l'ensemble de ces faits que M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> a conclu<lb/>
                que les phénomènes qu'offrent les aimants sont de purs phé<lb rend="hyphen"/>nomènes électriques, et qu'ils sont dus uniquement à ce que<lb/>
                l'électricité est disposée ou se meut dans un aimant suivant
                <pb n="146"/>des courbes fermées tracées dans des plans perpendiculaires<lb/>
                à l'axe de l'aimant, précisément comme elle est disposée<lb/>
                ou se meut dans le circuit voltaïque. Plusieurs physiciens<lb/>
                avaient à différentes époques, regardé comme probable<lb/>
                l'identité des fluides électrique et magnétique, mais aucun<lb/>
                n'avait essayé de dire comment il fallait que l'électricité fût<lb/>
                        disposée dans un aimant pour qu'elle produisît les phéno<lb rend="hyphen"/>mènes qu'il présente ; c'est ce qu'a fait M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>, et l'on<lb/>
                ne peut disconvenir que tous les faits connus jusqu'à pré<lb rend="hyphen"/>sent ne s'accordent parfaitement avec ses idées sur ce sujet ;<lb/>
                        elles ont contribué aux importantes découvertes de M. <persName ref="#pers_A20">Arago</persName>
                <lb/>
                sur l'aimantation de l'acier par l'électricité, en le portant à<lb/>
                plier le fil conducteur en hélice autour du barreau ou de<lb/>
                l'aiguille qu'il veut aimanter, et l'efficacité de ce moyen pa<lb rend="hyphen"/>raît confirmer complètement les vues qui en ont suggéré<lb/>
                l'emploi.</p>
                    <p xml:id="P1824-i-p18">M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> avait d'abord supposé que les courbes fer<lb rend="hyphen"/>mées, suivant lesquelles des courants électriques agissent<lb/>
                dans l'aimant comme dans le circuit voltaïque, entouraient<lb/>
                toutes l'axe de l'aimant ; il a montré dans un mémoire qu'il<lb/>
                        a lu depuis à l'<orgName ref="#org_A15">Académie</orgName>, qu'on ne pouvait également expliquer<lb/>
                les faits connus en admettant que ces courants ont lieu au<lb rend="hyphen"/>tour de chaque particule du barreau ou de l'aiguille aimantés.<lb/>
                Comme cette question ne peut être résolue que par des ex<lb rend="hyphen"/>périences délicates qui n'ont pas encore été tentées, M. <persName ref="#pers_A366">Amp<lb rend="hyphen"/>père</persName> n'a pas cru que le moment fût venu d'émettre sur ce<lb/>
                sujet une opinion positive.</p>
            </item>
          </list>
        </p>
                <p xml:id="P1824-i-p19">La troisième partie du travail de M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> consiste dans<lb/>
                les recherches qu'il a faites sur les lois mathématiques des
                <pb n="147"/>attractions et répulsions de deux fils métalliques faisant par<lb rend="hyphen"/>tie d'un circuit voltaïque ; il a déduit ces lois de l'égalité<lb/>
                des actions produites par un conducteur rectiligne, et par<lb/>
                un conducteur plié et contourné à chacun de ses points,<lb/>
                comme nous l'avons dit plus haut, et de quelques résultats<lb/>
                généraux des faits déjà connus, ou de ceux qu'il avait obser<lb rend="hyphen"/>vés ; il en conclut :<lb/>
                <list>
            <item n="1">
              <p xml:id="P1824-i-p20"> Que l'action mutuelle de deux portions infiniment pe<lb rend="hyphen"/>tites de fils conducteurs est, toutes choses égales d'ailleurs,<lb/>
                en raison inverse du quarré de leur distance ;</p>
            </item>
                <item n="2">
              <p xml:id="P1824-i-p21"> Que si l'on considère une de ces portions infiniment<lb/>
                petites comme la diagonale d'un <choice>
                  <sic>parallélipipède</sic> <corr>parallélépipède</corr>
                </choice>, son action<lb/>
                    sur l'autre est égale à la somme des actions qu'exerceraient<lb/>
                    sur cette dernière trois portions du premier fil conducteur,<lb/>
                    dirigées <choice>
                  <sic>suvant</sic> <corr>suivant</corr>
                </choice> les trois arêtes qui mesurent les trois di<lb rend="hyphen"/>mensions du <choice>
                  <sic>parallélipipède</sic> <corr>parallélépipède</corr>
                </choice> et de même longueur que ces<lb/>
                    arêtes ;
                </p>
            </item>
                <item n="3">
              <p xml:id="P1824-i-p22"> Que l'action dont nous parlons est, à distances égales,<lb/>
                proportionnelle à une fonction des angles que les directions<lb/>
                des deux portions infiniment petites des fils conducteurs<lb/>
                forment avec la ligne qui en joint les milieux, et de l'incli<lb rend="hyphen"/>naison mutuelle des plans de ces deux angles, fonction dont<lb/>
                il a déterminé la forme et donné l'expression analytique ;</p>
            </item>
                <item n="4">
              <p xml:id="P1824-i-p23"> Qu'il suit de cette loi qu'en supposant l'électricité<lb/>
                disposée comme elle l'est dans le conducteur voltaïque, sui<lb rend="hyphen"/>vant une série de lignes droites u courbes tracées à dis<lb rend="hyphen"/>tances égales et infiniment petites sur deux surfaces planes<lb/>
                ou courbes, de manière que ces surfaces interceptent, pour<lb/>
                un point situé hors de l'espace qui se trouve entre elles, la<lb/>
                même portion de l'aire d'une sphère infinie, et que les li<pb n="148" rend="hyphen"/>gnes tracées sur l'une soient, relativement à ce point, les<lb/>
                projections des lignes tracées sur l'autre, les deux surfaces<lb/>
                exerceront sur lui des actions égales et de même signe quand<lb/>
                l'électricité sera disposée dans le même sens sur les deux<lb/>
                surfaces, et dans le cas contraire, des actions égales et de<lb/>
                signes différents qui se détruiront mutuellement si elles ont<lb/>
                lieu en même temps.</p>
                <p xml:id="P1824-i-p24">Ces résultats fondés sur des déductions nécessaires des<lb/>
                données de l'expérience, ne peuvent être mis en doute tant<lb/>
                qu'il ne s'agit que de l'action mutuelle des fils conducteurs,<lb/>
                    découverte par M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> ; il les étend non-seulement à<lb/>
                    celle que M. <persName ref="#pers_O423">Oersted</persName> nous a fait connaître entre un fil<lb/>
                conducteur et un aimant, mais à celle de deux aimants l'un<lb/>
                    sur l'autre, conformément à la manière dont il conçoit que<lb/>
                l'électricité, disposée dans les aimants comme nous l'avons<lb/>
                dit plus haut, produit tous les phénomènes magnétiques.<lb/>
                Cette extension donnée aux lois mathématiques de l'action<lb/>
                mutuelle des conducteurs voltaïques décidera la question<lb/>
                de l'identité de l'électricité et du magnétisme, cette question<lb/>
                    se trouvant ramenée par le travail de M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> à une<lb/>
                question qui  est uniquement du ressort de l'analyse mathé<lb rend="hyphen"/>matique, puisqu'il ne s'agit plus que de calculer, d'après les<lb/>
                formules qu'il a données, toutes les circonstances de l'action<lb/>
                mutuelle de deux aimants que les physiciens ont observées<lb/>
                ou mesurées jusqu'à présent, et de voir si les résultats de<lb/>
                ces calculs s'accordent constamment avec les données de<lb/>
                l'expérience.</p>
            </item>
          </list>
        </p>
            </div>
        </body>
        <back>                       
                
            <note xml:id="P7_AMA1" target="note-P7_AMA1">D'après la direction générale de l'est à l'ouest des courants élec<lb rend="hyphen"/>triques dont M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> admet l'existence dans le globe terrestre, et<lb/>
                d'après les expériences de plusieurs physiciens sur l'action galvanique pro<lb rend="hyphen"/>duite par le contact de deux disques d'un même métal dont la température<lb/>
                est différente, il pense que le changement successif de température qui a<lb/>
                lieu chaque jour dans cette direction, à mesure que le soleil passe d'un<lb/>
                méridien à un autre, est une des causes auxquelles on peut attribuer avec<lb/>
                quelque probabilité l'existence des courants électriques de la terre ; peut-<lb/>être aussi que l'action de la lumière n' est pas étrangère, s'il est vrai<lb/>
                qu'elle communique à l'acier la propriété magnétique, et si ces propriétés,<lb/>
                comme le croit M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>, dépendent d'une disposition semblable de<lb/>
                l'électricité dans les aimants ; alors les courants électriques n'auraient lieu<lb/>
                que dans les couches les plus extérieures du globe terrestre, où la tem<lb rend="hyphen"/>pérature varie, et on ne devrait avoir recours à l'action galvanique des<lb/>
                matériaux de l'intérieur de la terre, que pour expliquer la déclinaison de<lb/>
                l'aiguille aimantée, et les variations de l'inclinaison.</note>
            </back>
    </text>
</TEI>