<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P1824-E</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1824-e" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Suite des remarques sur la détermination du système solide
                            et du système nerveux des animaux articulés</title>
                        <author>
                            <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Annales des sciences naturelles…</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 453-456</biblScope>
                            <biblScope type="vol">3</biblScope>
                            <date when="1824">1824</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1824-P127.pdf</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=ypjvwegYmWcC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:LCCN89641916&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false </idno>
                    <note>Article anonyme</note>
                <idno type="old">P127</idno>
        </biblStruct>

            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>mars 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
            <change>
                <date>avril 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1824-E" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart rend="center">
                    <title>
            <pb/>ANNALES<lb/> DES<lb/> SCIENCES
                    NATURELLES,</title>
                </titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>PAR<lb/> MM. <persName>AUDOUIN</persName>, <hi rend="sc">ad</hi>.
                <persName>BRONGNIART</persName> ET <persName>DUMAS</persName>,<lb/> COMPRENANT<lb/>
                LA PHYSIOLOGIE ANIMALE ET VEGETALE, L'ANATOMIE<lb/> COMPARÉE DES DEUX RÈGNES, LA
                ZOOLOGIE, LA BOTA<lb rend="hyphen"/>NIQUE, LA MINÉRALOGIE ET LA GÉOLOGIE. </docAuthor>
            <docEdition>TOME TROISIÈME,<lb/> ACCOMPAGNÉ DE PLANCHES IN-4°. </docEdition>
            <docImprint>A
                <placeName>PARIS</placeName>,<address>
          <addrLine>CHEZ <persName>BÉCHET JEUNE</persName>,<lb/> 
LIBRAIRE DE L<orgName>’ACADÉMIE ROYALE DE MÉDECINE</orgName>,<lb/> 
PLACE DE L'ÉCOLE DE MEDECINE, N°4.
</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
            <docDate>
                <date when-iso="1824">1824</date>.</docDate>
        </front>
        <body>
            <pb n="453"/>
            <div>
                <head>
                    <title>
            <hi rend="sc">Suite </hi>
            <hi rend="it">des remarques sur la
                            détermination du Système<lb/> Solide et du Système Nerveux des Animaux
                                arti<lb rend="hyphen"/>culés</hi>
                        <ref xml:id="note-P127-1824_AMA1" target="#P127-1824_AMA1">(1)</ref>.<hi rend="it"/>
                    </title>
                </head>
                <p>
                    <hi rend="sc">D'après</hi> l'analogie que M. <persName>Serves</persName> a
                    établie entre le<lb/> système nerveux des animaux inférieurs, et celui des<lb/>
                    embryons des animaux des classes supérieures, on peut<lb/> considérer ce dernier
                    comme offrant, à une certaine<lb/> époque de son développement, des dispositions
                    sem<lb rend="hyphen"/>blables à celles que nous avoir reconnues dans les ani<pb n="454" rend="hyphen"/>maux articulés ; examinons comment ce premier
                    mode<lb/> d'organisation peut se changer en celui que présente<lb/> l'animal
                    pourvu de vertèbres. Il suffit, pour s'en faire<lb/> une idée nette, de
                    concevoir que les arcs formés de<lb/> chaque côté par les paraaux et les épiaux
                    de M. <persName>Geof<lb rend="hyphen"/>froy Saint-Hilaire</persName>, d’abord
                    séparés comme ils le sont<lb/> toujours dans les animaux articulés, viennent à
                    se réunir<lb/> par celles de leurs extrémités qui sont opposées à la<lb/>
                    colonne cycléale ; dans le canal qui résulte de cette<lb/> réunion, il se
                    développe d'abord un tube membraneux<lb/> renflé dans sa partie antérieure
                    destinée à devenir l’en<lb rend="hyphen"/>veloppe immédiate du cerveau, tandis
                    que le reste du<lb/> même tube doit devenir celle de la moelle épinière. La<lb/>
                    substance médullaire se dépose ensuite dans ce tube qui<lb/> ne contient d'abord
                    qu’un liquide et qui, d’après les dé<lb rend="hyphen"/>couvertes de M.
                    <persName>Serres</persName> sur la névrogénie, n’a d’abord<lb/> aucune connexion
                    avec les nerfs, ceux-ci viennent en<lb rend="hyphen"/>suite s’y anastomoser à
                    mesure qu’ils croissent de la cir<lb rend="hyphen"/>conférence au centre.
                    Pendant ce temps, le liquide cou<lb rend="hyphen"/>tenu dans le tube prend la
                    consistance propre au cer<lb rend="hyphen"/>veau et à la moelle épinière.</p>
                <p>Tant que ces anastomoses n’ont point encore eu lieu,<lb/> les nerfs sont
                    uniquement sous l’empire de deux systèmes<lb/> ganglionnaires,
                    l’orbito-maxillaire elle <choice>
                        <sic>tri-splanchnique</sic>
                        <corr>trisplanchnique</corr>
                    </choice>,<lb/> dont le premier semble plus spécialement destiné aux<lb/>
                    sensations instinctives, et le second aux <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                    </choice> ins<lb rend="hyphen"/>tinctifs, l’animal ne peut donc sentir et se
                    mouvoir qu’à<lb/> la manière des invertébrés. Mais bientôt le cerveau qui<lb/>
                    n’offrait qu’un liquide gélatineux renfermé dans la mem<lb rend="hyphen"/>brane
                    qui doit l’envelopper, se remplit de substance<lb/> médullaire, et le système
                    orbito-maxillaire s’y réunit ;<lb/> alors l'animal est en quelque sorte
                    vertébrée relativement <pb n="455"/>aux sensations que ce système transmet au
                    cerveau, et<lb/> invertébré relativement aux <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                    </choice> des membres<lb/> dont les nerfs ne communiquent encore avec le
                    reste<lb/> Un système nerveux que par les filets qu'ils reçoivent<lb/> des
                    ganglions <choice>
                        <sic>tri-splanchniques</sic>
                        <corr>.trisplanchmiques</corr>
                    </choice>
                </p>
                <p>Un peu plus tard le liquide contenu dans la partie<lb/> postérieure de la même
                    enveloppe reçoit à son tour la<lb/> substance médullaire qui doit le changée en
                    moelle épi<lb rend="hyphen"/>nière, et les nerfs des membres viennent s’y
                    réunir,<lb/> comme ceux du système orbito-maxillaire s’étaient déjà<lb/> réunis
                    au cerveau : ce n’est qu’alors que l’animal est<lb/> complètement dans les
                    conditions de l’organisation des<lb/> vertébrés. Entre ces deux époques, il doit
                    présenter un<lb/> cerveau complet et réuni, comme il l’est dans les
                    ani<lb rend="hyphen"/>maux supérieurs, avec les nerfs des sens, mais offrir<lb/>
                    au lieu de moelle épinière, une membrane remplie d’un<lb/> liquide gélatineux,
                    sans communication avec les nerfs<lb/> qui doivent s’y insérer par la suite.
                    Dans cet état inter<lb rend="hyphen"/>médiaire, la partie antérieure du système
                    nerveux a at<lb rend="hyphen"/>teint le degré de perfection propre aux animaux
                    verté<lb rend="hyphen"/>brés, par la réunion du cerveau avec le système
                    orbito<lb rend="hyphen"/>maxillaire, tandis que la partie postérieure est
                    encore<lb/> dans les conditions qui caractérisent les invertébrés.</p>
                <p>Cet état provisoire doit exister quelques <choice>
                        <sic>instans</sic>
                        <corr>instants</corr>
                    </choice> pour<lb/> tous les animaux qui arrivent à une organisation plus<lb/>
                    parfaite, mais ne serait-il pas possible qu’il devînt
                    per<lb rend="hyphen"/>manent pour l’animal qui, dans l'ordre naturel, se
                    trouve<lb/> au dernier rang des vertébrés, et qui, sans cesser de l'être,<lb/>
                    diffère le moins possible des animaux articulés ? Cet animal<lb/> conserverait
                    ainsi toute sa vie un mode d’organisation qui<lb/> n’est que transitoire à
                    l’égard des animaux plus parfaits.<lb/> Quand on lit le mémoire que M.
                    <persName>Desmoulins</persName> vient de pu<pb n="456" rend="hyphen"/>blier (T.
                    IV, p. 239 du Jour, de Physiol. de M.
                    <persName>Ma<lb rend="hyphen"/>gendie</persName>), ne semblerait-il pas que la
                    Lamproie, celui de<lb/> tous les animaux vertébrés qui s'approche en effet
                    le<lb/> plus des articulés, a été créée comme pour offrir aux<lb/> méditations
                    du naturaliste, la représentation fidèle de<lb/> l'époque de la vie des
                    vertébrés dont nous venons d'in<lb rend="hyphen"/>diquer les caractères ? Ce que
                    M. <persName>Desmoulins</persName> appelle la<lb/> moelle de l'épine de la
                    Lamproie, n'en est évidemment<lb/> que l'enveloppe remplie seulement du fluide
                    an sein<lb/> duquel se dépose plus tard la substance médullaire. Ce<lb/> cordon
                    simplement membraneux et élastique, sans con<lb rend="hyphen"/>nexion avec les
                    nerfs du tronc, ne peut remplir aucune<lb/> des fonctions auxquelles la moelle
                    épinière est destinée<lb/> dans les animaux plus élevés. Ces nerfs, privés de
                    la<lb/> communication qu'elle établit ordinairement entre eux et<lb/>
                    l'encéphale, sont mis par leur connexion avec le sys<lb rend="hyphen"/>tème
                    ganglionnaire en relation avec la cinquième paire<lb/> et le quatrième
                    ventricule du cerveau. Mais cette sin<lb rend="hyphen"/>gulière anomalie, loin
                    d'être en opposition avec les lois<lb/> générales de l'organisation, est une
                    nouvelle confirma<lb rend="hyphen"/>tion de l'analogie qu’ont établie M.
                    <persName>Geoffroy Saint-Hi<lb rend="hyphen"/>laire</persName> et M.
                    <persName>Serres</persName> entre les divers animaux de l'échelle<lb/>
                    zoologique, et les divers états par lesquels passe, avant<lb/> sa naissance, un
                    animal pris dans une des classes su<lb rend="hyphen"/>périeures.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <note xml:id="P127-1824_AMA1" target="#note-P127-1824_AMA1">(1) Annales des Sciences
                    Naturelles, tome III, p. 199. </note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>