<?xml-model href="../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie <persName>Ampère</persName> - P307</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>
            <persName>Ampère</persName>
          </surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                        <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative
                        Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date>2014</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1916-a" xml:lang="fr" type="Monographie">
                    <monogr>
                        <author>
                            <persName ref="#pers_A366">
                                <surname>
                  <persName>Ampère</persName>
                </surname>
                                <forename>André-Marie</forename>
                            </persName>
                        </author>
                        <title level="m">Rapport sur le Mémoire de M. de Monferrand, relatif aux
                            Phénomènes électro-magnétiques. Procès-verbaux des séances de l'Académie
                            des sciences</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <publisher>Bachelier</publisher>
                            <date when="1843">1843</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_local"/>
                    <idno type="url_pdf">1916-P307.pdf</idno>
                    <idno type="url_gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k33009/f452.image</idno>
                    <idno type="M"/>
                    <idno type="old">P307</idno>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="2014-10">juin 2015</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="publications" decls="#ampere_publi_P1916-a">
        <front>
            <titlePage>
        <docTitle>
                <titlePart>
            <pb/>PROCÈS-VERBAUX<lb/>
                des<lb/>
                    SÉANCES DE L'ACADÉMIE<lb/>
                tenues depuis la fondation de l'<orgName>Institut</orgName> jusqu'au mois d’<date when-iso="1835-08-00">août 1835</date>.<lb/>
                    PUBLIÉS<lb/>
                Conformément à une décision de l'<orgName>Académie</orgName>
            <lb/>
                    PAR M.M. LES SECRÉTAIRES PERPÉTUELS.</titlePart>
                <titlePart>TOME VII<lb/>
                    ANNÉES <date from-iso="1820-00-00" to-iso="1823-00-00">1820-1823</date>.<lb/>
                Publication faite avec le concours de l'<orgName>Institut de France</orgName>
            <lb/>
                Fondations Debrousse et Gas.</titlePart>                
            </docTitle>
            <docImprint>
          <pubPlace>HENDAYE (Basses-Pyrénées).<lb/>
            IMPRIMERIE DE L'OBSERVATOIRE D'ABBADIA.</pubPlace>
            <docDate>
            <date when-iso="1916-00-00">1916</date>
          </docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="P1916-a-div1">
                <p xml:id="P1916-a-p1">
          <pb n="1"/> MM. <persName ref="#pers_G269">Gay-Lussac</persName>, <persName>Ampère</persName> et <persName ref="#pers_F250">Fourier<ref xml:id="pers_F250"/>
          </persName>, font le Rap<lb rend="hyphen"/>port
                    suivant sur le Mémoire de M. <persName ref="#pers_D183">de Monferrand</persName>,<lb/>
                    relatif aux <hi rend="it">Phénomènes
                    électro-magnétiques</hi> :<lb/>
                    L'<orgName>Académie</orgName> nous a chargés, MM. <persName ref="#pers_G269">Gay-Lussac</persName>, <persName ref="#pers_F250">Fou<lb rend="hyphen"/>rier<ref xml:id="pers_F250"/>
          </persName> et
                    moi, d'examiner le Mémoire sur les <hi rend="it">Phénomè<lb rend="hyphen"/>nes électro-dynamiques</hi>, que lui a
                    présenté M. <persName ref="#pers_D183">de<lb/> Monferrand</persName> dans la Séance du <date when="1823-02-03">3 Février 1823</date>.</p>
                <p xml:id="P1916-a-p2">Le but que
                    s'est proposé l'auteur a été d'abord de<lb/>
                    calculer, d'après la formule qui exprime
                    l'action de<lb/>
                    deux portions infiniment petites, et qui a été déduite<lb/>
                    de l'expérience par l'un de nous, celle qu'exercé un<lb/>
                    conducteur rectiligne indéfini
                    sur un assemblage de<lb/> courants circulaires situés dans des plans perpendicu<lb rend="hyphen"/>laires
                    à une courbe plane passant par les centres des<lb/> circonférences qu'ils décrivent,
                    et tracée dans un plan<lb/>
                    perpendiculaire au conducteur indéfini, et de compa<lb rend="hyphen"/>rer
                    ensuite les résultats de ces calculs avec ceux que<lb/>
                    donne l'expérience, lorsqu'on
                    fait agir un conducteur<lb/>
                    indéfini sur un aimant, soit que l'axe de cet aimant<lb/>
                    soit rectiligne ou forme une courbe plane, mais en<lb/>
                    supposant toujours que cet
                    axe soit dans un plan per<lb rend="hyphen"/>pendiculaire au conducteur.</p>
                <p xml:id="P1916-a-p3">L'identité des phénomènes
                    qu'on observe lorsqu'on<lb/>
                    fait agir alternativement sur un assemblage de cou<lb rend="hyphen"/>rants
                    ainsi disposés, et sur un aimant, un conducteur<lb/>
                    de forme quelconque, le globe
                    terrestre ou un autre<lb/>
                    aimant, avait fait présumer depuis longtemps qu'on<lb/>
                    devait
                    attribuer les propriétés que présentent les<lb/>
                    corps aimantés à des courants
                    électriques, décrivant<lb/>
                    dans leur intérieur de très petits cercles autour de<lb/>
                    leurs particules. Il s'agissait de savoir si cette pré<lb rend="hyphen"/>somption, fondée sur tant
                    d'analogies, serait justifiée<lb/>
                    par l'accord du calcul et de l'observation, qui
                    pouvait<lb/>
                    seul lui donner le degré de certitude qu'exige l'état<cb/>
                    actuel des
                    sciences physiques, éclairées par le flam<lb rend="hyphen"/>beau de l'analyse mathématique.</p>
                <p xml:id="P1916-a-p4">«M. <persName ref="#pers_D183">de
                    Monferrand</persName> s'est borné, comme nous venons<lb/>
                    de le dire, au cas où l'un des
                    courants est rectiligne<lb/>
                    et indéfini, et où les courants circulaires sur lesquels<lb/>
                    il agit sont dans des plans parallèles à sa direction.<lb/>
                    Ces deux suppositions
                    simplifient le calcul, mais elles<lb/>
                    sont loin d'embrasser tous les cas où l'on a
                    observé<lb/>
                    les effets de l'action électro-dynamique, soit entre<lb/>
                    deux aimants, soit
                    entre un conducteur voltaïque et<lb/>
                    un aimant. Quoiqu'il se soit ainsi restreint à
                    l'examen<lb/>
                    d'un certain nombre seulement de phénomènes, il<lb/>
                    n'en est pas moins
                    parvenu à des résultats très inté<lb rend="hyphen"/>ressants, dont nous allons offrir à l'<orgName>Académie</orgName>
                    un ré<lb rend="hyphen"/>sumé satisfaisant pour donner une idée juste de son<lb/>
                    travail.</p>
                <p xml:id="P1916-a-p5">M. <persName ref="#pers_D183">de
                    Monferrand</persName> a cherché d'abord l'action d'un<lb/>
                    courant rectiligne indéfini sur une
                    portion infiniment<lb/>
                    petite d'un autre courant. Pour cela il a fait passer<lb/>
                    un plan
                    par la direction de cette petite portion, de<lb/>
                    manière que le courant indéfini fût
                    parallèle à ce plan<lb/>
                    que nous désignerons, pour abréger, sous le nom de<lb/>
                    <hi rend="it">plan de
                    projection</hi>, et il a calculé les trois composan<lb rend="hyphen"/>tes de l'action dont il cherchait
                    la valeur, lorsqu'on<lb/>
                    prend ces trois composantes, la première suivant la<lb/>
                    direction même de la petite portion, la seconde sui<lb rend="hyphen"/>vant la perpendiculaire
                    élevée par son milieu sur le<lb/>
                    plan de projection, la troisième suivant une droite<lb/>
                    menée dans ce plan parle même point, et perpendicu<lb rend="hyphen"/>laire à la direction de la
                    portion infiniment petite. Il a<lb/>
                    trouvé que la première de ces forces est nulle,
                    que la<lb/>
                    seconde est proportionnelle au cosinus de l'angle<lb/>
                    formé par les
                    directions des deux courants, multiplié<lb/>
                    par leur plus courte distance, et divisé
                    par le carré de<lb/>
                    la perpendiculaire abaissée du milieu de la petite por<lb rend="hyphen"/>tion sur
                    la direction du courant indéfini, et que la<lb/>
                    troisième est indépendante de
                    l'angle des directions<lb/>
                    des deux courants, et reste par conséquent la même<lb/>
                    dans
                    toutes les positions que prend la portion infini<lb rend="hyphen"/>ment petite, lorsqu'on la fait
                    tourner autour de son<lb/>
                    milieu sans qu'elle sorte du plan de projection. Ce<lb/>
                    dernier résultat avait été obtenu, il y a quelques<lb/>
                    mois, par l'un de nous, mais
                    seulement dans le cas où<lb/>
                    l'on suppose que les deux courants sont dans le même<lb/>
                    plan. M. <persName ref="#pers_D183">de Monferrand</persName> a démontré qu'il avait lieu<lb/>
                    dans toutes les positions où
                    peuvent se trouver les<lb/>
                    deux courants, l'un à l'égard de l'autre. La première<lb/>
                    des
                    trois forces dont nous venons de parler étant nul<lb rend="hyphen"/>le, il suffit de décomposer
                    celle qui est dans le plan<lb/>
                    de projection, suivant deux droites situées dans ce<lb/>
                    plan, perpendiculaires entre elles, et dont l'une soit<lb/>
                    parallèle au conducteur
                    indéfini, pour avoir les trois<lb/>
                    composantes dont l'auteur fait usage dans le
                    reste de<lb/>
                    son mémoire. Il trouve directement leurs valeurs<pb n="2"/>
                    telles qu'on peut les
                    obtenir plus simplement par cette<lb/>
                    décomposition ; et, en calculant la grandeur et
                    la direc<lb rend="hyphen"/>tion de la résultante des deux composantes, qui se<lb/>
                    trouvent alors dans
                    le plan mené par le milieu de la<lb/>
                    petite portion du courant électrique,
                    perpendiculaire<lb rend="hyphen"/>ment au conducteur indéfini, il trouve que sa direc<lb rend="hyphen"/>tion rencontre
                    celle de ce conducteur, et que la valeur<lb/>
                    de la même résultante est
                    proportionnelle au cosinus<lb/>
                    de l'angle des deux courants, divisé par la
                    perpendi<lb rend="hyphen"/>culaire abaissée du milieu de la petite portion sur le<lb/>
                    conducteur
                    indéfini.</p>
                <p xml:id="P1916-a-p6">M. <persName ref="#pers_D183">de Monferrand</persName> passe ensuite au calcul de l'ac<lb rend="hyphen"/>tion que se
                    conducteur doit exercer sur un courant,<lb/>
                    formant dans un plan parallèle à la
                    direction du con<lb rend="hyphen"/>ducteur une courbe symétrique par rapport à un axe<lb/>
                    perpendiculaire à cette direction. Alors tous les élé<lb rend="hyphen"/>ments de la courbe ont un
                    même plan de projection,<lb/>
                    et l'on peut combiner deux à deux les forces émanées<lb/>
                    de deux éléments placés symétriquement des deux cô<lb rend="hyphen"/>tés de l'axe. Après avoir donné
                    les valeurs qu'ont<lb/>
                    alors les trois composantes, et avoir prouvé que cel<lb rend="hyphen"/>le qui
                    est parallèle au conducteur indéfini est nulle,<lb/>
                    l'auteur intègre les deux autres
                    dans le cas où la<lb/>
                    courbe est un cercle, et il trouve que si l'on suppose<lb/>
                    le
                    rayon de la circonférence décrite par le courant<lb/>
                    circulaire extrêmement petit,
                    comme cela est néces<lb rend="hyphen"/>sairement à l'égard des courants auxquels on est
                    na<lb rend="hyphen"/>turellement porté, d'après l'ensemble des faits, à at<lb rend="hyphen"/>tribuer les phénomènes
                    que présentent les aimants,<lb/>
                    les valeurs de ces forces deviennent très simples,
                    que<lb/>
                    celle de leur résultante est indépendante de la posi<lb rend="hyphen"/>tion du plan du courant
                    circulaire et proportionnelle<lb/>
                    au carré du rayon de ce courant divisé par le
                    carré de<lb/>
                    la distance de son centre au courant indéfini ; que la<lb/>
                    direction de
                    cette résultante est telle qu'elle rencon<lb rend="hyphen"/>tre celle du courant indéfini au point
                    d'intersection de<lb/>
                    cette dernière direction avec le plan qui lui est
                    per<lb rend="hyphen"/>pendiculaire et qui passe par le centre du courant<lb/> circulaire ; et qu'enfin
                    elle forme avec ce dernier plan,<lb/>
                    et du même côté, un angle égal à l'angle
                    compris en<lb rend="hyphen"/>tre le même plan et celui du courant circulaire. L'au<lb rend="hyphen"/>teur considère
                    ensuite l'action du conducteur rectili<lb rend="hyphen"/>gne indéfini sur un assemblage de courants
                    circulai<lb rend="hyphen"/>res d'un très petit diamètre, disposés comme nous l'a<lb rend="hyphen"/>vons dit au
                    commencement de ce Rapport, et après<lb/> avoir trouvé la résultante de toutes les
                    actions exer<lb rend="hyphen"/>cées par le conducteur sur chacun de ces cercles, et<lb/>
                    avoir prouvé
                    qu'elle passe par le point où il rencon<lb rend="hyphen"/>tre le plan perpendiculaire à sa
                    direction, où sont<lb/>
                    tous les centres de ces cercles, il montre que, dans le<lb/>
                    cas
                    où ces centres sont en ligne droite, cette résultan<lb rend="hyphen"/>te se décompose en deux
                    forces passant par les cen<lb rend="hyphen"/>tres des deux cercles extrêmes, et perpendiculaires<lb/>
                    aux deux droites menées des mêmes centres au point<cb/>
                    de rencontre dont nous venons
                    de parler, d'où il suit<lb/>
                    que ces deux forces sont nécessairement en raison
                    in<lb rend="hyphen"/>verse des longueurs de ces droites, puisque les mo<lb rend="hyphen"/>ments des deux composantes,
                    relativement à un point<lb/>
                    situé sur leur résultante, ne peuvent qu'être égaux.<lb/>
                    L'auteur trouve ainsi, pour l'action du conducteur in<lb rend="hyphen"/>défini sur un cylindre
                    composé de courants circulai<lb rend="hyphen"/>res très petits, et dont l'axe est dans un plan
                    perpen<lb rend="hyphen"/>diculaire à ce conducteur, les mêmes lois que<lb/>
                    M. <persName ref="#pers_P465">Pouillet</persName> a déterminées
                    par des expériences aussi<lb/>
                    précises que multipliées, en faisant agir un
                    conduc<lb rend="hyphen"/>teur indéfini sur un aimant situé de la même manière<lb/>
                    à l'égard de ce
                    conducteur, avec cette seule différence,<lb/>
                    remarquée depuis longtemps, que c'est
                    pour les<lb/>
                    points auxquels on a donné dans les aimants le nom<lb/>
                    de <hi rend="it">pôles</hi>, qu'on
                    observe les propriétés relatives aux<lb/>
                    extrémités d'un cylindre de courants
                    électriques, dif<lb rend="hyphen"/>férence qui doit naturellement résulter de l'action<lb/>
                    mutuelle des
                    courants électriques de l'aimant, dont<lb/>
                    les effets n'ont point encore été
                    calculés.</p>
                <p xml:id="P1916-a-p7">En supposant que les centres des courants circulai<lb rend="hyphen"/>res, au lieu d'être
                    en ligne droite, sont situés sur une<lb/>
                    courbe symétrique, relativement à un plan
                    parallèle à<lb/>
                    la direction du conducteur indéfini, M. <persName ref="#pers_D183">de Monfer<lb rend="hyphen"/>rand</persName> démontre que
                    leur action sur ce conducteur tend<lb/>
                    toujours à l'amener dans ce plan, résultat
                    qui a été<lb/>
                    vérifié par les expériences qu'il a faites à ce sujet<lb/>
                    avec un de nous.
                    Lorsque cette courbe est un cercle<lb/>
                    situé dans un plan perpendiculaire au
                    conducteur in<lb rend="hyphen"/>défini, l'auteur démontre que cette action devient nul<lb rend="hyphen"/>le, et parait
                    croire que cela suffit pour expliquer<lb/>
                    complètement l'expérience par laquelle MM.
                    <persName ref="#pers_G269">Gay-<lb/>Lussac</persName> et <persName ref="#pers_W587">Welther</persName> ont prouvé, en <date when-iso="1820-00-00">1820</date>, qu'un anneau<lb/>
                    circulaire d'acier peut
                    être aimanté sans qu'il exerce,<lb/>
                    tant qu'il est entier, aucune action sur de la
                    limaille<lb/>
                    de fer ou sur l'aiguille d'une boussole, en faisant abs<lb rend="hyphen"/>traction dans ce
                    dernier cas de l'action qu'il exer<lb rend="hyphen"/>çait sur cette aiguille avant qu'il eût été
                    aimanté. On<lb/>
                    sent bien cependant que pour rendre raison de cette<lb/>
                    expérience,
                    lorsqu'on attribue toutes les propriétés<lb/>
                    des aimants à des courants électriques
                    circulaires, il<lb/>
                    ne suffit pas de prouver qu'ils ne peuvent avoir d'ac<lb rend="hyphen"/>tion sur un
                    conducteur rectiligne indéfini, lorsqu'ils<lb/>
                    forment un anneau circulaire autour
                    d'un axe parallè<lb rend="hyphen"/>le à ce conducteur, mais qu'il faut démontrer qu'ils<lb/>
                    ne peuvent
                    en exercer aucune sur une portion infi<lb rend="hyphen"/>niment petite de courant électrique,
                    située d'une ma<lb rend="hyphen"/>nière quelconque relativement à l'anneau, ainsi que<lb/>
                    l'a fait M.
                    <persName ref="#pers_S522">Savary</persName> dans un Mémoire lu à l'<orgName>Académie</orgName>
          <lb/>
                    le même jour que celui de M. <persName ref="#pers_D183">de
                    Monferrand</persName>, et dont<lb/>
                    l'examen a été renvoyé à la même Commission.</p>
                <p xml:id="P1916-a-p8">La principale
                    différence entre ces deux Mémoires<lb/>
                    vient de ce que M. <persName ref="#pers_D183">de Monferrand</persName> a d'abord
                    calculé<lb/>
                    l'action exercée par un conducteur rectiligne indéfini<pb n="3"/>
                    sur une petite
                    portion de courant électrique, et ensui<lb rend="hyphen"/>te, sur un courant circulaire, seulement
                    dans le cas où<lb/>
                    ce courant est dans un plan parallèle au conducteur,<lb/>
                    d'où il suit
                    que les formules auxquelles il est parvenu<lb/>
                    ne peuvent être appliquées que dans
                    ce cas ; tandis<lb/>
                    que M.<persName ref="#pers_S522">Savary</persName>, ayant d'abord calculé l'action qu'exer<lb rend="hyphen"/>ce sur une
                    portion infiniment petite de courant élec<lb rend="hyphen"/>trique situé d'une manière quelconque,
                    soit un cou<lb rend="hyphen"/>rant circulaire d'un petit diamètre, soit un cylindre<lb/>
                    formé de
                    pareils courants, a pu en déduire ce qui doit<lb/>
                    résulter de cette action, tant sur
                    un conducteur indé<lb rend="hyphen"/>fini que sur un autre courant circulaire, et sur un au<lb rend="hyphen"/>tre
                    cylindre de courants circulaires. En proposant à<lb/>
                    l'<orgName>Académie</orgName> de faire imprimer le
                    Mémoire de M. <persName ref="#pers_S522">Sa<lb rend="hyphen"/>vary</persName> dans le <title>recueil des Savants Étrangers</title>, nous<lb/>
                    pensons que
                    celui de. M. <persName ref="#pers_D183">Monferrand</persName> doit aussi y être<lb/>
                    inséré, tant à cause des
                    développements que l'auteur a<lb/>
                    donnés sur la manière d'appliquer le calcul aux
                    phé<lb rend="hyphen"/>nomènes électro-dynamiques, qu'à cause des résultats<lb/>
                    auxquels il est parvenu.
                    Ceux qui s'intéressent aux<lb/>
                    progrès des sciences et à cette application de
                    calculs<lb/>
                    aux phénomènes, qui a remplacé en physique les<lb/>
                    théories vagues par des
                    résultats précis, aimeront à<lb/>
                    comparer les méthodes suivies par les auteurs des<lb/>
                    deux Mémoires, et à apprécier les moyens différents<lb/>
                    par lesquels ils ont évité
                    les difficultés qui s'offraient<lb/>
                    à eux, dans une carrière où ils sont entrés les
                    pre<lb rend="hyphen"/>miers.</p>
                <p xml:id="P1916-a-p9">Signé à la minute : <persName ref="#pers_G269">Gay-Lussac</persName>, <persName ref="#pers_F250">Fourier<ref xml:id="pers_F250"/>
          </persName>, et <persName ref="#pers_A366">A. Am<lb rend="hyphen"/>père</persName> Rapporteur.</p>
                <p xml:id="P1916-a-p10">L'<orgName>Académie</orgName> approuve le Rapport et en adopte les<lb/> conclusions. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>