<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P201</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1885-b" xml:lang="fr" type="Extrait_de_monographie">
                    <analytic>
                        <author>
              <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
                        <title level="a">Mémoire sur l'expression mathématique des attractions et des répulsions des courants électriques [lu à l'Académie royale des sciences, le 4 décembre 1820]</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <editor>
              <orgName>Société française de physique</orgName>
            </editor>
                        <title level="m">Collection de mémoires relatifs à la physique. t. 2, Mémoires sur l'électrodynamique [publiés par les soins de J. Joubert] 1ère Partie</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <publisher>Gauthier-Villars</publisher>
                            <date when="1885">1885</date>
                            <biblScope type="pp">p. 128-135</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <note>Publié d'après le manuscrit autographe d'Ampère (Archives Ampère, chemise 162, 2-20)</note>
                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1885-P201.pdf</idno>
                    <idno type="url_gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k408587z/f130.image.r=Collection+de+mémoires+relatifs+à+la+physique+tome+2+.langFR</idno>
                    <idno type="M">BDDprim00089</idno>
                <idno type="old">P201</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <name>AZENTIS</name>
            <date>décembre 2014</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>janvier 2015</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1885-b" type="publications">
        <body>
            <div>
                <head> 
                    <title>
            <pb n="128"/> VII.<lb/> MÉMOIRE SUR L'EXPRESSION MATHÉMATIQUE DES ATTRACTIONS<lb/> ET
                    DES RÉPULSIONS DES COURANTS ÉLECTRIQUES :<lb/> P<hi rend="sc">ar</hi>
                        M.- <persName ref="#pers_A366">A. AMPÈRE</persName>
            <ref target="#P201_1-1885_AMA1">(1)</ref>
          </title>
        </head>
                <p>
                    <title>§ I. - De l’attraction et de la répulsion entre deux courants parallèles.</title> Le
                   but que je me suis proposé, dans le travail dont je vais<lb/> exposer les
                    résultats, est de rendre raison de tous les faits relatifs<lb/> soit à l'action
                    mutuelle de deux aimants, soit à celle d'un con<lb rend="hyphen"/>ducteur
                    voltaïque et d'un aimant, découverte par M. <persName>Oersted</persName>,
                    soit<lb/> à celle de deux conducteurs, que j'ai observés le premier, et de<lb/>
                    les ramener à une seule loi, en admettant uniquement, entre les<lb/> portions
                    infiniment petites de ce que j'ai nommé <hi rend="it">courants
                        élec<lb rend="hyphen"/>triques</hi>, des forces dirigées suivant la ligne
                    qui joint leurs mi<lb rend="hyphen"/>lieux, ne pensant pas qu'on puisse admettre
                    entre elles, de quelque<lb/> nature qu'elles soient, aucune sorte d'action dans
                    une autre direc<lb rend="hyphen"/>tion. J’ai admis que cette action n'était pas
                    seulement fonction<lb/> de la distance, mais qu'elle dépendait aussi des angles
                    qui déter<lb rend="hyphen"/>minent la position respective de deux portions
                    infiniment petites<lb/> de courants électriques et de la ligne qui en joint les
                    milieux.<lb/> Cette supposition ne semble pas d'abord conforme à l'idée
                    qu'on<lb/> se forme des forces attractives et répulsives, parce que
                    l'attrac<lb rend="hyphen"/>tion universelle, premier type de cette idée, ne
                    dépendant que de<lb/> la distance, nous ne sommes pas encore accoutumés à faire
                    en<lb rend="hyphen"/>trer d'autres éléments ; mais c'est uniquement par
                    elles qu'on peut<lb/> représenter les phénomènes, et elle s'accorde si bien avec
                    les dif<lb rend="hyphen"/>férentes circonstances qu'ils présentent et les
                    valeurs obtenues<lb/> pour celles de ces actions qui ont été mesurées, qu’il me
                    semble <pb n="129"/> que, si l'on trouve un jour une autre loi plus générale et
                    plus simple<lb/> qui rende raison de ces phénomènes, ce ne sera que parce que
                    cette<lb/> loi donne d'abord pour premier résultat celle à laquelle je les
                    ai<lb/> ramenés. </p>
                <p>La manière dont la distance y entre est celle que j'avais
                    an<lb rend="hyphen"/>noncée, comme base de toutes mes recherches, dans le
                    Mémoire<lb/> que j’eus l'honneur de lire à l'<orgName>Académie</orgName> le <hi rend="sc">9</hi> octobre dernier
                    <ref target="#P201_1-1885_AMA2">(1)</ref>.<lb/> Non seulement la force que
                    j'admets entre deux portions infini<lb rend="hyphen"/>ment petites de courants
                    électriques est dirigée suivant la ligne<lb/> qui en joint les milieux, mais
                    elle se rapproche encore des lois<lb/> d'attraction et de répulsion observées
                    dans d'autres phénomènes<lb/> en ce que, pour une même position respective des
                    deux portions<lb/> de courants que l’on considère, elle est en raison inverse du
                    carré<lb/> de la distance. Le premier résultat que j’en ai déduit, par une<lb/>
                    intégration fort simple, est que, dans le cas de deux courants<lb/> rectilignes
                    dont les directions sont parallèles, si l’on suppose un<lb/> des courants de
                    longueur infinie, la résultante des actions de<lb/> toutes ses parties sur un
                    élément de l'autre, et, par consé<lb rend="hyphen"/>quent aussi sur l'une de ses
                    portions d’une longueur déterminée,<lb/> est en raison inverse de la plus courte
                    distance des deux cou<lb rend="hyphen"/>rants. </p>
                <p>Je crois devoir faire, à ce sujet, deux observations.</p>
                <p>La première est que le résultat est indépendant de la manière<lb/> dont [entre
                    dans la formule] l’angle que forment deux portions<lb/> infiniment petites de
                    courants parallèles avec la ligne qui en joint<lb/> les milieux, seul angle qui,
                    dans ce cas, peut entrer dans la valeur<lb/> de leur attraction mutuelle, parce
                    que, si l'on nomme à la perpen<lb rend="hyphen"/>diculaire abaissée du milieu de
                    la portion de courant qu'on sup<lb rend="hyphen"/>pose attirée ou repoussée par
                    celui auquel on assigne une lon<lb rend="hyphen"/>gueur infinie, <hi rend="it">x</hi> la distance mesurée sur la direction de ce dernier,<lb/> depuis le
                    pied de cette perpendiculaire jusqu'à un de ses éléments,<lb/> dont la longueur
                    est alors représentée par <hi rend="it">dx</hi>, on trouvera que<lb/> [les
                    quantités] <hi rend="it">a, x, dx</hi> entrent nécessairement dans la
                    valeur<lb/> de l'attraction ou de la répulsion de la manière suivante : <list>
                        <item>1° Si <hi rend="it">k</hi> représente l'intensité de cette action à la
                            distance <hi rend="sc">1</hi>
              <lb/> lorsque les deux petits courants sont
                            perpendiculaires à la ligne <pb n="130"/> qui en joint les milieux, <formula>
                                <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                                    <mrow>
                                        <mfrac>
                                            <mi>h</mi>
                                            <mrow>
                                                <msup>
                                                  <mi>a</mi>
                                                  <mn>2</mn>
                                                </msup>
                                                <mo>+</mo>
                                                <msup>
                                                  <mi>x</mi>
                                                  <mn>2</mn>
                                                </msup>
                                            </mrow>
                                        </mfrac>
                                    </mrow>
                                </math>
                            </formula> la représenterait à la distance<lb/>
                            <formula>
                                <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                                    <msqrt>
                                        <mrow>
                                            <msup>
                                                <mi>a</mi>
                                                <mn>2</mn>
                                            </msup>
                                            <mo>+</mo>
                                            <msup>
                                                <mi>x</mi>
                                                <mn>2</mn>
                                            </msup>
                                        </mrow>
                                    </msqrt>
                                </math>
                            </formula> où se trouvent les deux portions de courants que l'on<lb/>
                            considère, si la même condition avait lieu, ce qui n'est pas dans<lb/>
                            le cas présent. </item>
                        <item>2° Dans celui qui a lieu ici, cette intensité devra être
                            multipliée<lb/> par une fonction de l’angle dont nous venons de parler
                            et dont la<lb/> tangente est <formula>
                                <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                                    <mfrac>
                                        <mi>a</mi>
                                        <mi>x</mi>
                                    </mfrac>
                                </math>
                            </formula> ; ce sera donc par une fonction <formula>
                                <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                                    <mi>f</mi>
                                    <mrow>
                                        <mo>(</mo>
                                        <mrow>
                                            <mfrac>
                                                <mi>a</mi>
                                                <mi>x</mi>
                                            </mfrac>
                                        </mrow>
                                        <mo>)</mo>
                                    </mrow>
                                </math>
                            </formula> de <formula>
                                <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                                    <mrow>
                                        <mfrac>
                                            <mi>a</mi>
                                            <mi>x</mi>
                                        </mfrac>
                                    </mrow>
                                </math>
                            </formula> ; et, en<lb/> général, toute fonction qui ne dépend que
                            d'un angle, étant de<lb/> dimension nulle, peut être ramenée à <formula>
                                <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                                    <mi>f</mi>
                                    <mrow>
                                        <mo>(</mo>
                                        <mrow>
                                            <mfrac>
                                                <mi>a</mi>
                                                <mi>x</mi>
                                            </mfrac>
                                        </mrow>
                                        <mo>)</mo>
                                    </mrow>
                                </math>
                            </formula> quand l’angle ne dé<lb rend="hyphen"/>pend que deux lignes
                                <hi rend="it">a</hi> et <hi rend="it">x</hi>. </item>
                        <item>3° Si l'on fait varier la longueur de l'élément <hi rend="it">dx</hi>,
                            l'attraction<lb/> ou la répulsion augmenteront ou diminueront dans le
                            même rap<lb rend="hyphen"/>port que <hi rend="it">dx</hi>, parce que les
                            différentes parties dont on peut sup<lb rend="hyphen"/>poser que <hi rend="it">dx</hi> est composé sont prises dans la même direction
                            et<lb/> à la même distance de la portion de l'autre courant que l'on
                            consi<lb rend="hyphen"/>dère, à des différences infiniment petites près,
                            qu'il faut supprimer<lb/> dans le calcul. Il faudra donc représenter
                            l'intensité <hi rend="it">k</hi> de l'action<lb/> attractive ou
                            répulsive à la distance <hi rend="sc">1</hi>, par le produit d’une
                            quan<lb rend="hyphen"/>tité constante <hi rend="it">g</hi> par <hi rend="it">dx</hi>, et l'expression de l’action cherchée sera<lb/>
                            <formula>
                                <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
                                    <mfrac>
                                        <mrow>
                                            <mi>g</mi>
                                            <mi>f</mi>
                                            <mrow>
                                                <mo>(</mo>
                                                <mrow>
                                                  <mfrac>
                                                  <mi>a</mi>
                                                  <mi>x</mi>
                                                  </mfrac>
                                                </mrow>
                                                <mo>)</mo>
                                            </mrow>
                                        </mrow>
                                        <mrow>
                                            <msup>
                                                <mi>a</mi>
                                                <mn>2</mn>
                                            </msup>
                                            <mo>+</mo>
                                            <msup>
                                                <mi>x</mi>
                                                <mn>2</mn>
                                            </msup>
                                        </mrow>
                                    </mfrac>
                                    <mi>d</mi>
                                    <mi>x</mi>
                                </math>
                            </formula> Le nombre des dimensions de <hi rend="it">a</hi> et de <hi rend="it">x</hi> dans la quantité qui mul<lb rend="hyphen"/>tiplie
                                <hi rend="it">dx</hi> se trouve ainsi —<hi rend="sc">2</hi>, et la
                            dimension de l’intégrale, par<lb/> rapport aux mêmes quantités <hi rend="it">a</hi> et sera, par conséquent, —<hi rend="sc">1</hi>.<lb/> Par quelque procédé qu'on obtienne cette intégrale, il
                            faudra la<lb/> prendre depuis <formula>
                                <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                                    <mi>x</mi>
                                    <mo>=</mo>
                                    <mn>0</mn>
                                </math>
                            </formula> jusqu'à <formula>
                                <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                                    <mfrac>
                                        <mn>1</mn>
                                        <mn>0</mn>
                                    </mfrac>
                                </math>
                            </formula> ce qui fera disparaître <hi rend="it">x</hi>, et<lb/> il
                            restera une fonction de <hi rend="it">a</hi>, dont la dimension sera
                                —<hi rend="sc">1</hi>, c’est-<lb/>à-dire une constante divisée par
                                <hi rend="it">a</hi>. Cette constante dépendra de<lb/> l'intensité
                                <hi rend="it">h</hi> de l'attraction ou de la répulsion à la
                            distance <hi rend="sc">1</hi>, et<lb/> d’un coefficient numérique qui
                            sera différent, suivant la manière<lb/> dont l'action exercée dépendra
                            de l’angle de la direction des cou<lb rend="hyphen"/>rants avec la ligne
                            qui en joint les milieux ; mais, quelle que soit<lb/> sa valeur,
                            celle de l'intégrale définie qui exprime cette action sera<lb/> en
                            raison inverse de <hi rend="it">a</hi>.</item>
                    </list>
        </p>
                <p>
          <pb n="131"/> Ce rapport, une fois démontré pour l'action exercée sur une<lb/>
                    portion infiniment petite de courant électrique, a lieu
                    nécessaire<lb rend="hyphen"/>ment pour un courant rectiligne d'une grandeur
                    finie, parallèle à<lb/> celui qu'on regarde comme d'une longueur infinie et dont
                    on veut<lb/> déterminer l'action. </p>
                <p>Cette loi était donc une suite nécessaire de ce que j'avais lu, le<lb/> 9
                    octobre, à l'<orgName>Académie</orgName> ; il n'en était pas moins
                    important de la<lb/> vérifier par des mesures précises ; c’est ce qu'a fait
                    M. <persName>Biot</persName>, par<lb/> un moyen aussi exact qu'ingénieux ;
                    mais il a supposé que la force<lb/> émanée du conducteur électrique qu'il
                    faisait agir sur un petit<lb/> aimant s'exerçait dans un sens perpendiculaire au
                    rayon vecteur,<lb/> et j’admets qu’elle agit dans la direction de ce
                    rayon ; cependant<lb/> les effets qui résultent de ces deux manières, en
                    apparence si dif<lb rend="hyphen"/>férentes, de concevoir cette force, sont
                    absolument les mêmes et<lb/> conformes à l’expérience : c'est ce qu'il me
                    reste à expliquer. </p>
                <p>Soient AB un fil conducteur vertical (<hi rend="it">fig.</hi> 1) où je suppose
                    le<lb/> courant ascendant, DC un petit barreau aimanté de forme
                    paral<lb rend="hyphen"/>lélépipédique, <figure>
                        <head>
              <title>Fig. 1</title>
            </head>
                        <graphic url="1885-P201-1_fig001.jpg"/>
                    </figure> dont le pôle nord soit en C ; M. <persName>Biot</persName>,
                    n'ayant pas ad<lb rend="hyphen"/>mis l'identité des fluides électriques et
                    magnétiques, continue de<lb/> supposer des particules de fluide boréal et de
                    fluide austral, placées<lb/> deux à deux, une de chaque sorte, sur de petites
                    droites, telles<lb/> que MN parallèles à l’axe de l’aimant, et c'est sur ces
                    molécules<lb/> qu'il suppose qu'agissent les forces attractives et répulsives
                    du<lb/> conducteur AB. </p>
                <p>
          <pb n="132"/> Puisque l'aimant reste stable dans la direction
                    perpendiculaire<lb/> au plan qui passe par son milieu et par la direction de ce
                    con<lb rend="hyphen"/>ducteur, il faut que, quand MN prend une position
                    infiniment<lb/> voisine <hi rend="it">mn</hi>, les forces P et Q, qui étaient
                    supposées agir sur les<lb/> points M et N, dans deux directions opposées,
                    suivant les pro<lb rend="hyphen"/>longements de MN, agissent parallèlement à la
                    première situation<lb/> de cette ligne, et, par conséquent, perpendiculairement
                    au plan<lb/> qui passe par le milieu de MN, où se trouvent tous les rayons<lb/>
                    vecteurs. </p>
                <p>Mais, après avoir établi l'identité de l'électricité et du
                    magné<lb rend="hyphen"/>tisme par les expériences que j'ai faites, le 9 octobre,
                    devant l'<orgName>Aca<lb rend="hyphen"/>démie</orgName>, en remplaçant tantôt un
                    des courants électriques que<lb/> j'avais d'abord fait agir l'un sur l'autre,
                    tantôt tous les deux, par<lb/> des aimants placés comme ils doivent l'être pour
                    que la disposi<lb rend="hyphen"/>tion de l'électricité que j'y admets fût la
                    même que dans le cou<lb rend="hyphen"/>rant que remplaçait l'aimant, et en
                    montrant que les actions res<lb rend="hyphen"/>tent les mêmes dans ce
                    changement, j'ai dû considérer l’action<lb/> attractive du courant du fil
                    conducteur AB sur la portion RS d'un<lb/> des courants de l’aimant qui lui est
                    parallèle et dirigé dans le<lb/> même sens, et son action répulsive sur la
                    portion TU du même<lb/> courant qui lui est aussi parallèle et dirigée en sens
                    contraire, et<lb/> m'appuyant sur ce que j’ai établi directement par les
                    expériences<lb/> sur l'action mutuelle de deux fils conducteurs, sans
                    l'intermède<lb/> d'aucun aimant, qu'il devait y avoir effectivement attraction
                    dans<lb/> ce premier cas et répulsion dans le second, j’ai vu que, pour
                    main<lb rend="hyphen"/>tenir l’aimant dans la situation où l’expérience prouve
                    qu'il est<lb/> amené par le fil conducteur, il fallait que les forces qui en
                    émanent<lb/> fussent dans le plan RSTU, perpendiculaire à l'axe de
                    l'aimant,<lb/> dans la situation où il se fixe après avoir oscillé quand on
                    l’en<lb/> détourne. Or ce plan est précisément celui qui passe par le
                    cou<lb rend="hyphen"/>rant de l’aimant et le fil conducteur, s'il n’y a qu'un
                    courant, et le<lb/> plan moyen entre tous ceux qui sont dans le même cas,
                    relative<lb rend="hyphen"/>ment à chaque courant de l'aimant qui en contient
                    nécessairement<lb/> sur toute sa longueur. </p>
                <p>Lorsque l’aimant est infiniment peu détourné de sa première<lb/> position, les
                    forces X et Y, qui agissaient sur les portions de<lb/> courant RS, TU, se
                    trouvent agir sur les directions sensible<lb rend="hyphen"/>ment parallèles
                    qu’elles ont dans la figure, et leur moment pour <pb n="133"/> ramener le
                    barreau aimanté à sa première position est dans le<lb/> même sens que dans la
                    supposition qu'a préférée M. <persName>Biot</persName> et
                    pro<lb rend="hyphen"/>portionnelle de même au sinus de l'angle de déviation,
                    c'est-à-dire<lb/> à cet angle même, puisqu'on le suppose très petit. Je n'ai
                    pas<lb/> besoin d’ajouter qu'en partant de la théorie de ces phénomènes,<lb/>
                    fondée sur l’identité de l'électricité et du magnétisme, l'action du<lb/>
                    courant du fil conducteur AB est nulle sur les deux portions de<lb/> courant ST,
                    UR, qui sont horizontales, car les attractions et les<lb/> répulsions de toutes
                    les petites portions des conducteurs se com<lb rend="hyphen"/>pensent
                    nécessairement dans ces directions.</p>
                <p>La théorie qui ramène tous les phénomènes de l'aimant à ceux<lb/> qu’offre
                    l’électricité, quand on fait agir deux courants l'un sur<lb/> l'autre, théorie
                    appuyée d'ailleurs sur bien d'autres faits, a, à l'é<lb rend="hyphen"/>gard des
                    phénomènes dont nous nous occupons, ces deux avan<lb rend="hyphen"/>tages : <list>
                        <item>1° De ne pas faire agir le fil conducteur AB sur des particules<lb/>
                            magnétiques dont rien ne démontre l'existence, et qui sont une<lb/>
                            supposition gratuite, mais sur des dispositions de l’électricité
                            sui<lb rend="hyphen"/>vant les lignes RS, TU, semblables à celles qu’on
                            établit dans un<lb/> fil de laiton, et se conduisent précisément de la
                            même manière<lb/> que le fait cette dernière dans les expériences où il
                            n'y a point<lb/> d’aimants ; </item>
                        <item>2° De n'admettre que des forces attractives ou répulsives entre<lb/>
                            deux points que suivant la ligne qui joint ces deux points. </item>
                    </list>
        </p>
                <p>Il me reste à montrer, par des résultats précis de calcul, fondés<lb/> sur celte
                    théorie, que les actions mutuelles entre les courants<lb/> électriques de deux
                    aimants produisent tous les mêmes phéno<lb rend="hyphen"/>mènes qui suivent de
                    la supposition des deux fluides magnétiques,<lb/> l'un austral, l’autre boréal,
                    qu’elles s'accordent même mieux avec<lb/> quelques circonstances de ces
                    phénomènes, qu'on avait négligées<lb/> parce qu'elles ne concordaient peut-être
                    pas assez bien avec l'hy<lb rend="hyphen"/>pothèse adoptée. Ce sera le sujet
                    d'un autre Mémoire ; je me bor<lb rend="hyphen"/>nerai dans celui-ci à
                    indiquer comment j’ai trouvé l’expression<lb/> mathématique de l’action de deux
                    courants, ou plutôt la manière<lb/> dont y entrent les angles qui déterminent,
                    en général, la position<lb/> respective de deux petites lignes dans l'espace. Je
                    me suis d’abord<lb/> assuré, par l’emploi des formules ordinaires de la
                    Trigonométrie<lb/> sphérique, qu'il y avait deux fonctions des sinus et des
                    cosinus <pb n="134"/> de ces angles qui s'accordaient avec la loi
                    <ref target="#P201_1-1885_AMA3">(1)</ref> que j'ai communi<lb rend="hyphen"/>quée
                    à l'<orgName>Académie</orgName>, dans la séance du 6 novembre, et que
                    j'avais<lb/> vérifiée exactement sur des fils conducteurs pliés en hélices.
                    Les<lb/> calculs qui m’ont donné ces deux fonctions sont contenus dans la<lb/>
                    Note qui fait suite à ce Mémoire <ref target="#P201_1-1885_AMA4">(2)</ref>.</p>
                <p>La somme des produits de ces fonctions, multipliées par des<lb/> constantes
                    arbitraires, satisfaisait par conséquent aussi à cette<lb/> loi. Ces deux
                    fonctions étaient de plus symétriques, relativement<lb/> aux deux petites
                    lignes, ce qui était évidemment une condition<lb/> indispensable. </p>
                <p>Les angles dont il est ici question sont, en général, au nombre<lb/> de trois.
                    Nommons <hi rend="it">a</hi> l'angle formé par une de ces lignes avec celle<lb/>
                    qui en joint le milieu à celui de l’autre, β l’angle correspondant<lb/>
                    relativement à cette dernière, et γ l'angle formé par les deux<lb/> plans qui
                    passent par chacune des petites lignes et par la droite<lb/> qui joint leurs
                    milieux. Alors une des deux fonctions, dont je<lb/> viens de parler, sera cos<hi rend="it">x</hi>cosβ l'autre sinxsinβcosγ ; car il est<lb/> aisé de
                    voir que sin<hi rend="it">x</hi>sinβ ne peut satisfaire à la loi citée plus<lb/>
                    haut si ce produit n'est pas multiplié par cosγ ; <hi rend="it">m</hi> et
                        <hi rend="it">n</hi> étant deux<lb/> nombres, on aura la formule<lb/>
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
                            <mi>m</mi>
                            <mi>cos</mi>
                            <mi>x</mi>
                            <mi>cos</mi>
                            <mi>β</mi>
                            <mo>+</mo>
                            <mi>n</mi>
                            <mi>sin</mi>
                            <mi>x</mi>
                            <mi>sin</mi>
                            <mi>β</mi>
                            <mi>cos</mi>
                            <mi>γ</mi>
                        </math>
                    </formula> qui paraît comprendre toutes les formules qui y satisfont. Si<lb/>
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mi>m</mi>
                            <mo>=</mo>
                            <mi>n</mi>
                        </math>
                    </formula>, cette valeur devient<lb/>
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
                            <mi>m</mi>
                            <mrow>
                                <mo>(</mo>
                                <mrow>
                                    <mi>cos</mi>
                                    <mi>x</mi>
                                    <mi>cos</mi>
                                    <mi>β</mi>
                                    <mo>+</mo>
                                    <mi>sin</mi>
                                    <mi>x</mi>
                                    <mi>sin</mi>
                                    <mi>β</mi>
                                    <mi>cos</mi>
                                    <mi>γ</mi>
                                </mrow>
                                <mo>)</mo>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> qui se réduit à <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mi>m</mi>
                            <mi>cosh</mi>
                        </math>
                    </formula>, en nommant <hi rend="it">h</hi> l’angle des directions des<lb/> deux
                    lignes. Dans ce cas, l'action ne varierait pas lorsque, sans<lb/> changer la
                    distance des deux petites lignes, on en transporterait<lb/> une parallèlement à
                    elle-même autour de l'autre ; mais alors il n’y<lb/> aurait point d'action
                    entre deux courants dont les directions for<lb rend="hyphen"/>meraient un angle
                    droit, ce qui est contraire à l’expérience. </p>
                <p>J’ai calculé les effets produits en supposant dans celte formule <pb n="135"/>
                    d'abord <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mi>m</mi>
                            <mo>=</mo>
                            <mn>0</mn>
                        </math>
                    </formula>, puis <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mi>n</mi>
                            <mo>=</mo>
                            <mn>0</mn>
                        </math>
                    </formula>, afin d'avoir, en ajoutant les résultats,<lb/> des valeurs des
                    intégrales pour toutes les valeurs positives de <hi rend="it">m<lb/>
                    </hi>et de <hi rend="it">n</hi>. Ces calculs donnent, dans les deux cas,
                    l'attraction d’un<lb/> courant infini, en raison inverse de la distance, comme
                    cela ne<lb/> pouvait manquer d'arriver, d’après ce que j'ai dit ci-dessus.
                    Ce<lb/> cas n'est donc pas propre à éclaircir la question relativement aux<lb/>
                    valeurs numériques de <hi rend="it">m</hi> et de <hi rend="it">n</hi> ; il
                    est bien probable que <hi rend="it">n</hi> est<lb/> très petit relativement à
                        <hi rend="it">m</hi>, d'après les résultats généraux de
                    l’ex<lb rend="hyphen"/>périence, ou plutôt que ce coefficient <hi rend="it">n</hi> est absolument nul, et<lb/> que, comme je le crois et l’ai annoncé
                    lundi dernier à un des<lb/> Membres de l'<orgName>Académie</orgName>, la valeur
                    de l’attraction ou de la répul<lb rend="hyphen"/>sion entre deux portions
                    infiniment petites <hi rend="it">dx</hi>,<hi rend="it"> dz</hi> de courants<lb/>
                    électriques est exprimée simplement par la formule<lb/>
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
                            <mfrac>
                                <mrow>
                                    <mi>h</mi>
                                    <mi>d</mi>
                                    <mi>x</mi>
                                    <mi>d</mi>
                                    <mi>z</mi>
                                    <mi>sin</mi>
                                    <mi>x</mi>
                                    <mi>sin</mi>
                                    <mi>β</mi>
                                    <mi>cos</mi>
                                    <mi>γ</mi>
                                </mrow>
                                <mrow>
                                    <msup>
                                        <mi>r</mi>
                                        <mn>2</mn>
                                    </msup>
                                </mrow>
                            </mfrac>
                        </math>
                    </formula> en nommant <hi rend="it">r</hi> leur distance. L’analogie de cette
                    formule et de<lb/> celle qu’on obtiendrait en faisant au contraire <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mi>n</mi>
                            <mo>=</mo>
                            <mn>0</mn>
                        </math>
                    </formula> avec la for<lb rend="hyphen"/>mule qui exprime le coefficient du
                    changement de température,<lb/> lorsque deux petites surfaces sont exposées
                    chacune à la chaleur<lb/> rayonnante de l'autre, me paraît très digne de
                    remarque ; mais je<lb/> n’en parlerai pas ici, pensant que j'aurai bientôt
                    l'occasion de<lb/> revenir sur ce sujet <ref target="#P201_1-1885_AMA5">(1)</ref>.
                </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <note xml:id="P201_1-1885_AMA1">(1) Mémoire lu à
                    l'<orgName>Académie royale des Sciences</orgName>, le
                    <date when="1820-12-04">
            <hi rend="sc">4</hi> décembre <hi rend="sc">1820</hi>
          </date> ;
                    publié,<lb/> pour la première fois, d'après le manuscrit autographe des Archives
                    de l’<orgName>Aca<lb rend="hyphen"/>démie des Sciences</orgName>. (J.) </note>
                <note xml:id="P201_1-1885_AMA2">(1) <hi rend="it">Voir,</hi> pages <hi rend="sc">26</hi> et suivantes ; un résumé de cette lecture. (J.)</note>
                <note xml:id="P201_1-1885_AMA3">(1) <hi rend="it">Loi des courants sinueux</hi>.
                    L'énoncé de cette loi a été donné plus haut,<lb/> art. II, p. <hi rend="sc">23</hi>. (J.) </note>
                <note xml:id="P201_1-1885_AMA4">(2) La substance de cette Note a été insérée, avec
                    quelques nouveaux dévelop<lb rend="hyphen"/>pements, dans le cahier de septembre
                    du <title>Journal de Physique</title>. (A.) <p>Nous ne la reproduisons pas ici
                        pour ne pas faire double emploi avec les dévelop<lb rend="hyphen"/>pements
                        donnés plus loin dans l'article XXVII et qui sont presque identiques. (J.)
                    </p>
        </note>
                <note xml:id="P201_1-1885_AMA5">
          <p>(1) La supposition de <formula>
                            <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                                <mi>n</mi>
                                <mo>=</mo>
                                <mn>0</mn>
                            </math>
                        </formula> a, on peut le dire, dérouté <persName>Ampère</persName> jusqu'au
                        milieu<lb/> de l'année <hi rend="sc">
              <date when="1822">1822</date>
            </hi>.
                        Elle l’avait conduit à un théorème inexact, dont on trouve<lb/> l’énoncé
                        dans les <title>Mémoires de l'Académie des Sciences</title>, t. IV, p.
                        CXLVIII, et à<lb/> quelques autres conséquences, également erronées,
                        renfermées dans les n<hi rend="sup">os</hi>
                        <hi rend="sc">31-43</hi>
            <lb/> de
                        l'<title>Exposé des nouvelles
                        découvertes sur le Magnétisme et l'Électricité</title>, par<lb/>
                        <persName ref="#pers_B30">Babinet</persName> (et <persName>Ampère</persName>), publié dans
                        le cinquième Volume de la traduction du
                        <title>Sys<lb rend="hyphen"/>tème de
                        Chimie de Thomson</title>
                        par <hi rend="sc">
              <persName>Riffault</persName>
            </hi> (<hi rend="sc">
              <date when="1822">1822</date>
            </hi>).</p>
                    <p>Dans une série de Mémoires lus à l'<orgName>Académie</orgName>, les <hi rend="sc">
              <date when="1820-12-11">11</date>
            </hi> et
                        <date when="1820-12-26">
              <hi rend="sc">26</hi> décembre <hi rend="sc">1820</hi>
            </date>
                        et les<lb/>
                        <hi rend="sc">
              <date when="1821-01-08">8</date>
            </hi> et
                        <date when="1821-01-15">
              <hi rend="sc">15</hi> janvier <hi rend="sc">1821</hi>
            </date>,
                        <persName>Ampère</persName> avait essayé de calculer, avec la formule ainsi
                        sim<lb rend="hyphen"/>plifiée, les expériences de <persName>Biot</persName>
                        et <persName>Savart</persName>, soit dans le cas du fil rectiligne,
                        soit<lb/> dans le cas du fil oblique, et n’était arrivé nécessairement qu'à
                        des résultats<lb/> inexacts et incomplets. Ces Mémoires, dont les originaux
                        existent dans les Archives<lb/> de l'<orgName>Académie</orgName>, n'ont
                        jamais été publiés ; une analyse en a été donnée dans un<lb/> article,
                        sans nom d'auteur, inséré dans le tome V des
                        <title>Annales des Mines</title>, p. <hi rend="sc">535-558</hi>,<lb/> et
                        réimprimé dans son <title>Recueil d'Observations</title>, etc. p. <hi rend="sc">69-90</hi>. (J.) </p>
        </note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>