<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P88</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1822-D" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Extrait d'une lettre de Mr. Ampère au Professeur de La Rive sur des expériences électro-magnétiques.</title>
                        <author>
                            <persName>
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Bibliothèque universelle des sciences, belles lettres et arts…</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 185-192</biblScope>
                            <biblScope type="vol">20</biblScope>
                            <date when="1822">1822</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1822-P088.pdf</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=36YUAAAAQAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:OCLC79442996&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false
                    </idno>
                <idno type="old">P88</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>mai 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>juin 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1822-D" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart>
                    <title>BIBLIOTHEQUE<lb/> 
UNIVERSELLE<lb/> 
<hi rend="sc">des</hi>
            <lb/> 
SCIENCES, BELLES-LETTRES, ET ARTS,<lb/> 
<hi rend="sc">faisant suite</hi>
            <lb/> 
A LA BIBLIOTHEQUE BRITANNIQUE

</title>
                </titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>Rédigée à Genève<lb/> PAR LES AUTEURS DE CE DERNIER RECUEIL.</docAuthor>
            <docEdition>TOME VINGTIÈME.<lb/>
                <hi rend="it">Septième année</hi>.<lb/>
                <hi rend="it"> </hi>SCIENCES ET ARTS </docEdition>
            <docImprint>A GENÈVE,<lb/> De l'Imprimerie de la
                <hi rend="sc">Bibliothèque
                    Universelle</hi>. </docImprint>
            <docDate when="1822">1822. </docDate>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>
                    <pb n="185"/>
                    <hi rend="sc">Extrait d’une Lettre de Mr. <persName>Ampère</persName> au Prof.
                        <persName>De La<lb/> Rive</persName>
          </hi>
                    sur des expériences électro-magnétiques.</head>
                <p>
                    <placeName>Paris</placeName>
                    <date when="1822-06-12">12 Juin 1822</date>.</p>
                <p>
                    <hi rend="sc">Mr</hi>.</p>
                <p>A l’occasion du Mémoire de Mr. <persName>Faraday</persName>, vous avez
                    ajouté<lb/> à nos connaissances, sur les phénomènes électro-dynamiques,<lb/> un
                    fait nouveau qui me paraît très-important pour éclaircir<lb/> la théorie de ces
                        phénomènes<ref xml:id="note-P088-1822_AMA1" target="#P088-1822_AMA1">(1)</ref>. Je veux parler de la ma<pb n="186" rend="hyphen"/>nière dont un
                    conducteur voltaïque plié en anneau, après<lb/> que ses deux branches se sont
                    appliquées contre un des<lb/> côtés d’un aimant, lorsque le pôle de l'aimant
                    répond à<lb/> l’intérieur de l’anneau, glisse le long de ce côté en
                    s’éloi<lb rend="hyphen"/>gnant de son milieu, jusqu’à-ce qu’une de ses
                    branches<lb/> atteignant l’extrémité du barreau aimanté, tourne autour<lb/>
                    d’elle, et que l’anneau entourant alors ce barreau revienne<lb/> à son
                    milieu.</p>
                <p>Dès que j’eus reçu cet écrit, dont j’ai mille <choice>
                        <sic>remercie<lb rend="hyphen"/>mens</sic>
                        <corr>remerciements</corr>
                    </choice> à vous faire, je me proposai, en vous les adressant,<lb/> de.vous
                    faire part de toutes les réflexions dont j’ étais alors,<lb/> occupé, et de leur
                    application au fait que vous veniez de<lb/> découvrir. Je vous parlerai
                    tout-à-l’heure de cette applica<lb rend="hyphen"/>tion. Mais ces réflexions m’en
                    suggérèrent d’autres qui me<lb/> conduisirent à de nouvelles recherches ; de
                    manière que tout<lb/> mon temps étant absorbé, et ce que j’avais projeté de
                    vous<lb/> écrire, éprouvant quelques modifications, d’abord par les<lb/>
                    conséquences que je tirai des nouvelles observations que
                    j’a<lb rend="hyphen"/>vais faites au mois de décembre dernier, ensuite par
                    un<lb/> fait nouveau et des calculs par lesquels j’ai déduit de ce fait<lb/>
                    tout ce qui me manquait relativement à la formule qui
                    re<lb rend="hyphen"/>présente l’action de deux portions infiniment petites de <choice>
                        <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques, je n’ai jamais pu parvenir à achever une<lb/> lettre que
                    celle-ci est destinée à remplacer, et dont le com<lb rend="hyphen"/>mencement,
                    écrit-il y a trois mois, avait pour but de dis<lb rend="hyphen"/>cuter
                    contradictoirement mon opinion sur la nature de l’ai<lb rend="hyphen"/>mant, et
                    celle des physiciens qui avaient cru pouvoir ex<lb rend="hyphen"/>pliquer, au
                    contraire, l’action que j’ai découverte entre deux<lb/> fils conducteurs, en y
                    admettant une aimantation transversale,<lb/> sans rien changer d’ailleurs à la
                    théorie ordinaire de l’ai<lb rend="hyphen"/>mant. C’est surtout pour cette
                    discussion que j’ avais fait<lb/> graver les figures 23 et 24 planche VI de mon
                    recueil ;<lb/> elle me semble désormais tout-à-fait inutile, puisque l’im<pb n="187" rend="hyphen"/>possibilité d’imiter avec des aimants seulement, de
                    quelque<lb/> manière qu’on les dispose, le mouvement continu, toujours<lb/> dans
                    le même sens, qu’offrent les circuits voltaïques non<lb/> fermés seulement, soit
                    sous l’influence d’un circuit fermé,<lb/> soit sous celle d’un aimant ou du
                    globe de la terre, mou<lb rend="hyphen"/>vement qu’on ne peut produire avec les
                    circuits fermés, les<lb/> seuls que ma théorie assimile aux aimants ; puisque
                    cette<lb/> impossibilité, dis-je, prouve directement, ce que je
                    cher<lb rend="hyphen"/>chais dans cette discussion à établir sur des preuves
                    com<lb rend="hyphen"/>pliquées et indirectes, savoir : que quoiqu’on puisse
                    rendre<lb/> raison de tous les phénomènes que présentent les aimants,<lb/> en y
                    admettant des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques transversaux, formant<lb/> autour de leurs particules des
                    circuits fermés, on ne peut<lb/> pas expliquer tous ceux qu’offrent les fils
                    conducteurs en<lb/> y admettant une aimantation transversale ; et qu'ainsi
                    l'hy<lb rend="hyphen"/>pothèse des <choice>
                        <sic>savans</sic>
                        <corr>savants</corr>
                    </choice> physiciens dont je parlais tout-à-l’heure<lb/> ne saurait être admise,
                    ainsi que je l’ai dit dans l’exposé<lb/> sommaire des nouvelles expériences
                    électro-magnétiques faites<lb/> par <choice>
                        <sic>différens</sic>
                        <corr>différents</corr>
                    </choice> physiciens depuis le mois de <date when="1821-03">mars 1821</date>. </p>


                <p>Je me bornerai donc dans cette lettre, Mr., 1.° à vous<lb/> envoyer une copie de
                    mon Mémoire sur les nouveaux faits<lb/> que j’ai observés au mois de <date when="1821-12">décembre 1821</date> : parmi ces<lb/> faits se trouve la
                    rotation de l’aimant sur son axe, dont la<lb/> comparaison avec le mouvement de
                    révolution sans rotation<lb/> découvert par Mr. <persName>Faraday</persName>, et
                    l’explication que j’y donne<lb/> de la diversité des effets produits dans ces
                    deux cas, me<lb/> paraît une grande preuve de ma théorie, car ils en sont<lb/>
                    une suite nécessaire, et semblent inexplicables dans les<lb/> autres manières de
                    concevoir l’action que les fils conduc<lb rend="hyphen"/>teurs exercent les uns
                    sur les autres et sur les aimants.</p>
                <p n="2">A vous annoncer l’envoi que je vous ferai incessam<lb rend="hyphen"/>ment
                    d’un autre Mémoire, celui que j’ai lu à l’Institut<lb/> lundi dernier sur ce
                    fait nouveau, qu’un conducteur spiral <pb n="188"/> formant un circuit presque
                    fermé dans un plan horizontal<lb/> qui fait tourner, toujours dans le même sens,
                    autour d’un<lb/> axe vertical passant par le centre de la spirale, un
                    conduc<lb rend="hyphen"/>teur mobile qui commence à cet axe et se termine à
                    une<lb/> certaine distance du même axe, dans de l’eau acidulée, ne<lb/> tend en
                    aucune manière à faire tourner, toujours dans le<lb/> même sens, un conducteur
                    mobile qui commence et se ter<lb rend="hyphen"/>mine à l’axe, ni à faire
                    tourner, toujours dans le même<lb/> sens, un conducteur formant un circuit
                    fermé, Mémoire où<lb/> j'ai conclu de ce fait, que la fraction constante que j’ avais<lb/>
                    <hi rend="it"> </hi>représentée par <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mfrac>
                                    <mi>m</mi>
                                    <mi>n</mi>
                                </mfrac>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> dans la formule que j’ai publiée dans le<lb/> cahier de septembre
                        <date when="1820">1820</date> dans le <title>Journal de physique</title>,
                    est<lb/> égale à <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mo>−</mo>
                                <mfrac>
                                    <mn>1</mn>
                                    <mn>2</mn>
                                </mfrac>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, en sorte que comme j’avais, en représentant en<lb/> général cette
                    fraction <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mfrac>
                                    <mi>m</mi>
                                    <mi>n</mi>
                                </mfrac>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> par <hi rend="it">k</hi>, transformé cette formule en<lb/>
                    celle-ci :</p>
                <p>
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mfrac>
                                    <mrow>
                                        <mi>g</mi>
                                        <mi>h</mi>
                                        <mo>.</mo>
                                    </mrow>
                                    <mrow>
                                        <mo stretchy="false">(</mo>
                                        <mi>I</mi>
                                        <mo>+</mo>
                                        <mi>k</mi>
                                        <mo stretchy="false">)</mo>
                                        <msup>
                                            <mi>r</mi>
                                            <mrow>
                                                <mn>1</mn>
                                                <mo>+</mo>
                                                <mi>k</mi>
                                            </mrow>
                                        </msup>

                                    </mrow>
                                </mfrac>
                                <mfrac>
                                    <mrow>
                                        <msup>
                                            <mi>d</mi>
                                            <mn>2</mn>
                                        </msup>
                                        <mo stretchy="false">(</mo>
                                        <msup>
                                            <mi>r</mi>
                                            <mrow>
                                                <mn>1</mn>
                                                <mo>+</mo>
                                                <mi>k</mi>
                                            </mrow>
                                        </msup>
                                        <mo stretchy="false">)</mo>
                                    </mrow>
                                    <mrow>
                                        <mi>d</mi>
                                        <mi>s</mi>
                                        <mi>d</mi>
                                        <msup>
                                            <mi>s</mi>
                                            <mo>′</mo>
                                        </msup>

                                    </mrow>
                                </mfrac>
                                <mi>d</mi>
                                <mi>s</mi>
                                <mi>d</mi>
                                <msup>
                                    <mi>s</mi>
                                    <mo>′</mo>
                                </msup>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>
                </p>
                <p>où <hi rend="it">ds</hi> et <hi rend="it">ds'</hi> désignent deux portions
                    infiniment petites de<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques, <hi rend="it">r</hi> leur distance, et
                    <hi rend="it">g</hi> et <hi rend="it">h</hi> les intensités<lb/> des deux <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques qui les parcourent ; c’est par<lb/> cette quantité qu’est
                    représentée l’action mutuelle des deux<lb/> portions <hi rend="it">ds</hi>,
                    <hi rend="it">ds' </hi>quand on y fait <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>k</mi>
                                <mo>=</mo>
                                <mo>−</mo>
                                <mfrac>
                                    <mn>1</mn>
                                    <mn>2</mn>
                                </mfrac>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, ce qui donne, <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mfrac>
                                    <mrow>
                                        <mn>2</mn>
                                        <mi>g</mi>
                                        <mi>h</mi>
                                        <mo>.</mo>
                                    </mrow>
                                    <mrow>
                                        <msqrt>
                                            <mi>r</mi>
                                        </msqrt>
                                    </mrow>
                                </mfrac>
                                <mo>·</mo>
                                <mfrac>
                                    <mrow>
                                        <msup>
                                            <mi>d</mi>
                                            <mn>2</mn>
                                        </msup>
                                        <mrow>
                                            <mo>(</mo>
                                            <mrow>
                                                <msqrt>
                                                  <mi>r</mi>
                                                </msqrt>
                                            </mrow>
                                            <mo>)</mo>
                                        </mrow>
                                    </mrow>
                                    <mrow>
                                        <mi>d</mi>
                                        <mi>s</mi>
                                        <mi>d</mi>
                                        <msup>
                                            <mi>s</mi>
                                            <mo>′</mo>
                                        </msup>
                                    </mrow>
                                </mfrac>
                                <mi>d</mi>
                                <mi>s</mi>
                                <mi>d</mi>
                                <msup>
                                    <mi>s</mi>
                                    <mo>′</mo>
                                </msup>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>
                </p>
                <p>Vous sentirez assez, Mr., de quelle importance est ce ré<lb rend="hyphen"/>sultat
                    qui ramène enfin toutes les questions relatives à l’ac<lb rend="hyphen"/>tion de
                    deux conducteurs voltaïques de quelque forme et<lb/> de quelque grandeur qu’ils
                    soient, à de simples questions de<lb/> calcul intégral.</p>
                <p n="3">A vous exposer un résultat auquel je suis parvenu de<lb rend="hyphen"/>puis
                    plusieurs mois, mais que je n’ai point encore publié,<lb/> excepté l’indication
                    que j’en ai faite dans une note jointe <pb n="189"/> à l’analyse des travaux de
                    l’Académie royale des sciences,<lb/> pendant l’année <date when="1821">1821</date>, page 22 et 23, de la partie mathé<lb rend="hyphen"/>matique
                    par Mr. <persName>Delambre</persName>, qui a bien voulu y consigner<lb/> cette
                    note. Vous avez sans doute reçu cette analyse, qui a<lb/> été publiée le 8 avril
                    dernier. Voici en quoi consiste le ré<lb rend="hyphen"/>sultat dont je
                    parle.</p>
                <p>Considérons d'abord un aimant cylindrique DC (fig 14),<lb/> comme ayant autour de
                    chacune de ses particules des <choice>
                        <sic>cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques, qui d’après ma théorie, seront dirigés du<lb/> côté qu’on
                    voit dans la figure, comme l’indiquent les flèches<lb/> de cette figure, lorsque
                    l’extrémité D sera le pôle austral, et l’extrémité C le pôle boréal.</p>
                <p>Supposons d’abord, quoique cela ne soit pas probablement<lb/> ainsi, que ces <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> soient tous de la même intensité, et<lb/> dans des plans
                    perpendiculaires à l’axe de l'aimant DC,<lb/> et qu’on en approche, dans une
                    direction perpendiculaire au<lb/> plan de la figure, un fil conducteur dont la
                    projection soit<lb/> en E ; si le courant de ce fil conducteur va de
                    l’espace<lb/> antérieur au plan de la figure à celui qui est postérieur<lb/> au
                    même plan, il sera attiré par tous les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> des par<lb rend="hyphen"/>ticules de l’aimant ; abaissons sur cet
                    aimant du point E<lb/> la perpendiculaire E <hi rend="it">o</hi>, et à partir de
                    l’extrémité <hi rend="it">n</hi> de l'ai<lb rend="hyphen"/>mant, prenons <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>o</mi>
                                <mi>m</mi>
                                <mo>=</mo>
                                <mi>o</mi>
                                <mi>n</mi>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, en décomposant, parallèlement<lb/> à l’axe de l’aimant, les
                    attractions exercées par les parti<lb rend="hyphen"/>cules de cet aimant sur le
                    fil conducteur projeté en E sur<lb/> le plan de la figure ; il est évident que
                    les composantes pa<lb rend="hyphen"/>rallèles à l’axe CE, résultant des
                    attractions des particules<lb/> situées dans les intervalles
                    <hi rend="it">om</hi>, <hi rend="it">on</hi> seront égales et opposées,<lb/> en
                    sorte qu’elles ne tendront à produire dans ce fil conduc<lb rend="hyphen"/>teur
                    aucun mouvement parallèle à CD, mais il restera les<lb/> composantes des forces
                    attractives des particules situées dans<lb/> l’intervalle <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>m</mi>
                                <mi>f</mi>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, qui le feront mouvoir vers <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mi>f</mi>
                        </math>
                    </formula> jusqu’à ce qu'il<lb/> atteigne le milieu de l’aimant, point auquel il
                    devra s’arrêter <pb n="190"/> après avoir oscillé de part et d’autre de ce
                    milieu. C’est<lb/> ce que vous avez vérifié dans vos ingénieuses
                    expériences,<lb/> sur l’anneau voltaïque flottant.</p>
                <p>Si le courant du fil conducteur projeté en E allait, au<lb/> contraire, de
                    l’espace postérieur au plan de la figure, à<lb/> l’espace antérieur, il y aurait
                    répulsion entre ce fil et toutes<lb/> les particules de l’aimant ; les
                    répulsions des composées, pa<lb rend="hyphen"/>rallèlement à l’axe des
                    particules situées dans les intervalles<lb/>
                    <hi rend="it">om</hi>, <hi rend="it">on</hi> se détruiraient encore
                    mutuellement, et il resterait<lb/> les répulsions provenant des particules de
                    l’intervalle <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>m</mi>
                                <mi>f</mi>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, qui<lb/> repousseraient le fil conducteur vers l’extrémité
                    <hi rend="it">n</hi> de l’aimant<lb/> dont il est le plus près, comme vous
                    l’avez aussi vérifié.</p>
                <p>Cette action parallèle à l’axe de l’aimant est, dans les deux<lb/> cas, d’autant
                    plus grande, que le point E est plus loin du<lb/> milieu de cet axe, parce que
                    la portion <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>m</mi>
                                <mi>f</mi>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, qui la produit ;<lb/> est alors plus grande, et que la distance
                    <hi rend="it">mo</hi>, à laquelle,<lb/> elle agit est plus petite.</p>
                <p>Représentons maintenant par <hi rend="it">abcd</hi> (fig. 15), la section<lb/>
                    faite dans un aimant par un plan qui passe par son axe,<lb/> A l’extrémité de
                    cet aimant qui se dirige vers le nord, et<lb/> B celle qui se dirige au midi ;
                    les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> de chacune de<lb/> celles des particules de l’aimant qui se trouvent
                    dans l’axe ;<lb/> ne pourront qu’être dans des plans perpendiculaires à cet<lb/>
                    axe, et leurs directions, d’après la situation que nous
                    sup<lb rend="hyphen"/>posons aux pôles de cet aimant, seront dans la partie
                    su<lb rend="hyphen"/>périeure de chacune de ses particules, celles
                    qu’indiquent<lb/> les flèches marquées sur l’axe, de A en B. Considérons
                    main<lb rend="hyphen"/>tenant les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques des autres particules formant<lb/> des séries parallèles à
                    la série AB ; il résulte de ce qui pré<lb rend="hyphen"/>cède que les parties de
                    ces <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> les plus éloignées de<lb/> l’axe tendront, par l’action de ceux de la
                    série AB, et suc<lb rend="hyphen"/>cessivement de toutes les séries comprises
                    entre l’axe et la<lb/> série que l’on considère, à se porter vers le milieu de
                    l’ai<lb rend="hyphen"/>mant, tandis que les parties des mêmes <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> qui se <pb n="191"/> trouvent du coté de Taxe, tendront à être
                    repoussées vers<lb/> l’extrémité de l’aimant la plus voisine. Les plans des <choice>
                        <sic> cou<lb rend="hyphen"/>rans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques des particules des séries latérales devront donc,<lb/> en
                    vertu de cette action, se disposer dans des plans d’autant<lb/> plus inclinés à
                    l'axe de l’aimant qu’elles seront plus éloignées<lb/> de cet axe et s’écarteront
                    davantage de son milieu ; en sorte<lb/> que ces <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> dans la partie supérieure de chaque par<lb rend="hyphen"/>ticule,
                    devront prendre la direction marquée par les flèches<lb/> de la figure, dans
                    toute la masse de l’aimant.</p>
                <p>D’après les calculs de Mr. <persName>Savary</persName>, confirmés en ce
                    point<lb/> par les expériences de Mr. <persName>Faraday</persName> sur les fils
                    conducteurs<lb/> pliés en hélice, que ce célèbre physicien a consignées
                    dans<lb/> son
                    <title>Mémoire du <date when="1821-09-11">11 septembre 1821</date>
          </title>,
                    les points auxquels<lb/> on donne dans l’aimant le nom des pôles, devraient
                    être<lb/> situés précisément à ses extrémités, quand on suppose que<lb/> tous
                    les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques d’un aimant sont situés dans des<lb/> plans exactement
                    perpendiculaires à son axe, et qu’ils ont<lb/> tous la même intensité. C’est ce
                    qui n’a pas lieu pour les<lb/>
                    <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> ordinaires, mais seulement pour ceux qu’à construit<lb/> avec des fils
                    d’acier <choice>
                        <sic>extrêment</sic>
                        <corr>extrêmement</corr>
                    </choice> fins, un jeune physicien de<lb/>
                    <placeName>Paris</placeName>, déjà célèbre par ses belles recherches sur
                    l’électricité<lb/> développée par la pression ; or, il est aisé de voir
                    qu’indé<lb rend="hyphen"/>pendamment de ce que cet effet serait produit par une
                    in<lb rend="hyphen"/>tensité variable des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice>, qui serait d’autant plus grande<lb/> que ces <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> seraient plus près du milieu de l’aimant,<lb/> ainsi que l’ai admis
                    d’abord, ce même effet est une suite<lb/> nécessaire de l’inclinaison des plans
                    des mêmes <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> dans<lb/> le sens que je viens d’indiquer. Il l’est également de
                    voir<lb/> que le même fil conducteur qui est attiré dans l’intervalle<lb/> des
                    deux pôles doit être repoussé au delà ; que les deux<lb/> extrémités de deux <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> qui portent des noms contraires,<lb/> doivent s’attirer non-seulement
                    quand les axes des deux<lb/>
                    <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants </corr>
                    </choice> sont en ligne droite, mais encore quand ils sont dans <pb n="192"/> la
                    position représentée dans la (figure 16). Cette inclinaison<lb/> des plans des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> donne une so<lb rend="hyphen"/>lution plus complète que celle dont je
                    me suis servi dans<lb/> le post-scriptum de la lettre à Mr.
                    <persName>Van-Beck</persName>, que vous avez<lb/> pu lire dans l’exemplaire de
                    mon recueil, que vous a re<lb rend="hyphen"/>mis Mr.
                    <persName>Pictet</persName>, (pag. 169 et suivantes.)</p>
                <p>Il ne reste plus qu’à voir pourquoi, dans l’observation<lb/> nouvelle que vous
                    doit la physique, quand les deux branches<lb/> du fil conducteur plié en anneau
                    se sont appliquées contre<lb/> l’aimant, elles glissent jusqu’à ce qu’une
                    d’elles atteigne son<lb/> extrémité ; mais c’est encore là une suite nécessaire
                    de ce<lb/> que la plus voisine du milieu de l’aimant est attirée vers ce<lb/>
                    milieu, et que la plus éloignée en est repoussée avec une<lb/> force évidemment
                    plus grande que la force attractive exercée<lb/> sur l’autre branche, ces deux
                    forces étant parallèles à l’axe<lb/> de l’aimant, et la seconde étant exercée
                    sur une branche<lb/> de fil conducteur plus éloignée du milieu de l’aimant.</p>
                <p>Je suis, etc.</p>
                <p>
          <persName>A. <hi rend="sc">Ampère</hi>
          </persName>.</p>
            </div>
            <div> </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <note xml:id="P088-1822_AMA1" target="#P088-1822_AMA1">(1) Voyez
                    <hi rend="it">Bibl.
                        Univ Sc.</hi> et Arts, <date when="1821-12">Décembre 1821</date>.</note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>