<?xml-model href="../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P104</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1822-k" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Addition au Mémoire d'Auguste de La Rive]. Mémoire sur
                            l'action qu'exerce le globe terrestre sur une portion mobile du circuit
                            voltaïque par M. de la Rive fils.</title>
                        <author>
                            <persName>
                <supplied>
                  <surname>Ampère</surname>
                  <forename>André-Marie</forename>
                </supplied>
              </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Annales de chimie et de physique</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 48-53</biblScope>
                            <biblScope type="vol">vol. 21</biblScope>

                            <date when="1822">1822</date>
                        </imprint>
                    </monogr>

                    <idno>http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1822-P104.pdf</idno>
                    <idno type="url_pdf">http://books.google.com/books?id=4cQ3oL19aYQC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:0uQx72yhfVPwMl6&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false</idno>


                    <idno type="issn">1164-6500</idno>
                    <note>Note(s) : Note anonyme et sans titre annexée à l'article.</note>
                <idno type="old">P104</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>mai 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
                <date>mai 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1822-k" type="publications">
        <front>
            <pb/>
            <docTitle>
                <titlePart>
                    <title>ANNALES<lb/> DE<lb/> CHIMIE ET DE PHYSIQUE,<lb/> Par MM.
                            <persName>GAY-LUSSAC</persName> et
                    <persName>ARAGO</persName>.</title>
                </titlePart>
            </docTitle>
            <docEdition>TOME VINGT-UNIÈME</docEdition>
            <docImprint>A <placeName>PARIS</placeName>,<lb/>
                <address>
          <addrLine>Chez <persName>CROCHARD</persName>, Libraire, Cloître Saint-Benoît, n° 16,<lb/>  
près la rue des Mathurins.</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
            <docDate>
                <date when-iso="1822">1822</date>.</docDate>
        </front>
        <body>
            <pb n="48"/>
            <div xml:id="P1822-k-div1">
                <p xml:id="P1822-k-p1">L’ingénieux appareil de l’auteur de ce Mémoire, et le<lb/> moyen qu’il a employé
                    pour se procurer un conducteur<lb/> mobile, rectiligne dans presque toute sa
                    longueur, et<lb/> propre à observer l’action que la terre exerce sur lui, a<lb/>
                    suggéré à M. <persName>Ampère</persName> l’idée de deux autres conducteurs,<lb/>
                    sur lesquels, au contraire, cette action est nulle, et qui<lb/> peuvent tourner
                    tous les deux autour d’un axe vertical<lb/> par l’action d’un conducteur fixe
                    rectiligne plusieurs fois <lb/> redoublé, pour vérifier les conséquences de sa
                    théorie,<lb/> dont il est question à la fin du Mémoire de M.
                    <persName ref="#pers_L333">de La<lb/> Rive fils</persName>. </p>
                <p xml:id="P1822-k-p2">Dans l’un de ces conducteurs, la partie sur laquelle<lb/> agit principalement le
                    conducteur fixe rectiligne, reste<lb/> dans tout son mouvement parallèle à l’axe
                    vertical, en<lb/> décrivant autour de lui la surface d’un cylindre droit  ;<lb/>
                    dans l’autre, la même partie est horizontale, et décrit par <pb n="49"/>
                    conséquent la surface d’un cercle dont le plan est
                    perpen<lb rend="hyphen"/>diculaire à cet axe. Ces deux conducteurs sont
                    repré<lb rend="hyphen"/>sentés ici (fig. 13 et 14) ; leurs extrémités sont
                    terminées<lb/> par des pointes de platine <hi rend="it">l</hi> et<hi rend="it">
                        v</hi>, destinées à plonger<lb/> dans le mercure que contiennent deux canaux
                    circu<lb rend="hyphen"/>laires de même rayon <ref xml:id="note-P104-1822_AMA1" target="#P104-1822_AMA1">(1)</ref>, disposés comme les canaux<lb/> ABCD, <hi rend="it">abcd</hi> (fig. 1) de l’appareil de M.
                    <persName ref="#pers_L333">de La Rive<lb/> fils</persName>, à cela près,
                    que le canal supérieur <hi rend="it">abcd, </hi>au lieu<lb/> d’être creusé dans
                    un plateau circulaire porté sur un<lb/> pied SO qui en occupe inférieurement le
                    centre, l’est<lb/> dans une couronne attachée par sa circonférence
                    exté<lb rend="hyphen"/>rieure à une potence, ce qui laisse entièrement libre
                    l’es<lb rend="hyphen"/>pace vide qui se trouve autour du centre de cette
                    cou<lb rend="hyphen"/>ronne.</p>
                <p xml:id="P1822-k-p3">Un pied vertical, correspondant au centre des deux<lb/> canaux, se termine par
                    une coupe un peu moins élevée<lb/> que le milieu de l’intervalle qui sépare les
                    deux canaux.<lb/> Cette coupe est garnie à son fond d’un petit plan de
                    verre<lb/> sur lequel reposent les pointes <hi rend="it">k</hi> (fig. 13 et 14)
                    des deux<lb/> conducteurs mobiles ; ce plan de verre rend presque nul<lb/> le
                    frottement de la pointe, et il n’empêche pas de la faire<lb/> communiquer quand
                    on le veut avec la coupe, en met<lb rend="hyphen"/>tant dans celle-ci une
                    quantité suffisante de mercure. On<lb/> a soin de souder une autre coupe au bas
                    du pied qui la<lb/> supporte, pour y faire passer, dans ce cas, le courant<lb/>
                    électrique.</p>
                <pb n="50"/>
                <p xml:id="P1822-k-p4">On a vu, dans l’addition relative à la théorie de M.
                    <persName>Am<lb rend="hyphen"/>père</persName>, jointe au Mémoire précédent,
                    que, d’après cette<lb/> théorie, il faut, pour que les actions exercées par la
                    terre<lb/> sur les deux portions d’un conducteur mobile tournant<lb/> autour
                    d’un axe vertical se fassent équilibre quand elles<lb/> sont égales et à égales
                    distances de cet axe, que dans le<lb/> cas où ces portions sont horizontales, le
                    courant en par<lb rend="hyphen"/>court une en s’approchant de l’axe et l’autre
                    en s’en<lb/> éloignant, et dans le cas où elles sont verticales, que le<lb/>
                    courant aille en montant dans l’une et en descendant<lb/> dans l’autre,
                    lorsqu’elles sont du même côté de l’axe, et<lb/> en montant ou en descendant
                    dans toutes les deux, lors<lb rend="hyphen"/>qu’elles sont placées de deux côtés
                    opposés de cet axe ; il<lb/> est aisé de conclure de là que dans le premier de
                    ces con<lb rend="hyphen"/>ducteurs, où le fil de cuivre est plié suivant la
                    ligne<lb/> brisée <hi rend="it">lnopqrstuv</hi> (fig. 13), l’action exercée par
                    la terre<lb/> sera nulle quand les trois portions <hi rend="it">ln, qr, uv,</hi>
                    étant à la<lb/> même distance de l’axe, la première sera égale à la somme<lb/>
                    des deux autres ; et que dans l’autre conducteur, où <hi rend="it">le<lb/>
                    </hi>même fil est plié suivant <hi rend="it">lmnpqrstuv</hi> (fig. 14), il y
                    aura<lb/> encore équilibre, pourvu que les deux portions <hi rend="it">lm,
                        uv,<lb/>
                    </hi>et les deux portions <hi rend="it">np, qr</hi> soient égales et à égales
                    dis<lb rend="hyphen"/>tances de l’axe. Ces conditions d’équilibre sont
                    relatives<lb/> à l’action directrice de la terre sur les portions
                    verticales.<lb/> Quant à son action sur les portions horizontales pour<lb/>
                    faire tourner le conducteur mobile toujours dans le même<lb/> sens, elle est
                    évidemment nulle, toutes les fois que la<lb/> somme de celles de ces portions où
                    le courant va en s’ap<lb rend="hyphen"/>prochant de l’axe, est égale à la somme
                    des portions hori<lb rend="hyphen"/>zontales où il va en s’en éloignant,
                    c’est-à-dire, toutes<lb/> les fois que les deux extrémités <hi rend="it">l,
                        v</hi> (fig. 13 et 14) sont <pb n="51"/> dans une même verticale, ce qui a
                    lieu dans les deux<lb/> conducteurs mobiles que nous décrivons ici.</p>
                <p xml:id="P1822-k-p5">Le conducteur fixe rectiligne, placé dans une direc<lb rend="hyphen"/>tion
                    perpendiculaire au rayon du cercle décrit par le<lb/> point <hi rend="it">l,</hi> et un peu en dehors de ce cercle, n’agira
                    sensi<lb rend="hyphen"/>blement que sur la partie verticale <hi rend="it">ln</hi> (fig. 15) du pre<lb rend="hyphen"/> mier conducteur, lorsqu’on
                    emploiera ce conducteur, et,<lb/> quand on se servira du second, que sur sa
                    partie <choice>
                        <sic>hori<lb rend="hyphen"/>sontale</sic>
                        <corr>hori<lb rend="hyphen"/>zontale</corr>
                    </choice>
                    <hi rend="it">mn</hi> (fig. 14), à cause de la petitesse de la portion<lb/>
                    <hi rend="it">lm</hi> dans ce dernier cas, et de la grande distance du<lb/>
                    conducteur fixe aux autres parties des conducteurs mo<lb rend="hyphen"/>biles
                    dans les deux cas. On peut remarquer que le cou<lb rend="hyphen"/>rant allant
                    toujours en montant dans l’une des extrémités<lb/> du conducteur mobile, et en
                    descendant dans l’autre, et<lb/> ces deux extrémités étant verticales et situées
                    du même<lb/> côté de l’axe, on ne troublerait pas l’équilibre entre les<lb/>
                    actions exercées par la terre, en les diminuant toutes<lb/> deux d’une même
                    quantité, en sorte que l’équilibre sub<lb rend="hyphen"/>siste, quelles que
                    soient les longueurs des portions des<lb/> pointes de platine <hi rend="it">l</hi> et <hi rend="it">v</hi> qu’on plonge dans le mercure,<lb/> pourvu
                    que ces longueurs soient égales.</p>
                <p xml:id="P1822-k-p6">Il faut avoir soin de joindre aux conducteurs mobiles<lb/> des contre-poids <hi rend="it">w</hi> (fig. 13 et 14) suspendus à des tiges<lb/> verticales <hi rend="it">zw</hi>, tant pour donner aux conducteurs
                    mo<lb rend="hyphen"/>biles une stabilité suffisante sur les pointes <hi rend="it">k</hi>, que pour<lb/> obvier à l'inégalité des poids des parties
                    de ces conducteurs<lb/> qui se trouvent à droite et à gauche du point de
                    suspension ;<lb/> cette inégalité est très-petite dans le conducteur mobile<lb/>
                    de la fig. 13, mais elle est très grande dans celui de la fig. 14..<lb/> C’est
                    pourquoi le contre-poids du conducteur de la fig. 13<lb/> est plus rapproché de
                    l’axe que celui du conducteur de la <pb n="52"/> fig. 14 ; ce dernier est
                    toujours assez lourd pour que le con<lb rend="hyphen"/>ducteur soit stable, mais
                    le premier a besoin, pour l’être,<lb/> que son contre-poids ne se trouve qu’à
                    une petite distance<lb/> de l’axe. M. <persName>Ampère</persName> destine ces
                    conducteurs à constater par<lb/> l'expérience les notions que doit exercer sur
                    eux, d’après<lb/> les lois des phénomènes <choice>
                        <sic>électro-dynamiques</sic>
                        <corr>électrodynamiques</corr>
                    </choice> qu’il a déter<lb rend="hyphen"/>minées en <date when-iso="1820">1820</date>, un conducteur fixe rectiligne plusieurs<lb/> fois redoublé. On
                    a vu, dans le Mémoire précédent,<lb/> qu’elles consistent en une action
                    directrice sur la partie<lb/> verticale <hi rend="it">ln</hi> du conducteur
                    mobile de la figure 13, qui<lb/> tend à l'amener dans une position déterminée,
                    et en une<lb/> action résolutive sur la partie horizontale <hi rend="it">mn</hi>
                    du con<lb rend="hyphen"/>ducteur mobile de la figure 14, dont l’effet est de le
                    faire<lb/> tourner toujours dans le même sens. M. <persName>Ampère</persName> se
                    pro<lb rend="hyphen"/>pose aussi d’observer, au moyen de ces deux
                    conducteurs<lb/> mobiles, l’action répulsive que le courant électrique<lb/> du
                    mercure du canal inférieur de l’appareil doit exercer<lb/> sur eux, en faisant
                    arriver le courant dans ce canal par<lb/> un autre canal rectiligne également
                    plein de mercure,<lb/> et dirigé, suivant la tangente à la circonférence du<lb/>
                    premier canal, au point de jonction des deux ca<lb rend="hyphen"/>naux. </p>
                <p xml:id="P1822-k-p7">Dans les expériences relatives à l’action du conducteur<lb/> fixe rectiligne, on
                    peut, après avoir enlevé ce conducteur<lb/> et fait écouler le mercure du canal
                    supérieur, mettre<lb/> en communication avec la pile, de la manière
                    indiquée<lb/> plus haut, le pied sur lequel tournent les conducteurs<lb/>
                    mobiles ; cette communication ayant lieu alors par la<lb/> pointe <hi rend="it">k</hi> d’une part, et par le canal inférieur de l’au<lb rend="hyphen"/>tre,
                    le Courant ne parcourt plus que la moitié inférieure<lb/> des conducteurs
                    mobiles, la terre agit sur elle, et l’on <pb n="53"/> voit sur-le-champ que son
                    action est précisément celle<lb/> qui résulterait du conducteur fixe rectiligne
                    dans le cas<lb/> où il serait placé au sud de l’appareil, dans une
                    direc<lb rend="hyphen"/>tion perpendiculaire au méridien magnétique, et
                    allant<lb/> de l’est à l’ouest.</p>
                <p xml:id="P1822-k-p8">Nous avons reçu, à-peu-près à l’époque où ce Mé<lb rend="hyphen"/>moire nous est
                    arrivé, une lettre de M. <persName ref="#pers_L333">de La Rive</persName> qui<lb/> en contenait
                    un extrait destiné à être inséré dans les<lb/>
                    <hi rend="it">
                        <title>Annales de Chimie et de Physique</title>,</hi> si le Mémoire
                    lui<lb rend="hyphen"/>même ne pouvait y trouver place ; mais nous l'avons
                    jugé<lb/> trop important pour ne pas le donner en entier.</p>
            </div>
            <div xml:id="P1822-k-div2">
                <p xml:id="P1822-k-p9">
                    <hi rend="sc">Sur</hi>
                    <hi rend="it">une très-belle couleur verte.</hi>
                </p>
                <p xml:id="P1822-k-p10">
                    <hi rend="sc">Par M. <persName>Henri Braconnot</persName>
                    </hi>.</p>
                <p xml:id="P1822-k-p11">M. <persName>Noel</persName>, qui possédé une belle manufacture de
                    pa<lb rend="hyphen"/>piers peints à <placeName>Nancy</placeName>, m'a remis,
                    pour en faire l’analyse,<lb/> une superbe couleur verte qui depuis quelques
                    années<lb/> est répandre dans le commerce. Il m'a assuré qu'un
                    fa<lb rend="hyphen"/>bricant de couleurs de <placeName>Schweinfort</placeName>
                    avait seul le secret<lb/> de la composer pour l’expédier dans les
                    principales<lb/> villes de l'<placeName>Europe</placeName>. Curieux de connaître
                    la nature de<lb/> ce composé, je l'ai soumis à plusieurs expériences, et<lb/>
                    j’ai reconnu aisément qu’il était le résultat de la
                    combi<lb rend="hyphen"/>naison triple de l'acide arsénieux, du deutoxide de
                    cuivre<lb/> hydraté et de l’acide acétique. Ainsi sa composition le<lb/>
                    rapproche du vert de <persName ref="#pers_S1733">Scheele</persName> ; mais celui-ci paraît
                    fort<lb/> sombre en comparaison.</p>
                <pb/>
                <figure>
                    <graphic url="1822-P104_fig001.jpg"/>
                </figure>
                <pb/>
                <figure>
                    <graphic url="1822-P104_fig002.jpg"/>
                </figure>
                <pb/>
                <figure>
                    <graphic url="1822-P104_fig003.jpg"/>
                </figure>
            </div>
        </body>
        <back>
            <note xml:id="P104-1822_AMA1" target="#note-P104-1822_AMA1">(1) J'ai remarqué que plus
                ces canaux sont larges, plus<lb/> l’appareil est mobile, parce que le frottement du
                mercure<lb/> contre les bords des canaux en a d'autant moins d’effet sur son<lb/>
                mouvement. </note>
        </back>
    </text>
</TEI>