<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P81</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1822-b" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Extrait d'un mémoire lu à l'Académie royale des sciences le
                            16 septembre 1822</title>
                        <author>
                            <persName>
                <supplied>
                  <surname>Ampère</surname>
                  <forename>André-Marie</forename>
                </supplied>
              </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>

                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 145-147</biblScope>
                            <biblScope type="vol">vol. 9</biblScope>

                            <date when="1822">1822</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno>http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1822-P081.pdf</idno>
                    <idno type="url_pdf">http://www.biodiversitylibrary.org/item/27927#155</idno>
                    <idno type="url_bio">1164-6500</idno>
                <idno type="old">P81</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>mai 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>mai 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1822-b" type="publications">
        <front>
            <pb/>
            <docTitle>
                <titlePart>
                    <title>
            <pb/>BULLETIN DES SCIENCES, <lb/> PAR<lb/> LA <orgName>SOCIÉTÉ PHILOMATIQUE</orgName>
            <lb/>
                        DE <placeName>PARIS</placeName>. </title>
                </titlePart>
            </docTitle>
            <docDate>ANNÉE <date when-iso="1822">1822</date>.</docDate>
            <docImprint rend="center">
                <placeName>PARIS</placeName>, <lb/> DE L'IMPRIMERIE DE <persName>PLASSAN</persName>, <address>
          <addrLine>RUE DE VAUGIRARD, N° 15, </addrLine>
        </address>
                <lb/>
                <address>
          <addrLine>
            <hi rend="sc">derrière l'odéon</hi>
          </addrLine>
        </address>
            </docImprint>
        </front>
        <body>
            <pb n="145"/>
            <div>
                <p>
                    <hi rend="it">Extrait d'un Mémoire lu à
                        l'<orgName>Académie royale des Sciences</orgName>, dans<lb/> la séance du
                            <date when="1822-09-16">16 septembre 1822</date> ; par M.</hi>
                    <persName>
            <hi rend="sc">Ampère</hi>
          </persName>.</p>
                <p>
                    <hi rend="sc">Le </hi>temps ayant manqué à M. <persName>Ampère</persName> pour
                    achever la lecture de ce<lb/> Mémoire dans la séance du <date when="1822-09-16">16 septembre</date>, il en lut dans la séance suivante<lb/> un extrait
                    qu’il a bien voulu nous communiquer, et dont nous avons tiré<lb/> ce qui
                    suit.</p>
                <p>Le Mémoire dont il s’agit se compose de deux parties : la première<lb/> contient
                    les résultats de trois expériences nouvelles qu'il a faites à <placeName>Genève</placeName>
                    <lb/> avec M. <persName>Auguste de La Rive</persName> ; la seconde, les
                    conséquences qu’il a déduites<lb/> des lois qu’il a trouvées, en <date when-iso="1820">1820</date>, relativement à l’action mutuelle de deux<lb/>
                    conducteurs voltaïques, à l’occasion des expériences dues à ce jeune
                    phy<lb rend="hyphen"/>sicien, et qui sont décrites dans un Mémoire
                    très-remarquable, que leur<lb/> auteur a lu le <date when="1822-09-04">4
                        septembre 1822</date> à la
                    <orgName>Société de Physique et d Histoire<lb/> naturelle de
                    <placeName>Genève</placeName>
          </orgName>.</p>
                <p>Voici l’énoncé des trois nouveaux faits contenus dans la première partie.</p>
                <p>
                    <list>
                        <item n="1">
              <p>
                           Les différentes portions d’un même courant électrique rectiligne
                                se<lb/> repoussent mutuellement comme dans le cas où ce courant
                                parcourt suc<lb rend="hyphen"/>cessivement les deux côtés d’un angle
                                quelconque, en passant de l’un à<lb/> l’autre par le sommet de cet
                                angle. M. <persName>Ampère</persName> n'avait auparavant
                                constaté<lb/> cette répulsion par l’expérience que dans ce dernier
                                cas ; mais il avait<lb/> annoncé, le <date when="1822-06-24">24 juin
                                    1822</date>, à l’<orgName>Académie</orgName>, que, d’après sa
                                formule, elle<lb/> devait aussi avoir lieu dans le premier ;
                                l’expérience qu'il a faite pour<lb/> vérifier cette conclusion a
                                complètement réussi. M. <persName>Auguste de La Rive</persName>
                                a<lb/> bien voulu, à la demande de M. <persName>Ampère</persName>,
                                en donner la description dans<lb/> une addition à son Mémoire,
                                publié dans le Cahier de <date when-iso="1822-09">septembre
                                    1822</date>,<lb/> de la <hi rend="it">Bibliothèque
                                    universelle.</hi>
              </p>
                        </item>
                        <item n="2"> <p>D’après le complément que la formule que M.
                            <persName>Ampère</persName> a donnée,<lb/> en <date when-iso="1820">1820</date>, pour exprimer l’action mutuelle de deux portions
                            infiniment<lb/> petites de courants électriques, a reçu par la
                            détermination qu’il a faite,<lb/> dans le Mémoire lu à
                            l’<orgName>Académie</orgName> le <date when="1822-06-10">10 juin</date>
                            dernier, du coefficient constant<lb/> qui se trouve dans cette formule,
                            un conducteur fixe plié en arc de cercle<lb/> dans un plan horizontal ne
                            peut exercer aucune action sur un conducteur<lb/> mobile d’une forme
                            quelconque, qui ne peut se mouvoir qu’en tournant<lb/> autour d’un axe
                            vertical passant par le centre de l’arc, et dont les deux<lb/>
                            extrémités sont dans cet axe. M. <persName>Ampère</persName> n’avait
                            fait cette expérience qu’avec<lb/> un conducteur fixe formant une
                            circonférence entière, plusieurs fois re<lb rend="hyphen"/>doublée, et
                            il en avait conclu la valeur du coefficient constant ; il restait,<lb/>
                            pour qu’il n’y eût rien à objecter à la détermination de ce coefficient,
                            de<lb/> la répéter en employant un arc plus petit que la circonférence ;
                            il l’a faite<lb/> à <placeName>Genève</placeName>, en se servant d’un
                            conducteur fixe, formant une demi-circon<lb rend="hyphen"/>férence
                            plusieurs fois redoublée, et comme l’action a été nulle, quel que <pb n="146"/> fût l'angle que formât le plan du conducteur mobile avec
                            le diamètre qui<lb/> servait de corde à la demi-circonférence, on ne
                            peut douter qu'elle ne soit<lb/> nulle en effet pour un arc
                            quelconque.</p>
            </item>
                        <item n="3"> <p>Il s'établit dans un conducteur mobile formant une
                            circonférence<lb/> complètement fermée, un courant électrique par
                            l’influence de celui qu'on<lb/> produit dans un conducteur fixe
                            circulaire et redoublé, place très-près<lb/> du conducteur mobile, mais
                            sans communication avec lui.</p>
            </item>
                    </list>
                </p>
                <p>M. <persName>Ampère</persName> avait tenté la même expérience au mois de <date when-iso="1821-07">juillet 1821</date>, avec<lb/> un appareil tout
                    semblable, décrit dans sa lettre à M. le professeur
                    <persName>Van-<lb/>B<gap reason="illisible"/>k</persName>, qui a été insérée
                    dans le <hi rend="it">Journal de Physique ;</hi> mais ayant
                    proba<lb rend="hyphen"/>blement employé un aimant trop faible, il n’avait obtenu
                    aucun signe de<lb/> l'existence du courant électrique dans le conducteur mobile,
                    ce qui lui<lb/> avait fait rejeter dans cette lettre la production des courants
                    électriques<lb/> par influence : la dernière expérience qu’il vient de rapporter
                    doit la faire<lb/> admettre ; mais ce fait, indépendant jusqu’à présent de la
                    théorie géné<lb rend="hyphen"/>rale des phénomènes <choice>
                        <sic>électro-dynamiques</sic>
                        <corr>électrodynamiques</corr>
                    </choice>, n’apporte aucun changement<lb/> à cette théorie. Voici maintenant les
                    principaux résultats des conséquences<lb/> déduites de la théorie de l’action <choice>
                        <sic>électro-dynamique</sic>
                        <corr>électrodynamique</corr>
                    </choice>, qui faisaient le sujet<lb/> de la seconde partie de son Mémoire.</p>
                <p>
                    <list>
                        <item n="1">
                            <p>Une portion rectiligne du circuit voltaïque mobile dans un plan<lb/>
                                autour d’une de ses extrémités, tend à tourner toujours dans le
                                même<lb/> sens par l’action d’un conducteur fixe rectiligne et
                                indéfini, situé dans ce<lb/> plan ou dans un plan parallèle, toutes
                                les fois que le conducteur est dans<lb/> tous ses points hors du
                                cylindre droit, qui a pour base le cercle dont la<lb/> circonférence
                                est décrite par l'extrémité de la portion mobile opposée à<lb/>
                                celle autour de laquelle elle tourne ; le conducteur fixe rectiligne
                                tend,<lb/> au contraire, à amener cette portion mobile dans une
                                situation détermi<lb rend="hyphen"/>née, quand il entre dans ce
                                cylindre et vient passer auprès de son axe.</p>
                        </item>
                        <item n="2">
                            <p>Quand la portion mobile au lieu de se mouvoir, comme dans le cas<lb/>
                                précédent, en tournant autour d’un axe perpendiculaire au plan où
                                elle<lb/> est située, est au contraire assujettie à rester dans son
                                mouvement de ro<lb rend="hyphen"/>tation, toujours parallèle à l'axe
                                autour duquel elle se meut, l’action d’un<lb/> conducteur rectiligne
                                indéfini situé dans un plan perpendiculaire à cet<lb/> axe, tend,
                                dans tous les cas, à amener la portion mobile dans une position<lb/>
                                déterminée, où le plan qui la joint à l’axe de rotation est
                                parallèle au con<lb rend="hyphen"/>ducteur fixe, et où la portion
                                mobile se trouve du côté positif de ce<lb/> conducteur, quand le
                                courant qui la parcourt va en s’approchant du<lb/> même conducteur,
                                et du côté opposé quand il va en s’en éloignant,
                                con<lb rend="hyphen"/>formément a ce que M.
                                <persName>Ampère</persName> a déjà dit sur des faits analogues,
                                dans<lb/> les notes que M. <persName>Savary</persName> et lui ont
                                publiées sur le premier Mémoire de<lb/> M.
                                <persName>Faraday</persName>. (<hi rend="it">
                                    <title>Annales de
                        Chimie et de Physique</title>,</hi>
                                tom. XVIII, pag. 373,<lb/> lig. 2-6.)</p>
                        </item>
                        <item n="3">
                            <p>Si l’on remplace le conducteur fixe rectiligne indéfini par un con<pb n="147" rend="hyphen"/>ducteur circulaire dont le diamètre soit
                                suffisamment grand relativement <lb/> aux dimensions du conducteur
                                mobile, les effets produits seront sensi<lb rend="hyphen"/>blement
                                les mêmes que quand le conducteur fixe est supposé rectiligne,<lb/>
                                pourvu que le centre du cercle qu’il forme se trouve hors du
                                cylindre<lb/> droit qui enveloppe le conducteur mobile dans toutes
                                les positions où il<lb/> se trouve successivement en tournant autour
                                de l’axe.</p>
                        </item>
                        <item n="4">
                            <p>Ce n’est que dans le cas où le centre de la circonférence sur
                                laquelle<lb/> est plié le conducteur fixe circulaire se trouve
                                au-dedans de ce cylindre,<lb/> que le conducteur parallèle à l’axe
                                doit tendre à tourner toujours dans le<lb/> même sens ; quant au
                                conducteur mobile assujetti à se mouvoir autour<lb/> d’une de ses
                                extrémités dans un plan passant par le conducteur fixe ou<lb/> dans
                                un plan parallèle, cette circonstance ne fait rien au mouvement
                                qu’il<lb/> doit prendre toujours dans le même sens.</p>
                        </item>
                    </list>
                </p>
                <p>En appliquant ces considérations aux ingénieuses expériences de<lb/> MM.
                    <persName>de La Rive</persName> sur l'action exercée par le globe terrestre sur
                    les différentes<lb/> portions d’un circuit voltaïque, qu’on dispose de manière à
                    les rendre<lb/> mobiles séparément, on voit que tous les résultats de ces
                    expériences con<lb rend="hyphen"/>courent à prouver que la terre agit sur ces
                    différentes portions, précisé<lb rend="hyphen"/>ment comme un assemblage de
                    circuits voltaïques qui se mouvraient de<lb/> l’est à l’ouest dans des
                    directions perpendiculaires aux méridiens magné<lb rend="hyphen"/>tiques, et
                    qu’ils auraient pu être aisément prévus d’après cette loi générale<lb/> de
                    l’action <choice>
                        <sic>électro-dynamique</sic>
                        <corr>électrodynamique</corr>
                    </choice> de notre globe, considérée comme M.
                    <persName>Am<lb rend="hyphen"/>père</persName> l’a fait dans ses recherches sur
                    ce sujet.</p>
                <p>Il reste à vérifier, par l'expérience, la manière d’agir d’un conducteur<lb/>
                    fixe rectiligne et indéfini, dans les deux cas indiqués ci-dessus. Cette<lb/>
                    expérience présentait des difficultés que M. <persName>Ampère</persName> annonce
                    avoir sur<lb rend="hyphen"/>montées, dans un instrument qu’il fait actuellement
                    construire, et qu’il<lb/> se propose de présenter bientôt à
                    l’<orgName>Académie</orgName>.</p>
                <p>C’est le conducteur mobile rectiligne simple, construit par M.
                    <persName>Auguste de La Rive</persName> pour les expériences décrites dans son
                    Mémoire, qui a donné<lb/> à M. <persName>Ampère</persName> l’idée de celui qu’il
                    emploiera dans cet instrument, quoique<lb/> les conditions auxquelles ce dernier
                    conducteur doit satisfaire soient toutes<lb/> contraires à celles que M.
                    <persName>Auguste de La Rive</persName> avait à remplir, et qu’il a,<lb/> en
                    effet, remplies par la manière dont il a disposé le sien.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>