<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P16</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1809-f" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Précis d'un mémoire de M. Dessaignes sur la phosphorescence
                            couronné par l'Institut dans sa séance du 5 avril 1809</title>
                        <author>
              <persName>
                <supplied>
                  <surname>Ampère</surname>
                  <forename>André-Marie</forename>
                </supplied>
              </persName>
            </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Bulletin des sciences, par la Société philomatique de Paris</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 414-422</biblScope>
                            <biblScope type="vol">1 (1807-1809)</biblScope>
                            <biblScope type="issue">25-26-27</biblScope>
                            <date when="1809">1809</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="issn">1164-6500</idno>
                    <idno type="url_pdf">1809-P016.pdf</idno>
                    <idno type="url_bio">http://www.biodiversitylibrary.org/item/24789#434 </idno>
                <idno type="old">P16</idno>
        </biblStruct>

            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>mars 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
            <change>
                <date>avril 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1809-f" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart>
          <pb/>NOUVEAU BULLETIN<lb/>DES SCIENCES,<lb/>PAR LA <orgName>SOCIÉTÉ PHILOMATIQUE<lb/>DE
                    <placeName>PARIS</placeName>
          </orgName>
        </titlePart>
            </docTitle>
            <docEdition>TOME PREMIER. II<hi rend="sup">e</hi>
                <hi rend="sc">Année.</hi>
      </docEdition>
            <docImprint>
        <address>
          <addrLine>PARIS, </addrLine>
          <addrLine>
            <persName>BERNARD</persName>, Librairie ; quai des Augustin, n° 25.</addrLine>
        </address>
      </docImprint>
            <docDate>
        <date when-iso="1808">M. DCCC. VIII.</date>
      </docDate>
            <docImprint>
        <address>
          <addrLine>PARIS,</addrLine>
          <addrLine>
            <hi rend="sc">
              <persName>mallet-bachelier</persName>, gendre et successeur de <persName>bachelier</persName>,</hi>
          </addrLine>
          <addrLine>Imprimeur-Librairie</addrLine>
          <addrLine>
            <hi rend="sc">du bureau des longitudes, de l'<orgName>école impériale polytechnique</orgName>,</hi> </addrLine>
          <addrLine>
            <hi rend="sc">quai des augustins, 55.</hi>
          </addrLine>
        </address>
      </docImprint>
        </front>


        <body>
            <div xml:id="P1809-f-div1">
                <pb n="414"/>
                <head>PHYSIQUE</head>
                <head>
          <hi rend="it">Précis d’un Mémoire de M. <persName ref="#pers_D1324">Dessaignes<ref xml:id="pers_D1324"/>
            </persName>, sur
                        la Phosphorescence,<lb/>couronné par l'<orgName>Institut</orgName>, dans sa séance du </hi> <date when="1809-04-05">5
                        <hi rend="it">avril</hi> 1809</date>.</head>




                <note>
          <hi rend="sc">Journal de Phys.</hi>
        </note>
                <p xml:id="P1809-f-p1">
          <hi rend="sc">Ce</hi> Mémoire, rempli d’une infinité de faits aussi nouveaux
                        qu’<choice>
            <sic>inté<lb rend="hyphen"/>ressans</sic> <corr>inté<lb rend="hyphen"/>réssants</corr>
          </choice>, est divisé en cinq chapitres. Dans le
                    premier, l’auteur traite<lb/> de la phosphorescence en général et de ses divers
                    modes. Il définit<lb/> la. phosphorescence : <hi rend="it">une apparition
                        de lumière durable ou fugitive,<lb/> non pourvue sensiblement de chaleur, et
                        sans aucune altération sub<lb rend="hyphen"/>séquente dans les corps
                        inorganiques</hi>. Il en distingue quatre sortes :<lb/> la
                    phosphorescence par élévation de température, celle que présentent<lb/> les
                    corps qui ont été exposés à la lumière ou à des décharges élec<pb rend="hyphen" n="415"/>triques, celle qui naît de la percussion, de la pression ou du
                    flottement,<lb/> et la phosphorescence spontanée.</p>
                <p xml:id="P1809-f-p2">L’auteur a reconnu le premier de ces divers modes de phospho<lb rend="hyphen"/>rescence dans presque tous les corps que nous offre la nature, à un<lb/>
                    très-petit nombre d’exceptions près. Il les a placés pour cela sur un<lb/>
                    support métallique tenu à une chaleur obscure, pour que l’éclat d’un<lb/>
                    support incandescent n’empêchât pas d’observer la lumière phospho<lb rend="hyphen"/>rique des corps où elle ne brille que faiblement. Il a fait
                    ses expé<lb rend="hyphen"/>riences sur les corps que la lumière rend
                    <choice>
            <sic>phosphorescens</sic>
            <corr>phosphorescents</corr>
          </choice>, dans une<lb/> chambre obscure, garnie du côté du soleil d’une
                    petite trappe qu’on<lb/> pouvait ouvrir et fermer à volonté. Quelques secondes
                    d’exposition aux<lb/> rayons du soleil suffisent pour qu’on voie briller ces
                    corps, dès qu’on les<lb/> intercepte, de tout l’éclat dont ils sont
                    susceptibles. La lumière qu’ils ré<lb rend="hyphen"/>pandent dans ce cas est,
                    en général, en raison inverse de leur degré<lb/> d’humidité ; mais ils ne
                    perdent entièrement cette sorte de phospho<lb rend="hyphen"/>rescence, que
                    quand ils sont mêlés à une quantité d’eau suffisante<lb/> pour les tenir en
                    dissolution, ou qu’ils passent eux-mêmes à l’état<lb/> liquide. La troisième
                    sorte de phosphorescence, qu’on peut nommer<lb/> en général phosphorescence de
                    collision, suppose un tissu plutôt gra<lb rend="hyphen"/>veleux que vitreux, et
                    on ne l’obtient à son plus haut degré que par<lb/> le contact d’un corps d’une
                    même espèce, ou d’un corps plus dur.<lb/> Elle suppose encore la dureté des
                    molécules constituantes, mais il n’est<lb/> pas nécessaire qu'elles soient
                    fortement unies entre elles, ainsi le sucre<lb/> dont les molécules sont
                    faiblement adhérentes, est, comme 0n sait,<lb/> très-phosphorescent par
                    collision.</p>
                <p xml:id="P1809-f-p3"> La phosphorescence spontanée se présente pendant certaines combi<lb rend="hyphen"/>naisons. Quand l’action moléculaire est énergique, comme
                    celle qui<lb/> combine l’eau et la chaux, la phosphorescence ne dure que
                    quelques<lb/> <choice>
            <sic>instans</sic> <corr>instants</corr>
          </choice>, elle est d’autant plus permanente que la combinaison est
                    plus<lb/> lente ; c’est ce qui arrive à tous les bois que l’auteur a soumis
                    à l’ex<lb rend="hyphen"/>périence, soit qu’ils fussent ou non morts sur pied.
                    Ils deviennent éga<lb rend="hyphen"/>lement <choice>
            <sic>luisans</sic> <corr>luisants</corr>
          </choice>, dans les deux cas,
                    lorsqu’ils sont pénétrés d’humidité, en<lb/> contact avec l’air atmosphérique,
                    et sous une température de 8° à 10°<lb/> centigrades.</p>

                <p xml:id="P1809-f-p4">Donnons une idée des principaux faits constatés par l’auteur relati<lb rend="hyphen"/>vement à ces quatre sortes de phosphorescence. Bien loin que
                    la lumière<lb/> phosphorique puisse être regardée comme une suite de
                    l’incandescence<lb/> du support, elle disparaît <choice>
            <sic>complettement</sic> <corr>complètement</corr>
          </choice> dans ce cas pour
                    divers corps<lb/> qui brillent très bien sur un support chauffé seulement à
                    200°. Il ré<lb rend="hyphen"/>sulte des expériences de M.
                    <persName ref="#pers_D1324">Dessaignes<ref xml:id="pers_D1324"/>
          </persName> que les corps <choice>
            <sic>phosphorescens</sic>
            <corr>phosphorescents</corr>
          </choice>
          <lb/> par
                    élévation de température le sont également sur les supports métal<lb rend="hyphen"/>liques, sur ceux qui sont peu conducteurs du calorique,
                    comme le verre<lb/> ou la porcelaine, et dans le mercure bouillant ou même dans
                        l’eau,<pb n="416"/> lorsqu’il s’agit de substances qui n’exigent pour
                    briller qu’une tempéra<lb rend="hyphen"/>ture ; de 100°. Le fluate de
                    chaux, le phosphate de chaux de l’<placeName>Estramadure</placeName>,<lb/> et l’adulaire en poudre,
                    luisent à 100° ou 112°,5 du thermomètre<lb/> centigrade ; le verre, le
                    sablon, la porcelaine, et en général toutes<lb/> les pierres vitreuses, ne
                    brillent <choice>
            <sic>complettement</sic> <corr>complètement</corr>
          </choice> qu’à 375°. Tous les<lb/> corps <choice>
            <sic>phosphorescens</sic>
            <corr>phosphorescents</corr>
          </choice> par
                    élévation de température exigent des degrés<lb/> de chaleur moyens entre ces
                    deux extrêmes ; tous brillent plus ou<lb/> moins à 256°, température
                    déterminée par la fusion du bismuth.</p>
                <p xml:id="P1809-f-p5">Il résulte de beaucoup d’expériences, que la lumière qui s’échappe, est<lb/> en
                    raison directe du degré de température, et sa durée en raison inverse.<lb/> Une
                    substance qui, comme le fluate de chaux, brille bien à une<lb/> température peu
                    élevée, cesse de jouir de cette propriété si elle a éprouvé<lb/> précédemment
                    une chaleur plus forte ; mais elle conserve celle de s’illu<lb rend="hyphen"/>miner sur un corps encore plus chaud. La même substance
                    soumise<lb/> plusieurs fois de suite à une température de 300°, a donné une
                    belle<lb/> lumière qui a duré à la première projection 30'', à la seconde
                    15'',<lb/> à la troisième 10''. Quinze autres projections successives ont
                    toutes<lb/> donné une lumière de même durée et de même intensité que la qua<lb rend="hyphen"/>trième. Les corps vitreux ne perdent que très-difficilement
                    leur pro<lb rend="hyphen"/>priété phosphorique, il faut pour cela les calciner
                    fortement pendant<lb/> une demi-heure ou même une heure, tandis que toutes les
                    limailles<lb/> métalliques, leurs <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr> oxydes</corr>
                    </choice> <choice>
            <sic>phosphorescens</sic>
            <corr>phosphorescents</corr>
          </choice>, et tous les sels métalliques,<lb/> la perdent à une
                    première projection sur une cuiller de feu obscu<lb rend="hyphen"/>rément
                    chaude. La chaux, la baryte, la strontiane, la magnésie,<lb/> l’alumine et la
                    silice, ne peuvent perdre leur propriété phosphorique,<lb/> à quelque degré de
                    chaleur qu’on les soumette. Ces terres chauffées<lb/> d’abord à 100° ou 125° ne
                    donnent aucune lumière sur un support<lb/> chaud à 25o°, tandis qu'elles y
                    brillent bien si on les y jette froides.<lb/> Les carbonates de chaux, de baryte
                    et de strontiane, perdent leur<lb/> phosphorescence par une calcination modérée,
                    et la reprennent ensuite<lb/> si on les calcine au blanc pendant une demi-heure,
                    ce qui paraît<lb/> venir de ce qu’ils repassent alors en partie à l’état des
                    terres alcalines<lb/> caustiques. Tous les sels terreux ou alcalins perdent leur
                        phosphores<lb rend="hyphen"/>cence par la calcination ; ceux qui sont
                    solubles, la reprennent à pro<lb rend="hyphen"/>portion de leur solubilité
                    lorsqu'ils restent exposés à l’air,,sur-tout à<lb/> un air humide. Les sels
                    insolubles, de même que le quartz, l’adulaire,<lb/> le verre, etc., la perdent
                    sans retour. Les substances végétales et<lb/> animales la perdent de même, mais
                    seulement lorsqu’elles sont réduites<lb/> à l’état de charbon.</p>
                <p xml:id="P1809-f-p6">L’auteur, après avoir exposé ces faits, passe à quelques considé<lb rend="hyphen"/>rations générales. Il dit s’être assuré que les corps les plus <choice>
            <sic>phospho<lb rend="hyphen"/>rescens</sic> <corr>phospho<lb rend="hyphen"/>rescents</corr>
          </choice> sont ceux dans la composition desquels quelques-uns
                    de leurs<lb/>
                    <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr> éléments</corr>
                    </choice> ont passé de l’état gazeux ou liquide à l’état solide. Il re<pb rend="hyphen" n="417"/>marque que, la lumière de la phosphorescence est,
                    comme toute autre,<lb/> décomposable à l’aide du prisme en rayons de diverses
                    couleurs. Elle<lb/> est elle-même colorée généralement en bleu dans tous les
                    corps <choice>
            <sic>phos<lb rend="hyphen"/>phorescens</sic> <corr>phos<lb rend="hyphen"/>phorescents</corr>
          </choice> qui ne contiennent pas d’<choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr> oxydes</corr>
                    </choice> métalliques, et le redevient<lb/> dans les corps qui en contiennent,
                    comme la poudre des os calcinés<lb/> dont la lumière est jaune, le phosphate de
                    chaux de l’<placeName>Estramadure</placeName> et le fluate<lb/> de chaux vert qui en offrent une verte,
                    lorsqu’on les débarrasse des<lb/>
                    <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr> oxydes</corr>
                    </choice> qu’ils contiennent en les dissolvant dans l’acide muriatique, et<lb/>
                    les précipitant avec l’ammoniaque.</p>
                <p xml:id="P1809-f-p7">La phosphorescence des substances minérales n’éprouve aucune va<lb rend="hyphen"/>riation en les plongeant dans les divers gaz, ce qui prouve qu’elle<lb/>
                    n’est point le résultat d’une combustion. Celle des matières végétales<lb/> et
                    animales devient plus vive, au contraire, dans l’<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr> oxygène</corr>
                    </choice>, et disparaît<lb/> dans l’azote, l’hydrogène, et l’acide
                    carbonique ; néanmoins l’huile de<lb/> lin faite par la pression et
                    chauffée dans le vide ou l’acide carbonique<lb/> à 125°, devient sensiblement
                    lumineuse ; mais lorsque cette lueur a<lb/> disparu, elle reste constamment
                    ténébreuse tant qu’elle demeure dans<lb/> les mêmes circonstances. Chauffée en
                    plein air à un degré voisin de<lb/> l’ébullition, elle brille d’une belle
                    lumière, d’une nature toute diffé<lb rend="hyphen"/>rente, puisqu’elle s’éteint
                    dans l’acide carbonique, et se ranime dans<lb/> l’air atmosphérique. La première
                    de ces deux phosphorescences est ana<lb rend="hyphen"/>logue à celle des
                    substances minérales, la seconde est une vraie com<lb rend="hyphen"/>bustion.
                    Tous les <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr> oxydes</corr>
                    </choice> métalliques faits par la calcination sont <choice>
            <sic>inphos<lb rend="hyphen"/>phorescens</sic> <corr>inphos<lb rend="hyphen"/>phorescents</corr>
          </choice>, à moins qu’ils n’aient passé à l’état de demi-vitrification.<lb/>
                    Ceux qu’on obtient par la voie humide, perdent leur phosphorescence<lb/> en les
                    faisant sécher sur un filtre au-dessus des charbons <choice>
            <sic>ardens</sic> <corr>ardents</corr>
          </choice>. Le<lb/> phosphate de
                    mercure résiste un peu plus <choice>
                        <sic>longtems</sic>
                        <corr>longtemps</corr>
                    </choice>, mais quand le<lb/> papier du filtre commence à roussir, il laisse
                    échapper une masse de<lb/> lumière, après quoi il reste ténébreux comme les
                    autres. Tous les<lb/> corps pourvus d’une trop grande quantité d’eau solidifiée
                    ou d’eau de<lb/> cristallisation, sont <choice>
            <sic>inphosphorescens</sic>
            <corr>inphosphorescents</corr>
          </choice>. La chaux éteinte à
                    l’air est très<lb rend="hyphen"/>lumineuse dans un <choice>
                        <sic>tems</sic>
                        <corr> temps</corr>
                    </choice> sec, et ténébreuse dans un air humide. Le<lb/> carbonate de chaux
                    concrétionné ne donne que quelques étincelles,<lb/> celui de formation primitive
                    est très-phosphorescent par élévation de<lb/> température. Toutes les substances
                    qui se fondent ou se ramollissent<lb/> seulement sur le support chaud, y restent
                    ténébreuses. Beaucoup de<lb/> mixtes qui ne s’amollissent point à 256°, et qui
                    luisent très-bien à ce<lb/> degré de chaleur, deviennent ténébreux dès que la
                    température est assez<lb/> élevée pour commencer à en désunir les parties. La
                    facilité avec la<lb rend="hyphen"/>quelle les sels acidules, à l’exception des
                    borates, entrent en fusion,<lb/> les rend <choice>
            <sic>inphosphorescens</sic>
            <corr>inphosphorescents</corr>
          </choice>. Le tartrite acide de
                    potasse brille cependant,<lb/> mais seulement par la combustion de ses principes
                    végétaux. Les sels<lb/> volatils manifestent la même inphosphorescence. Enfin
                    ceux qui con<pb rend="hyphen" n="418"/> tiennent une grande quantité d’<choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr> oxydes</corr>
                    </choice> métalliques non dissous, mais<lb/> mêlés dans leur substance, ne
                    présentent point de phosphorescence.<lb/> En général, les substances qui
                    attirent très-fortement l’humidité, ne<lb/> brillent qu'autant qu’elles sont
                    unies à une moindre quantité d’eau que<lb/> celle, qui pourrait les saturer, ou,
                    comme on dit, les éteindre <choice>
            <sic>com<lb rend="hyphen"/>plettement</sic> <corr>com<lb rend="hyphen"/>plètement</corr>
          </choice> ; mais il ne
                    faut pas qu’elles en soient totalement privées.<lb/> L’auteur a en particulier
                    observé l’influence de cette circonstance sur<lb/> la phosphorescence produite
                    par les terres alcalines en contact avec<lb/> l’acide sulfurique concentré. De
                    petits morceaux de baryte caustique,<lb/> aussi secs qu’il est possible de se
                    les procurer, ne donnent aucune<lb/> lueur lorsqu’on les laisse tomber dans cet
                    acide, et ne s’y dissolvent<lb/> pas d’abord. Humectés seulement par l’haleine,
                    ils s’illuminent à l’instant<lb/> où ils touchent l’acide, et se convertissent
                    en sulfate de barite. Trop<lb/> humectés, ils redeviennent ténébreux. La chaux
                    et la strontiane offrent<lb/> les mêmes phénomènes. D’après cette remarque sur
                    la quantité d’eau<lb/> nécessaire à la phosphorescence, l’auteur a fait des
                    sulfates et muriates<lb/> de soude et de potasse, et du fluate de chaux, privés
                    de toute phos<lb rend="hyphen"/>phorescence parce qu’ils l’étaient d’eau, en se
                    servant de dissolutions<lb/> alcooliques, au lieu de dissolutions aqueuses, dans
                    les opérations ordi<lb rend="hyphen"/>naires de précipitations ou de doubles
                    décompositions qui donnent<lb/> naissance à ces sels. Il est à remarquer que les
                    sels qui ont perdu,<lb/> par la calcination, leur phosphorescence avec l’eau
                    qu’ils contenaient<lb/> en reprennent une partie après avoir subi la fusion
                    ignée. Il en est<lb/> de même, du verre et des limailles métalliques devenues
                    ténébreuses<lb/> par la calcination, et qui brillent de nouveau sur le support
                    chaud,<lb/> après avoir été fondus.</p>
                <p xml:id="P1809-f-p8">L’examen que l’auteur fait ensuite des rapports entre l’électricité et<lb/> la
                    phosphorescence par élévation de température, présente des faits<lb/> d’un grand
                    intérêt. Parmi les poudres métalliques, celles de zinc et<lb/> d’antimoine sont
                    les plus phosphorescentes, celles d’or et d’argent le<lb/> sont le moins. Les
                    unes et les autres préparées dans un <choice>
                        <sic>tems</sic>
                        <corr> temps</corr>
                    </choice> humide,<lb/> avec toutes les précautions les plus propres à les faire
                    briller, sont<lb/> inphosphorescentes, ainsi que les <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr> oxydes</corr>
                    </choice> métalliques. C’est le contraire<lb/> dans un <choice>
                        <sic>tems</sic>
                        <corr> temps</corr>
                    </choice> sec. L’antimoine même dans un air très-sec perd sa<lb/>
                    phosphorescence, s’il est broyé et fortement frotté dans un mortier de<lb/>
                    métal. Dans un vase isolant, il acquiert, à un haut degré, la pro<lb rend="hyphen"/>priété phosphorique. Le verre broyé dans un <choice>
                        <sic>tems</sic>
                        <corr> temps</corr>
                    </choice> sec est plus lu<lb rend="hyphen"/>mineux que lorsque l’opération a
                    été faite dans un air humide. Il<lb/> perd presque toute sa phosphorescence
                    quand il est pilé dans un linge<lb/> humide ; mais il ne la perd pas comme
                    l’antimoine, lorsque l’opé<lb rend="hyphen"/>ration est faite dans un mortier
                    de métal, parce qu’il n’y a pas de<lb/> transmission du fluide électrique. Il
                    n’en est pas de même de l’adulaire<lb/> dont la poudre ne conserve une belle
                    phosphorescence qu’autant qu’elle<pb n="419"/> a été préparée dans un mortier
                    isolant. Dans tous les cas où il a em<lb rend="hyphen"/>ployé un vase de cette
                    nature, l’auteur a eu soin de se servir aussi<lb/> d’un pilon isolant. Enfin le
                    verre rendu ténébreux par la calcination,<lb/> reprend toute sa phosphorescence
                    lorsqu’on le soumet sur un support<lb/> isolant entre les deux boules d’un
                    excitateur, après qu’il a reçu 4 à<lb/> 5 décharges électriques. Ce moyen
                    réussit également pour toutes les<lb/> substances qui ont perdu leur
                    phosphorescence par la calcination. Il<lb/> n’y a même pas, besoin de décharge,
                    et l’on rend la phosphorescence,<lb/> par exemple, à l’adulaire calcinée, par un
                    simple courant d’électricité<lb/> déterminé par un conducteur terminé en pointe,
                    et qu’on fait passer<lb/> au travers de cette substance réduite en pâte liquide,
                    avec une quan<lb rend="hyphen"/>tité d’eau suffisante pour laisser au fluide
                    électrique un passage facile.<lb/> Après trois ou quatre minutes
                    d’électrisation, cette pâte, desséchée<lb/> ensuite spontanément, a donné une
                    poudre très-phosphorescente sur<lb/> le support chaud. Ce qu’il y a de plus
                    remarquable dans ce moyen<lb/> de rendre la phosphorescence aux corps qui l’ont
                    perdue par la cal<lb rend="hyphen"/>cination, c’est qu’il ne la rétablit jamais
                    dans ceux qui en ont été<lb/> privés par l’exposition à la lumière du
                    soleil.</p>
                <p xml:id="P1809-f-p9">Le troisième chapitre du Mémoire de M. <persName ref="#pers_D1324">Dessaignes<ref xml:id="pers_D1324"/>
          </persName> contient
                    ses re<lb rend="hyphen"/>cherches sur la phosphorescence produite par la
                    lumière ou par l’élec<lb rend="hyphen"/>tricité. Il réfute d’abord l’opinion
                    d’un grand nombre de physiciens<lb/> sur la cause de l’éclat que conservent
                    pendant un <choice>
                        <sic>tems</sic>
                        <corr> temps</corr>
                    </choice> plus ou moins<lb/> long des corps exposés à la lumière du soleil. Le
                    sulfure de chaux,<lb/> connu sous le nom de phosphore de <placeName>Canton</placeName>, le nitrate de
                    chaux dessé<lb rend="hyphen"/>ché, la glucine, et le phosphore de <placeName>Bologne</placeName>,
                    après avoir été frappés seule<lb rend="hyphen"/>ment par des rayons rouges, ont
                    brillé précisément des mêmes couleurs<lb/> jaune, blanche, verte et rougeâtre,
                    qu’ils donnent quand ils ont été<lb/> exposés à la lumière ordinaire. La même
                    chose a eu lieu après leur<lb/> exposition à la lumière de chaque rayon du
                    spectre solaire, ou à celle<lb/> des flammes colorées ; et ce qui achève de
                    prouver que ces phéno<lb rend="hyphen"/>mènes ne sont point dus, comme on le
                    supposait, à l’imbibition de<lb/> la lumière par la substance phosphorescente,
                    c’est que le phosphore<lb/> de <placeName>Canton</placeName>, préparé sans avoir éprouvé en aucune
                    manière le contact<lb/> de la lumière, s’illumine également soit sur un support
                    chaud, mais<lb/> tout-à-fait obscur, soit même par la seule chaleur de la main.
                    Ce<lb/> phosphore brille par son exposition à la lumière de la lune ou à
                    celle<lb/> d’une lampe. La lumière de la lune ne suffit pas pour le
                    phosphore<lb/> de <placeName>Bologne</placeName>, qui s’illumine cependant après avoir reçu
                    l’impression<lb/> de la lumière d’une lampe à courant d’air. La plupart des
                    autres subs<lb rend="hyphen"/>tances phosphorescentes exigent la lumière du
                    soleil. Elle suffit, même<lb/> après avoir été réfléchie, pour plusieurs
                    sels ; mais l’œil de chat, le<lb/> quartz hyalin, le phosphate de chaux de
                    l’<placeName>Estramadure</placeName>, ne brillent qu’après<lb/> avoir été exposés à la lumière directe.
                    D’autres substances, telles que<pb n="420"/> le zircon, le rubis, la cymophane,
                    et autres pierres vitreuses, résistent<lb/> absolument à l'action de la lumière,
                    lors même qu’elle est concentrée au<lb/> foyer d’un verre ardent.</p>
                <p xml:id="P1809-f-p10">Le résultat général des expériences faites sur un très-grand nombre<lb/> de corps
                    exposés à la lumière du soleil, conduit l’auteur à établir<lb/> que ceux qui
                    sont à demi conducteurs du fluide électrique, sont tous<lb/> susceptibles de
                    s’illuminer par ce moyen ; que les corps <choice>
            <sic>isolans</sic> <corr>isolants</corr>
          </choice> ne<lb/> brillent dans le
                    même cas, les uns que <choice>
                        <sic>foiblement</sic>
                        <corr> faiblement</corr>
                    </choice> ou difficilement,<lb/> et les autres pas du tout ; qu’enfin les
                    corps conducteurs restent téné<lb rend="hyphen"/>breux ; c’est ce qui
                    arrive aux métaux, au charbon, au carbure de<lb/> fer, à tous les sulfures et <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr> oxydes</corr>
                    </choice> métalliques, à l’exception de l’orpiment,<lb/> des <choice>
                        <sic>oxides</sic>
                        <corr> oxydes</corr>
                    </choice> demi-vitreux d’arsenic et d’étain, et de ceux de zinc et de<lb/> plomb
                    faits par la voie humide. Parmi les sels métalliques, l’auteur n’a<lb/> trouvé
                    que le muriate d’étain, le sulfate et le phosphate de plomb,<lb/> qui brillent
                    après avoir été exposés au soleil.</p>
                <p xml:id="P1809-f-p11">Une différence remarquable entre l’inphosphorescence que les corps<lb/> <choice>
            <sic>isolans</sic> <corr>isolants</corr>
          </choice>
                    et les bons conducteurs présentent, soit à la lumière, soit lors<lb rend="hyphen"/>qu’on les soumet à de <choice>
                        <sic>foibles</sic>
                        <corr> faibles</corr>
                    </choice> décharges électriques, tandis que les<lb/> demi-conducteurs brillent
                    tous par ces deux moyens, consiste dans<lb/> la faculté qu’ont les premiers de
                    devenir lumineux après des décharges<lb/> très-fortes ; les seconds restent
                    constamment ténébreux, quelque fortes<lb/> que soient les explosions.</p>
                <p xml:id="P1809-f-p12">Lorsque les corps ont été calcinés jusqu’à ce qu’ils soient devenus<lb/>
                    <choice>
            <sic>inphosphorescens</sic>
            <corr>inphosphorescents</corr>
          </choice>, soit sur un support chaud, soit par l’exposition à<lb/> la
                    lumière ou par un premier choc électrique, les deux premiers moyens<lb/> ne
                    peuvent leur rendre la phosphorescence, mais ils la reprennent par<lb/> des
                    décharges réitérées, et alors ils redeviennent aussi sensibles qu’au<lb rend="hyphen"/>paravant à la chaleur, à la lumière, et à une seule décharge
                    électrique.</p>
                <p xml:id="P1809-f-p13">L’auteur rapporte ensuite diverses expériences qui prouvent que ces<lb/> trois
                    modes de phosphorescence augmentent ou diminuent par les mêmes<lb/>
                    circonstances. Ainsi, le sulfate de soude soumis à l’action de la lumière<lb/>
                    et à celle de l’électricité dans quatre états <choice>
                        <sic>différens</sic>
                        <corr> différents</corr>
                    </choice>, cristallisé, privé<lb/> de la moitié de son eau de cristallisation,
                    réduit à n’en plus contenir<lb/> que le quart, et entièrement calciné, a brillé
                    pendant des <choice>
                        <sic>tems</sic>
                        <corr> temps</corr>
                    </choice> égaux,<lb/> soit que la phosphorescence fût excitée par le choc de la
                    lumière ou<lb/> celui de l’électricité, savoir : dans le premier cas,
                    pendant 6'', dans<lb/> le second 8'', dans le troisième 200'', dans le dernier,
                    pendant 4'' seu<lb rend="hyphen"/>lement, et d’une lumière <choice>
                        <sic>très-foible</sic>
                        <corr> très faible</corr>
                    </choice>. Du sulfate de potasse rendu <choice>
            <sic>inphos<lb rend="hyphen"/>phorescent</sic> <corr>inphos<lb rend="hyphen"/>phorescents</corr>
          </choice> par
                    la calcination, privé ainsi de son eau de cristalli<lb rend="hyphen"/>sation et
                    enfermé sur-le-champ dans un tube garni d’excitateurs, a<lb/> repris après cinq
                    ou six décharges électriques la propriété de briller<lb/> par l’insolation,
                    comme avant d'avoir été calciné ; d’où l’on peut con<lb rend="hyphen"/>clure que le dessèchement complet des substances phosphorescentes ne<pb n="421"/> les prive de cette propriété, qu’en les rendant moins susceptibles de<lb/>
                    laisser passer le fluide électrique, et non parce qu’une petite quantité<lb/>
                    d’eau est indispensable pour la production de ce phénomène.</p>
                <p xml:id="P1809-f-p14">Le quatrième chapitre du Mémoire de M. <persName ref="#pers_D1324">Dessaignes<ref xml:id="pers_D1324"/>
          </persName> traite de
                    la phos<lb rend="hyphen"/>phorescence par collision. Tous les corps
                    susceptibles de briller de cette<lb/> manière, sont aussi, à très-peu
                    d’exceptions près, lumineux sur le<lb/> support chaud, par l’exposition à la
                    lumière et par l’électrisation. Cette<lb/> propriété diminue également à mesure
                    que les corps sont plus ou moins<lb/>
                    <choice>
                        <sic>complettement</sic>
                        <corr> complètement</corr>
                    </choice> calcinés ; néanmoins le verre calciné jusqu'à ce qu’il soit<lb/>
                    devenu inphosphorescent par tout autre moyen, laisse encore échapper<lb/> une
                    vive lumière sous l’action de la lime, mais il faut, pour la pro<lb rend="hyphen"/>duire, que le frottement soit beaucoup plus fort qu’avant la
                    calcination.<lb/> Cette sorte de phosphorescence qui a lieu, comme les
                    précédentes,<lb/> dans le vide et les gaz irrespirables, paraît d’ailleurs,
                    d’après l’ensemble<lb/> de tous les phénomènes, être produite par la même cause.
                    L’auteur<lb/> l’attribue aux oscillations d’un fluide particulier, que la
                    chaleur, la<lb/> lumière, l’électricité, et le choc ou le frottement, mettent
                    également<lb/> en mouvement, et que la calcination ou une longue exposition à
                    la<lb/> lumière chasse des corps qui y sont exposés ; mais on ne voit pas
                    dans<lb/> cette hypothèse, comment de fortes décharges électriques feraient
                        re<lb rend="hyphen"/>naître la phosphorescence, à moins que ce fluide ne
                    fût l'<hi rend="it">électric</hi> lui<lb rend="hyphen"/>même. L’auteur croit
                    devoir <choice>
                        <sic>rejetter</sic>
                        <corr> rejeter</corr>
                    </choice> cette opinion, parce que l’on<lb/> n’<choice>
                        <sic>apperçoit</sic>
                        <corr> aperçoit</corr>
                    </choice> aucun signe d’attraction ou de répulsion électriques dans<lb/> les
                    corps qui ont recouvré de cette manière la phosphorescence qu’ils<lb/> avaient
                    perdue, et parce qu’elle est excitée par une décharge électrique<lb/> dans
                    divers corps plongés sous l’eau. Mais si l’on fait attention que<lb/> l’eau est
                    un assez mauvais conducteur du fluide électrique, et qu’on ne<lb/> connaît que
                    bien imparfaitement les diverses modifications dont ce fluide<lb/> est
                    susceptible, et la cause de la brillante lumière qu’il donne dans le<lb/> vide,
                    on sera naturellement porté à attendre de nouveaux faits, avant<lb/> de décider
                    que le fluide de la phosphorescence est essentiellement dif<lb rend="hyphen"/>férent de celui auquel on attribue les phénomènes de l’électricité.</p>
                <p xml:id="P1809-f-p15">M. <persName ref="#pers_D1324">Dessaignes<ref xml:id="pers_D1324"/>
          </persName> examine dans le cinquième chapitre de son
                    Mémoire,<lb/> la phosphorescence spontanée des substances végétales et animales.
                    Il<lb/> conclut avec raison de ses expériences, qu'elle est due à une
                    véritable<lb/> combustion où il se forme de l’eau et de l’acide
                    carbonique ; on re<lb rend="hyphen"/>connaît aisément la présence de cet
                    acide dans le résidu, en l’essayant<lb/> avec l'eau de chaux. Le bois perd plus
                    de la moitié de son poids,<lb/> avant de cesser de luire. Cette phosphorescence
                    ne s’éteint qu’au bout<lb/> d’un certain <choice>
                        <sic>tems</sic>
                        <corr> temps</corr>
                    </choice> dans les gaz irrespirables, mais c’est à cause de l’air<lb/> contenu
                    dans les pores de la substance phosphorescente, et dont on<lb/> constate
                    aisément la présence, en mettant cette substance dans de<lb/> l’eau, sous le
                    récipient de la machine pneumatique. A mesure que l’air<pb n="422"/> s'échappe,
                    la phosphorescence diminue et disparaît bientôt entièrement.<lb/> L’auteur a
                    reconnu que cet air, déjà vicié, ne contient qu’environ<lb/> les <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mfrac>
                                    <mn>3</mn>
                                    <mn>5</mn>
                                </mfrac>

                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> de l'<choice>
                        <sic>oxigène</sic>
                        <corr> oxygène</corr>
                    </choice> d’un volume égal d’air atmosphérique.</p>
                <p xml:id="P1809-f-p16">Cette sorte de phosphorescence est détruite sans retour par l’im<lb/> mersion
                    dans l’eau bouillante, elle est suspendue dans l’eau à 50° et<lb/> à la
                    température de la glace fondante ; elle subsiste depuis 6° jus<lb rend="hyphen"/>qu’à 37°.</p>
                <p xml:id="P1809-f-p17">L’auteur ayant mis un morceau de poisson luisant dans une disso<lb rend="hyphen"/>lution saline favorable à la phosphorescence, mais qui avait été préala<lb rend="hyphen"/>blement purgée d’air par l’ébullition, l’a trouvé <choice>
                        <sic>complettement</sic>
                        <corr> complètement</corr>
                    </choice> téné<lb rend="hyphen"/>breux, après l'y avoir laissé deux heures. En
                    faisant alors entrer une<lb/> bulle d’air dans la fiole renversée où elle était
                    contenue, il a rétabli<lb/> la phosphorescence pour quelques minutes ; de
                    nouvelles bulles ont<lb/> produit le même effet, mais ensuite la phosphorescence
                    est devenue<lb/> constante comme dans l’air atmosphérique, apparemment parce
                    que<lb/> l’eau a repris celui dont elle avait été privée par l'ébullition.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>