<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P156</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1827-c" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Supplément : Lettre à M. le Docteur Gherardi.</title>
                        <author>
                            <persName>
                <supplied>
                  <surname>Ampère</surname>
                  <forename>André-Marie</forename>
                </supplied>
              </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Nouveaux mémoires de l'Académie royale des sciences et
                            belles lettres de Bruxelles,</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 71-88</biblScope>
                            <biblScope type="vol">vol. 4</biblScope>
                            <date when="1827">1827</date>
                        </imprint>
                    </monogr>

                    <idno type="url_pdf">http://www.ampere.cnrs.fr/bibliographies/pdf/1809-P156.pdf</idno>
                    <idno type="url_bio">http://gdz.sub.uni-goettingen.de/en/dms/load/img/?PPN=PPN129323640_0004&amp;DMDID=dmdlog50</idno>

                    <idno type="issn">1164-6500</idno>
                <idno type="old">P156</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>mars 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
            <change>
                <date>avril 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1827-C" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart>
                    <title>
            <pb/>Mémoire sur l'action mutuelle d'un conducteur<lb/> voltaïque et
                        d'un aimant.</title>
                </titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor> Ampère<lb/> in: Nouveaux mémoires de
                l'<orgName>Académie Royale des<lb/>
                    Sciences et Belles-Lettres de <placeName>Bruxelles</placeName>
        </orgName>, </docAuthor>
            <docDate>1820, 1845</docDate>
        </front>
        <body>
            <div>
                <pb/>
                <head rend="center">SUPPLÉMENT<lb/> LETTRE A M. LE DOCTEUR
                    <persName>GHERARDI</persName>. </head>
                <p>J=<hi rend="sc">Je</hi> vous remercie beaucoup de la lettre que vous m'avez<lb/>
                    fait l’honneur de m’écrire il y a quelque temps, et où vous<lb/> me faites de
                    nouvelles objections sur ce que j’ai dit que<lb/> l’action mutuelle de deux
                    circuits électriques <hi rend="it">solides et<lb/> fermés,</hi> ou de deux
                    assemblages de circuits de cette sorte, ne<lb/> peut jamais produire un
                    mouvement continu où la vitesse<lb/> aille toujours en croissant jusqu’à ce que
                    les <choice>
                        <sic>frottemens</sic>
                        <corr>frottements</corr>
                    </choice> et<lb/> les résistances des milieux où s’opèrent le mouvement
                    ren<lb rend="hyphen"/>dent cette vitesse constante.</p>
                <p>Il m’a semblé que ces objections sont fondées en partie<lb/> sur ce que vous
                    n’avez peut-être pas donné le même sens<lb/> que moi à ce que je disais au sujet
                    de la restriction que<lb/> j’avais mise à cette proposition, en n’y parlant que
                    de<lb/> l’action mutuelle de deux circuits solides fermés, ou de<lb/> deux
                    assemblages des mêmes circuits, et sur ce que<lb/> vous n’avez pas fait
                    attention à la distinction que l’ac<pb rend="hyphen" n="72"/>ception dans
                    laquelle on prend généralement les mots <hi rend="it">rota<lb rend="hyphen"/>tion</hi> et <hi rend="it">révolution,</hi> m’avait
                    autorisé à faire entre le mouve<lb rend="hyphen"/>ment de <hi rend="it">révolution</hi> d’un aimant flottant dans le mercure<lb/> autour d’un fil
                    conducteur, découvert par M. <hi rend="it">
                        <persName>Faraday</persName>,</hi> et<lb/> le mouvement de <hi rend="it">rotation</hi> du même aimant autour de son<lb/> axe, que j’ai obtenu le
                    premier à une époque où l’on croyait<lb/> ce dernier impossible, comme vous
                    pouvez le voir dans le<lb/> Mémoire de M. <hi rend="it">
                        <persName>Faraday</persName>,</hi> en date du 11 septembre 1821.<lb/> Dès
                    lors, vous avez dû naturellement penser que j'avais<lb/> dit du premier ce que
                    je n'avais réellement énoncé qu’à<lb/> l’égard du second, savoir qu’il ne
                    pouvait avoir lieu que<lb/> quand le courant passait par l’aimant, ou par une
                    portion<lb/> de conducteur liée invariablement à cet aimant. </p>
                <p n="73">Je vous prie de relire ma lettre à M. <hi rend="it">
                        <persName>Faraday</persName>,</hi> qui est dans<lb/> mon recueil, pour vous
                    assurer que je n’y parle que du<lb/> mouvement de <hi rend="it">rotation.</hi>
                    Vous y verrez aussi que la raison<lb/> pour laquelle le mouvement de <hi rend="it">rotation</hi> est impossible<lb/> quand le courant ne passe ni par
                    l’aimant ni par un con<lb rend="hyphen"/>ducteur lié à l’aimant, c’est que cet
                    aimant est alors soumis<lb/> à l’action d'un circuit total qui est fermé en y
                    comprenant<lb/> la pile, et que les actions réunies de toutes les parties
                    d’un<lb/> tel circuit se réduisent à deux forces, qui passent, l’une par<lb/> un
                    des pôles de l'aimant et l’autre par l’autre, et qui ne
                    peu<lb rend="hyphen"/>vent par conséquent le faire tourner autour de l’axe
                    mené<lb/> par ces deux pôles. Cette raison n’a lieu que dans le cas de<lb/> la
                        <hi rend="it">rotation</hi> d’un aimant autour de son axe ; elle rend cette<lb/>
                    <hi rend="it">rotation</hi> également impossible, soit que le circuit total
                    fermé <pb n="73"/>par la pile, et dont l’aimant ni une portion de
                    conducteur<lb/> lié à l’aimant ne fait alors partie, soit entièrement solide
                    ou<lb/> en partie solide et en partie liquide. </p>
                <p>Pour vous en assurer vous pouvez faire l'expérience
                    sui<lb rend="hyphen"/>vante.</p>
                <p>Dans un vase KLMN (<hi rend="it">fig.</hi> 3), dont le fond est fermé<lb/> par un
                    bouchon MN, traversé par le tube de verre EF,<lb/> où est mastiqué un des <choice>
                        <sic>rhéophores</sic>
                        <corr>théophores</corr>
                    </choice>, le <choice>
                        <sic>rhéophore</sic>
                        <corr>théophore</corr>
                    </choice> positif GDO,<lb/> par exemple, on met du mercure qui, s’élevant
                    au-dessus<lb/> de l’extrémité supérieure E du tube de verre, communique<lb/>
                    avec la portion EO de ce <choice>
                        <sic>rhéophore</sic>
                        <corr>théophore</corr>
                    </choice> qui s'y trouve plongée ;<lb/> on suspend ensuite à un point fixe A,
                    situé dans la verti<lb rend="hyphen"/>cale qui passe par le point O, l’aimant
                    BC, dont l’axe est<lb/> dans cette verticale, à l’aide d’un fil de soie non
                    tordu qui<lb/> n'ait que la grosseur nécessaire pour supporter le poids de<lb/>
                    l’aimant, en lui laissant la plus grande facilité possible de<lb/> tourner
                    autour de la même verticale ; le bord du vase est<lb/> recouvert intérieurement
                    d'une lame circulaire de cuivre<lb/> RS, qui communique avec l’autre <choice>
                        <sic>rhéophore</sic>
                        <corr>théophore</corr>
                    </choice> STH.</p>
                <p>Les choses étant ainsi disposées, on met la pile en action<lb/> et l’on voit
                    tourner le mercure dans le vase RLMN, mais<lb/> l’aimant reste immobile.</p>
                <p>Cet effet paraît surprenant au premier moment, car toute<lb/> action étant
                    réciproque entre les deux corps entre lesquels<lb/> elle agit, il semble d'abord
                    que l'aimant BC ne doit pas<lb/> pouvoir faire tourner le mercure du vase RLMN,
                    dans un<lb/> sens, sans éprouver une réaction qui tende à le faire tourner <pb n="74"/>en sens contraire ; il est bien certain qu’il éprouve cette<lb/>
                    réaction, et qu’elle tend à le faire tourner dans ce sens
                    op<lb rend="hyphen"/>posé à celui du mouvement du mercure. Mais le reste du<lb/>
                    circuit STHGDO, agit aussi sur l’aimant BC, et comme<lb/> l’action du circuit
                    total composé de cette portion STHGDO<lb/> et des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> du mercure se réduit à deux forces, passant<lb/> par les pôles de
                    l’aimant BC, et donne, par conséquent,<lb/> zéro pour la somme des <choice>
                        <sic>momens</sic>
                        <corr>moments</corr>
                    </choice> autour de l’axe de cet<lb/> aimant, il s'en suit que l’action exercée
                    par la portion<lb/> STHGDO est exprimée par un moment de rotation égal et<lb/>
                    opposé à celui qui représente l’action des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> du mer<lb rend="hyphen"/>cure. Telle est la cause de l’immobilité que
                    présente l’aimant<lb/> dans cette circonstance, immobilité que vous pouvez
                    obser<lb rend="hyphen"/>ver toutes les fois que vous le voudrez, et qui me
                    paraît<lb/> résoudre une de vos objections fondée sur ce qu'en vertu du<lb/>
                    principe de l’égalité entre l'action et la réaction, un système<lb/> mobile ne
                    peut tourner en vertu d’un système fixe, qu’autant<lb/> qu’il ferait tourner
                    avec le même moment de rotation, ce der<lb rend="hyphen"/>nier, si le premier
                    devenait fixe et le dernier mobile : ce prin<lb rend="hyphen"/>cipe n’est vrai
                    que quand chacun des deux systèmes n'éprouve<lb/> d’action que de la part de
                    l’autre ; il cesse de l’être, quand<lb/> l'un des deux éprouve de la part d’un
                    troisième système,<lb/> toujours fixe, une action capable de faire équilibre à
                    celle<lb/> que l'autre exerce sur lui. Ainsi, le mercure mobile, dans<lb/>
                    l'expérience précédente, tourne par l’action de l’aimant fixe<lb/> BC ; rendez
                    l’aimant mobile en le suspendant au fil AB, il<lb/> ne tournera pas, parce qu’un
                    troisième système, fixe dans <pb n="75"/>les deux cas, savoir, le reste STHGDO
                    du circuit total,<lb/> exerce sur l’aimant une action qui fait équilibre à la
                    réac<lb rend="hyphen"/>tion des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> du mercure, qui continue à tourner de la<lb/> même manière, soit que
                    l'aimant soit fixe ou suspendu au<lb/> fil de soie AB. </p>
                <p>Au reste, quand j’ai dit que l’action d’un circuit solide et<lb/> fermé, sur un
                    aimant, pour le faire tourner autour de son<lb/> axe, était nulle, il est
                    évident que je n’ai parlé que du mo<lb rend="hyphen"/>ment de rotation autour de
                    cet axe, moment qui est nul,<lb/> non parce que les forces exercées par le
                    circuit solide fermé<lb/> sur l'aimant, se réduiraient à zéro, ce qui certes
                    n’est pas,<lb/> mais parce que les deux résultantes de ces forces passent
                    par<lb/> les pôles 5 ce qui en rend les <choice>
                        <sic>momens</sic>
                        <corr>moments</corr>
                    </choice> de rotation nuls, quel<lb rend="hyphen"/>les que soient les valeurs de
                    ces forces. Mais ces <choice>
                        <sic>momens</sic>
                        <corr>moments</corr>
                    </choice>
                    <lb/> cessent de l’être, et les résultantes ne passent plus par les<lb/> pôles
                    de l’aimant, quand une partie du courant total passe<lb/> par l'aimant ou par un
                    conducteur lié invariablement à cet<lb/> aimant, parce que cette partie du
                    courant total n’agissant<lb/> plus sur lui, ne fait plus équilibre au moment de
                    rotation<lb/> produit par l'action que le reste du circuit exerce sur
                    l’aimant,<lb/> action qui le fait tourner comme je l’ai observé le premier<lb/>
                    et expliqué ainsi. Cette explication ne me paraît rien laisser<lb/> à désirer,
                    et il me semble que vous l’adoptez comme moi ;<lb/> c’est pourquoi je
                    n'insisterai pas davantage sur ce point.</p>
                <p>Tout ce que j’ai dit dans ma lettre à M. <hi rend="it">
                        <persName>Faraday</persName>,</hi> étant<lb/> fondé sur ce que ce moment
                    total autour de l’axe de l’aimant<lb/> est nul, ne peut s’appliquer évidemment
                    qu’au mouvement <pb n="76"/>de rotation autour de cet axe, et non au mouvement
                    de <hi rend="it">rés-</hi>
                    <lb/>
                    <hi rend="it">olution</hi> d’un aimant ou d'an assemblage d’<choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> autour<lb/> d'un fil conducteur ; c’est à ce mouvement de <hi rend="it">révolution<lb/>
                    </hi>qu’est relative l’expérience de M. <hi rend="it">
                        <persName>De Nobili</persName>.</hi> Vous pensez,<lb/> Monsieur, que l’on
                    pourrait l’obtenir par l'action d’un con<lb rend="hyphen"/>ducteur dont toutes
                    les parties seraient invariablement liées<lb/> entre elles et avec la pile ; je
                    persiste à croire cela impossi<lb rend="hyphen"/>ble, mais c'est pour des
                    raisons toutes différentes de celles<lb/> qui se rapportent au mouvement de <hi rend="it">rotation</hi> d’un aimant<lb/> autour de son axe. La somme des
                    actions qu’exerce sur<lb/> un aimant un conducteur de ce genre, passe bien
                    toujours<lb/> par les pôles de cet aimant, comme je l’ai démontré dans<lb/> mon
                        <hi rend="it">Précis de la Théorie des Phénomènes <choice>
                            <sic>électro-dyna<lb rend="hyphen"/>miques</sic>
                            <corr>électrodyna<lb rend="hyphen"/>miques</corr>
                        </choice>
                    </hi>
                    <ref xml:id="note-P156-1827_AMA1" target="#P156-1827_AMA1">(1)</ref>, lorsqu’on
                    part de ma théorie, et comme le sup<lb rend="hyphen"/>posent également les
                    physiciens qui ne l'adoptent pas ; mais<lb/> ces forces , passant par les pôles
                    de l’aimant, pourront avoir<lb/> un moment de rotation autour du fil conducteur
                    qui ne<lb/> passe pas par ces pôles. L’aimant, en effet, commence à<lb/>
                    tourner, dans beaucoup de cas, autour de la partie voisine<lb/> d’un fil
                    conducteur qui est solide d'une extrémité de la<lb/> pile à l’autre ; mais de
                    quelque manière que j’aie varié l’ex<lb rend="hyphen"/>périence, tant que toutes
                    les parties du conducteur sont<lb/> restées immobiles, l’aimant ne s’est mis en
                    mouvement que <pb n="77"/>pour s’arrêter, dans un cas, en s’appuyant contre le
                    fil, dans<lb/> l’autre, en prenant une position où il restait en équilibre<lb/>
                    après avoir oscillé autour d’elle. Le premier cas a lieu
                    lors<lb rend="hyphen"/>que l’aimant est disposé de manière que, dans son
                    mouve<lb rend="hyphen"/>ment, il est rencontré entre ses deux pôles par une
                    portion<lb/> du fil conducteur ; le second, quand dans le même
                    mouve<lb rend="hyphen"/>ment, les deux pôles passent tous deux en dedans ou
                    tous<lb/> deux en dehors du circuit solide qui est fermé par la pile et<lb/> qui
                    agit tout entier sur l’aimant. </p>
                <p>Cela n’a lieu que quand toutes les parties de ce circuit<lb/> sont absolument
                    immobiles ; il suffit de changer alternative<lb rend="hyphen"/>ment avec la main
                    la situation de certaines parties du con<lb rend="hyphen"/>ducteur, pour
                    produire le mouvement continu ; mais alors<lb/> le circuit n’est plus ce que
                    j'appelle <hi rend="it">solide,</hi> et ce cas ne dif<lb rend="hyphen"/>fère de
                    celui où l’aimant flottant dans le mercure tourne<lb/>
                    <choice>
                        <sic>continuement</sic>
                        <corr>continument</corr>
                    </choice>, que parce que l’on change la forme du con<lb rend="hyphen"/>ducteur
                    avec la main, tandis que les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> du mercure<lb/> changent déplacé à mesure que l’aimant avance, en
                    passant<lb/> d’un côté à l'autre de cet aimant, par suite de son
                    mouve<lb rend="hyphen"/>ment même.</p>
                <p>Ce changement de place des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> dans le mercure, par<lb/> suite du mouvement de l’aimant, est ce qui
                    établit une diffé<lb rend="hyphen"/>rence complète entre ce cas et celui d’un
                    circuit dont toutes<lb/> les parties sont immobiles ; c’est, suivant moi, ce qui
                    rend<lb/> possible le mouvement de <hi rend="it">révolution</hi> continue de
                    l’aimant<lb/> autour du fil. Avant de rejeter mon opinion à cet égard, je<lb/>
                    vous prie, Monsieur, de suspendre votre jugement jusqu’à <pb n="78"/>ce que je
                    vous aie fait connaître les deux sortes de preuves<lb/> sur lesquelles je
                    l’appuie. </p>
                <p>Ces preuves consistent : 1° dans les expériences mêmes<lb/> dont je viens de
                    parler ; je les ai variées de toutes les ma<lb rend="hyphen"/>nières possibles,
                    et jamais l’aimant n'a pris un mouvement<lb/> qui se soit continué indéfiniment,
                    tant que toutes les parties<lb/> du circuit voltaïque sont restées immobiles.
                    Lorsqu’on fait<lb/> passer le fil conducteur dans un aimant cylindrique
                    creux,<lb/> dont l’axe est vertical, et qui est suspendu de manière à<lb/>
                    pouvoir tourner librement sur lui-même, l’expérience mon<lb rend="hyphen"/>tre
                    qu’il resterait complètement immobile, s’il était aimanté<lb/> d’une manière
                    égale, tout autour de son axe ; ce à quoi on<lb/> ne peut parvenir dans la
                    pratique. Les inégalités de son ma<lb rend="hyphen"/>gnétisme sont cause,
                    conformément à la théorie, qu’il tourne<lb/> en se portant vers une position
                    déterminée d’équilibre sta<lb rend="hyphen"/>ble, à laquelle il s’arrête après
                    avoir oscillé autour d’elle,<lb/> parce qu’il faut nécessairement, dans ce cas,
                    que les pôles<lb/> de chaque aimant partiel, dont on doit regarder l’aimant<lb/>
                    creux comme composé, passent tous deux au dedans du<lb/> circuit formé par le
                    fil conducteur et la pile. L’expérience<lb/> qui constate ce fait est bien aisée
                    à répéter, en suspendant<lb/> l’aimant cylindrique creux à un fil de soie non
                    tordu qui,<lb/> n’ayant que la force nécessaire pour en porter le poids, ne
                    pré<lb rend="hyphen"/>sente qu’une très-petite force de torsion, et en disposant
                    le fil<lb/> conducteur comme on le voit dans la <hi rend="it">fig..</hi> 2. Je
                    désire beau<lb rend="hyphen"/>coup, Monsieur, que vous fassiez vous-même cette
                    expérien<lb rend="hyphen"/>ce, celles que vous me proposez et toutes celles dont
                    je parle <pb n="79"/>dans cette lettre ; vous vous assurerez ainsi vous-même,
                    par<lb/> l’expérience, de la vérité de tous les résultats que j’y expose. </p>
                <p n="2°">Dans la démonstration complète et rigoureuse, con<lb rend="hyphen"/>tenue
                    dans le Mémoire que je vous envoie avec cette lettre,<lb/> de l’impossibilité de
                    produire un mouvement avec accélé<lb rend="hyphen"/>ration continue de vitesse,
                    jusqu’à ce qu'il devienne uniforme<lb/> à cause des résistances et des <choice>
                        <sic>frottemens</sic>
                        <corr>frottements</corr>
                    </choice>, en faisant agir un<lb/> circuit solide et fermé sur un aimant. </p>
                <p>Ce n’est pas sur mes formules que j'établis cette
                    démon<lb rend="hyphen"/>stration ; je l’appuie uniquement sur la loi que M. <hi rend="it">
                        <persName>Biot</persName>
                    </hi> a<lb/> d'abord énoncée, quoiqu’elle ne s’accordât pas avec les
                    expé<lb rend="hyphen"/>riences qu’il avait faites alors, mais dont il a, depuis,
                    par de<lb/> nouvelles expériences, constaté l’exactitude de manière à ne<lb/>
                    rien laisser à désirer à cet égard. Vous savez, Monsieur,<lb/> que cette loi est
                    une conséquence de ma formule, quand on<lb/> conçoit les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> comme des assemblages de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> élec<lb rend="hyphen"/>triques, formant autour de leurs particules des
                    solénoïdes<lb/> d’un très-petit diamètre dont les extrémités agissent,
                    d’après<lb/> les calculs fondés sur cette formule et dus à M. <hi rend="it">
                        <persName>Savary</persName>,</hi>
                    <lb/> précisément comme les molécules magnétiques que
                    suppo<lb rend="hyphen"/>sent, pour expliquer les phénomènes, ceux qui
                    n’admettent<lb/> pas ma théorie. Quoique je sois plus que jamais convaincu<lb/>
                    que cette supposition est dénuée de fondement, et que les<lb/> phénomènes
                    qu’offrent les <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> sont produits par les<lb/>
                    <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> électriques de leurs particules, j’emploierai la
                    déno<lb rend="hyphen"/>mination de molécules magnétiques, pour désigner les
                    points<lb/> où, dans une manière de concevoir les choses, il y aurait <pb n="80"/>effectivement des molécules de fluide austral et de fluide
                    bo<lb rend="hyphen"/>réal, et où se trouvent, dans l’autre, les extrémités de
                    petits<lb/> solénoïdes formés par les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> des <choice>
                        <sic>aimans</sic>
                        <corr>aimants</corr>
                    </choice> ; je ne ferai<lb/> aucune autre supposition que d’admettre, avec, les
                    physiciens<lb/> qui combattent ma théorie, que ces points agissent sur
                    cha<lb rend="hyphen"/>que élément d’un fil conducteur, comme tout le monde<lb/>
                    convient que les pôles d’un aimant agissent en effet sur les<lb/>
                    <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice> de ce fil ; et, en ne partant ainsi que des faits, et des<lb/> lois
                    déduites des faits que reconnaissent ceux dont les opi<lb rend="hyphen"/>nions
                    sont les plus opposées aux miennes, je ne vois pas ce<lb/> qu’ils pourraient
                    encore opposer à une démonstration pu<lb rend="hyphen"/>rement mathématique et
                    appuyée uniquement sur leurs<lb/> propres principes. </p>
                <p>Vous avez <choice>
                        <sic>très-bien</sic>
                        <corr>très bien</corr>
                    </choice> montré, Monsieur, que l’expé<lb rend="hyphen"/>rience de M. <hi rend="it">
                        <persName>De Nobili</persName>
                    </hi> bien loin d’être contraire à ma<lb/>
                    <hi rend="it">Théorie <choice>
                            <sic>électro-dynamique</sic>
                            <corr>électrodynamique</corr>
                        </choice>,</hi> telle qu’elle est exprimée par<lb/> la formule qui
                    représente l'action mutuelle des deux <choice>
                        <sic>élémens</sic>
                        <corr>éléments</corr>
                    </choice>
                    <lb/> de conducteurs voltaïques, en est au contraire une suite<lb/> nécessaire ;
                    mais vous persistez à penser qu’elle est contraire<lb/> au principe que j'ai
                    énoncé sur l’impossibilité du mouve<lb rend="hyphen"/>ment continu, malgré les <choice>
                        <sic>frottemens</sic>
                        <corr>frottements</corr>
                    </choice> et les résistances : ce<lb/> principe serait alors en opposition avec
                    ma théorie, et je<lb/> serais le premier à le rejeter ; mais ce n’est que quand
                    on<lb/> lui donne l’extension dans laquelle vous l'avez pris. Il est<lb/>
                    parfaitement d’accord quand, on le restreint au cas de deux<lb/> circuits ou
                    assemblages de circuits solides et fermés tous<lb/> les deux, puisque dans
                    l’expérience de M. <hi rend="it">
                        <persName>De Nobili</persName>
                    </hi> une <pb n="81"/>partie du circuit, celle qui se compose des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> du mer<lb rend="hyphen"/>cure, n’est pas solide, et change de place en
                    passant d'un<lb/> côté de l’aimant à l’autre, à mesure que cet aimant se meut. </p>
                <p>Avec cette restriction, le principe est vrai, puisqu’il est<lb/> une conséquence
                    mathématique et rigoureuse de la loi énon<lb rend="hyphen"/>cée d’abord par M.
                        <hi rend="it">
                        <persName>Biot</persName>
                    </hi> si complètement vérifiée depuis et<lb/> adoptée par tous les
                    physiciens.</p>
                <p>Il est évident d’ailleurs que l’explication du mouvement<lb/>
                    <hi rend="it">de révolution</hi> de l’aimant, flottant sur le mercure,
                    autour<lb/> d’une portion de fil conducteur située hors de cet aimant,<lb/>
                    telle que je l’ai donnée dans mon <hi rend="it">Recueil,</hi> et qu’elle est
                    ré<lb rend="hyphen"/>pétée dans le <hi rend="it">Manuel d'électricité
                        dynamique</hi> de M. <hi rend="it">De<lb/>
                        <persName>Monferrand</persName>,</hi> pag. 147-149, ne dépend en aucune
                    manière<lb/> de ce que le courant électrique passe ou non par l'aimant.</p>
                <p>J’ai eu soin en effet, dans cette explication, de montrer<lb/> que toutes les
                    portions de <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> qui sont en dehors de<lb/> l’aimant dans le mercure où il flotte,
                    tendent à le faire tour<lb rend="hyphen"/>ner autour du point P (<hi rend="it">fig.</hi> 10. <hi rend="it">Manuel d’électricité<lb/> dynamique,</hi> pl.
                    IV, <hi rend="it">fig.</hi> 58 ), soit que le courant y aille en<lb/>
                    s’approchant de l’aimant, comme dans les portions P<hi rend="it">n,</hi> P<hi rend="it">n'</hi>,<hi rend="it">
                        <lb/>
                    </hi>ou en s'en éloignant, comme dans les portions <hi rend="it">m</hi>M, <hi rend="it">m'</hi>M',<lb/> soit qu'il passe à côté, comme dans les portions
                        P<hi rend="it">e</hi> P<hi rend="it">e'</hi>.</p>
                <p>S’il était possible qu'il y eût dans l’intérieur de l’aimant<lb/> des portions de
                    courant suivant les lignes <hi rend="it">nm n'm'</hi> qui<lb/> ne fissent pas
                    corps avec lui, et pussent ainsi tendre à lui<lb/> imprimer un mouvement en sens
                    contraire de celui qu’il<lb/> prend par l’action du reste du circuit, l’aimant
                    s’arrête <pb n="82" rend="hyphen"/>rait dans une position déterminée, après
                    avoir oscillé autour<lb/> d’elle. Car dans cette figure, où le cercle <hi rend="it">ntmm't'n'</hi> repré<lb rend="hyphen"/>sente un des <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> de l’aimant, ces portions repousseraient<lb/> l’arc <hi rend="it">ntm</hi> et attireraient <hi rend="it">m't'n' </hi>deux actions qui tendent
                    à<lb/> porter l’aimant dans le sens VA, tandis que celles
                    qu’exer<lb rend="hyphen"/>cent tous les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> qui sont extérieurs à cet aimant, ten<lb rend="hyphen"/>dent à le
                    porter au contraire dans le sens AV ; mais cette<lb/> supposition ne peut être
                    réalisée, puisque, lorsque l’aimant<lb/> est recouvert d’une substance isolante,
                    comme dans l’expé<lb rend="hyphen"/>rience de M. <hi rend="it">
                        <persName>De Nobili</persName>,</hi> il n’y a point de courant dans<lb/>
                    l’intérieur de l’aimant, et que, lorsqu'il y en a, parce que<lb/> l’électricité
                    traverse le barreau, leur action est détruite par<lb/> la réaction égale exercée
                    sur eux par les <choice>
                        <sic>courans</sic>
                        <corr>courants</corr>
                    </choice> de l’aimant.<lb/> D’après cette considération, il y a nécessairement
                    identité<lb/> entre les effets produits dans les deux cas ; le barreau
                    tourne<lb/> également autour du fil conducteur et, l'expérience de M.<lb/>
                    <hi rend="it">
                        <persName>De Nobili</persName>
                    </hi> comme celle de M. <hi rend="it">
                        <persName>Faraday</persName>,</hi> bien loin d’être<lb/> opposée à ce que
                    j’ai dit dans mon <hi rend="it">Recueil,</hi> est une
                    consé<lb rend="hyphen"/>quence nécessaire de l’explication que j’y ai donnée de
                    cette<lb/> dernière expérience dans le passage que je viens de citer. </p>
                <p>Quand je lus l’expérience de M. <hi rend="it">
                        <persName>De Nobili</persName>,</hi> je ne com<lb rend="hyphen"/>pris point
                    comment il y voyait une objection contre ce que<lb/> j’avais dit ; c’est par la
                    lettre que vous m'avez fait l’honneur<lb/> de m'écrire, que j’ai vu que cela
                    venait d’une part, de ce<lb/> que l’on avait étendu au mouvement de <hi rend="it">révolution</hi> de l’ai<lb rend="hyphen"/>mant autour du fil
                    conducteur, ce que j’avais dit relative<lb rend="hyphen"/>ment à la nullité du
                    moment des forces qui agissent sur <pb n="83"/>l’aimant du mouvement de <hi rend="it">rotation,</hi> seulement d’un bar<lb rend="hyphen"/>reau aimanté
                    autour de son axe, et d’autre part, de ce qu’on<lb/> n’avait pas fait attention
                    aux passages de mon <hi rend="it">Recueil,</hi> dans<lb/> lesquels j’avais mis
                    pour condition à l’impossibilité d’un<lb/> mouvement qui se continuât
                    indéfiniment malgré les ré<lb rend="hyphen"/>sistances, la solidité des deux
                    circuits fermés, agissant l’un<lb/> sur l'autre. Passages que j’ai cités dans ma
                    dernière lettre<lb/> imprimée dans les <hi rend="it">Annales de chimie et de
                        physique,<lb/>
                    </hi>tome XXIX, pag. 375 et 376. </p>
                <p>Mais, dira-t-on, si l’on a un fil conducteur disposé comme<lb/> on le voit en
                    PABCDEN (<hi rend="it">fig.</hi> 2) et qui porte en C une<lb/> pointe CO, sur
                    laquelle tourne une tige horizontale KG,<lb/> comme l’aiguille d’une boussole
                    sur son pivot, et que cette<lb/> tige, maintenue dans une situation horizontale
                    par le con<lb rend="hyphen"/>trepoids L, porte à son extrémité G l’aimant GH,
                    celui-ci<lb/> tournera autour du point O, et viendra s’appuyer contre le<lb/>
                    fil CD du côté où son pôle austral se trouve à gauche du<lb/> courant qui
                    parcourt ce fil ; si alors on le passe de l’autre<lb/> côté, il tournera dans le
                    même sens, s’éloignera de ce fil, et,<lb/> après avoir fait un tour, reviendra
                    s'appuyer contre le même<lb/> point de CD ; ne semble-t-il pas qu’on pourrait en
                    conclure<lb/> que, si ce mouvement ne peut pas se continuer indéfiniment,<lb/>
                    cela ne tient pas à la nature de la force <choice>
                        <sic>électro-dynamique</sic>
                        <corr>électrodynamique</corr>
                    </choice>,<lb/> mais à la rencontre, en quelque sorte fortuite, de l’aimant<lb/>
                    et du fil CD ? Rien ne serait plus erroné qu'une pareille<lb/> conclusion ; car
                    s’il était possible que l’aimant se laissât pé<lb rend="hyphen"/>nétrer par ce
                    fil, sans pour cela contracter d’adhérence avec <pb n="84"/>lui, dès qu’il y
                    aurait une partie du fil dans l'intérieur du<lb/> barreau, elle agirait en sens
                    contraire et arrêterait l'aimant ;<lb/> ou du moins, si on lui avait imprimé une
                    vitesse suffisante<lb/> pour le faire passer outre, elle diminuerait la force
                    vive due<lb/> à cette vitesse, autant que celle-ci aurait augmenté par
                    l’ac<lb rend="hyphen"/>tion du conducteur ABCD, pendant le tour qu’aurait
                    fait<lb/> l’aimant depuis l’instant où il avait quitté l’autre côté de<lb/> CD,
                    jusqu’à celui où il est venu de nouveau rencontrer CD. </p>
                <p>C’est là une conséquence du théorème dont je donne la<lb/> démonstration dans le
                    Mémoire joint à cette lettre ; mais il<lb/> est aisé de s’en assurer en
                    substituant à l'aimant GH un<lb/> courant circulaire, qu’on obtient en pliant un
                    conducteur<lb/> mobile MNODO, comme on le voit (<hi rend="it">fig.</hi> 5) ; ce
                    fil porte à<lb/> une de ses extrémités une pointe M, qui plonge dans le
                    mer<lb rend="hyphen"/>cure de la coupe F ; cette coupé communique avec
                    l’extrémité<lb/> C de la branche BC du conducteur PABGTVDA,
                    inter<lb rend="hyphen"/>rompu entre les points C et T, afin que le courant passe
                    dans<lb/> le conducteur mobile.</p>
                <p n="85">Lorsqu'on infléchit légèrement l’ensemble des deux fils<lb/> MO, RS, de
                    manière que la portion circulaire OQR vienne<lb/> rencontrer OVD, cette portion
                    imitera exactement le petit<lb/> aimant GH (<hi rend="it">fig. </hi>4) ; elle
                    sera attirée par le conducteur fixe<lb/> VD, jusqu’à ce qu’elle s’arrête en
                    s’appuyant contre lui ; et<lb/> lorsqu’on la fera passer de l’autre côté, comme
                    elle est dans<lb/> la figure, elle s'en éloignera constamment et après un
                    tour<lb/> entier, viendra de nouveau s’appuyer comme la première<lb/> fois
                    contre YD. Ne semblerait-il pas que ce n’est que parce <pb n="85"/>qu’elle
                    rencontre VD, que son mouvement de révolution<lb/> autour de la verticale BCT
                    est arrêté ? Il n’en est pourtant<lb/> rien ; et lorsqu’en diminuant la petite
                    courbure donnée aux<lb/> fils MO, RS, on fait en sorte que ce mouvement puisse
                    avoir<lb/> lieu, parce que la portion circulaire OQR ne rencontre plus<lb/> VD,
                    mais passe un peu au-dessus, on la voit s’arrêter en<lb/> équilibre dans la
                    position représentée (<hi rend="it">fig.</hi> 6) ; si l’on veut<lb/> alors la
                    faire mouvoir dans le sens où elle tourne autour de<lb/> BCT, quand elle est
                    soit en avant soit en arrière de VD, on<lb/> éprouve une forte résistance, et on
                    la voit rétrograder vers<lb/> cette position d’équilibre, parce que les forces
                    exercées sur<lb/> les deux côtés opposés de OQR, se réunissent pour cette<lb/>
                    rétrogradation, tandis qu’il n’y avait que leur différence<lb/> qui agissait
                    lorsque le cercle QOR, situé en avant ou en<lb/> arrière de VD, tendait à se
                    mouvoir dans l’autre sens. </p>
                <p>L'aimant GH (<hi rend="it">fig.</hi> 2 ) s’arrête de même, dès qu’il est<lb/>
                    disposé de manière à pouvoir passer au-dessus du conduc<lb rend="hyphen"/>teur
                    fixe CD, en le rasant par son extrémité inférieure H,<lb/> sans le toucher.</p>
                <p>Après avoir éclairci le principe démontré dans le Mé<lb rend="hyphen"/>moire cité
                    tout à l’heure, et qui établit l’impossibilité de<lb/> produire dans un aimant
                    un mouvement qui se continue<lb/> indéfiniment, malgré les résistances par
                    l’action d'un fil con<lb rend="hyphen"/>ducteur formant un circuit fermé et
                    solide, il faut répondre<lb/> à une objection qui se présente naturellement. Si,
                    dans ce<lb/> cas, l'aimant se meut en vertu de l’action que le premier<lb/>
                    exerce sur lui ; mais seulement jusqu’à une position déter<pb n="86" rend="hyphen"/>minée, autour de laquelle il tendra à osciller jusqu’à ce
                    qu’il<lb/> s'y arrête à cause des <choice>
                        <sic>frottemens</sic>
                        <corr>frottements</corr>
                    </choice> ou des résistances de milieu<lb/> qui tendent à détruire son
                    mouvement, pourquoi la même<lb/> chose n’aurait-elle pas lieu quand, sans rien
                    changer à la<lb/> manière dont l’aimant mobile est disposé, on remplace le<lb/>
                    fil conducteur par un assemblage de deux portions formant<lb/> exactement le
                    même circuit mais qui ne sont plus inva<lb rend="hyphen"/>riablement liées <choice>
                        <sic>entr'elles</sic>
                        <corr>entre elles</corr>
                    </choice>, et dont l’une est fixe et l’autre<lb/> mobile ? Cette circonstance
                    paraît en effet ne rien changer à<lb/> l’action mutuelle de l’aimant et des deux
                    portions du cir<lb rend="hyphen"/>cuit 5 mais il n’en est ainsi que quand
                    l'aimant est placé hors<lb/> de ce circuit, et qu’il peut se rendre à la
                    position d’équilibre<lb/> sans faire changer de place à la portion mobile ;
                    aussi voit<lb rend="hyphen"/>on alors, mais seulement alors, l’aimant tendre à
                    s’arrêter<lb/> en équilibre dans une position déterminée, après avoir
                    oscillé<lb/> autour d’elle, quoiqu’on rende mobile une portion du
                    cou<lb rend="hyphen"/>rant électrique en la faisant passer dans du mercure,
                    pré<lb rend="hyphen"/>cisément comme si cette portion était fixe : il en est
                    dans ce<lb/> cas comme dans celui dont je vous parlais tout à l’heure,<lb/> où
                    un aimant est suspendu par un fil très-fin au-dessus du<lb/> mercure, qu’il fait
                    tourner en restant lui-même immobile. </p>
                <p>Lors même que le mercure tourne, le courant qui y passe<lb/> n’est pas déplacé,
                    parce qu’il s’établit toujours aux mêmes<lb/> points, dans de nouveau mercure
                    qui vient remplacer celui<lb/> où il passait d’abord ; mais dès que l'aimant
                    plonge dans le<lb/> mercure, à mesure qu’il se porte vers la situation où il
                    res<lb rend="hyphen"/>terait en équilibre si le courant électrique ne changeait
                    pas <pb n="87"/>de lieu, il déplace ce courant en l’interceptant là où il
                    passait<lb/> auparavant, pour le laisser passer dans un nouveau lieu que<lb/>
                    l’aimant abandonne et que vient occuper le mercure. Alors<lb/> le déplacement
                    change la position d'équilibre, et cette po<lb rend="hyphen"/>sition peut alors
                    fuir toujours devant l’aimant qui ne l’atteint<lb/> jamais, et qui tend de cette
                    manière à se mouvoir toujours<lb/> dans le même sens avec une vitesse
                    accélérée : c’est le mou<lb rend="hyphen"/>vement de <hi rend="it">révolution</hi> continue. La même chose arrive,<lb/> quand l’aimant est
                    invariablement lié à une partie mobile<lb/> du circuit qu’il entraîne avec lui ;
                    c’est alors le mouvement<lb/> de <hi rend="it">rotation</hi> de l’aimant autour
                    de son axe : l’un et l’autre<lb/> ont lieu parce qu’une portion du circuit
                    changeant de place,<lb/> ce qui a été démontré d’un circuit solide fermé, ne
                    peut<lb/> plus s’appliquer à ce qui arrive dans ces <choice>
                        <sic>différens</sic>
                        <corr>différents</corr>
                    </choice> cas. </p>
                <p>Je vous prie, Monsieur, d’excuser la longueur de cette<lb/> lettre, et les
                    répétitions dans lesquelles j’ai dû nécessaire<lb rend="hyphen"/>ment tomber,
                    parce que l’ayant commencée vers l’époque<lb/> où je reçus la vôtre, je n’en ai
                    écrit les différentes parties<lb/> qu’à de longs intervalles, pendant lesquels
                    j'étais obligé de<lb/> m’occuper d’idées toutes différentes, et que, toujours
                    pressé<lb/> parle temps, j’en reprenais chaque fois la rédaction sans
                    pou<lb rend="hyphen"/>voir relire ce que j’avais déjà écrit. Si vous avez le
                    temps<lb/> d’en examiner les <choice>
                        <sic>raisonnemens</sic>
                        <corr>raisonnements</corr>
                    </choice>, et de refaire les calculs con<lb rend="hyphen"/>tenus dans le Mémoire
                    que j’y joins, je crois que nous serons<lb/> du même avis, et que vous admettrez
                    mon principe, restreint<lb/> comme je le fais ici, et ne se trouvant plus par
                    cette restric<lb rend="hyphen"/>tion même en contradiction ni avec ma propre
                    théorie, ni <pb n="88"/>avec l’expérience de M. <hi rend="it">
                        <persName>De Nobili</persName> ;</hi> mais étant une simple<lb/> conséquence
                    mathématique de la loi généralement admise<lb/> de l’action mutuelle d’un aimant
                    et d’un élément de fil con<lb rend="hyphen"/>ducteur, et d’après laquelle cette
                    action se compose des<lb/> deux forces correspondantes aux deux pôles de
                    l’aimant,<lb/> déterminées - par la formule donnée au commencement du<lb/>
                    Mémoire joint à cette lettre. </p>
                <p>A l'égard de l’impossibilité de produire un mouvement<lb/> avec accélération
                    continue, sauf le frottement, lorsqu’on<lb/> fait agir l’une sur l’autre deux
                    portions de conducteur, for<lb rend="hyphen"/>mant des circuits solides et
                    fermés, elle se démontre d’une<lb/> manière analogue, en partant de ma formule
                    au lieu de<lb/> partir seulement de la loi dont je viens de parler, et qui
                    ne<lb/> s’applique qu’au cas où l’on emploie un aimant ; cette
                    dé<lb rend="hyphen"/>monstration est trop longue pour trouver place ici,
                    mais<lb/> vous pourrez la voir dans un Mémoire dont je corrige
                    ac<lb rend="hyphen"/>tuellement les épreuves, et où elle serait déjà publiée,
                    si<lb/> des circonstances particulières n'avaient pas retardé
                    l’im<lb rend="hyphen"/>pression de ce Mémoire.</p>
                <p>FIN.</p>
            </div>
            <pb/>
            <figure>
                <head>Mém. M. Ampère - Pl. I</head>
                <graphic url="1827-P156_fig001.jpg"/>
            </figure>
            <pb/>
            <figure>
                <head>Mém. M. Ampère - Pl. II</head>
                <graphic url="1827-P156_fig002.jpg"/>
                <pb/>
                <figure>
                    <head>Mém. M. Ampère - Pl. III</head>
                    <graphic url="1827-P156_fig003.jpg"/>
                </figure>
            </figure>
            <pb/>
        </body>
        <back>
            <div>
                <note xml:id="P156-1827_AMA1" target="#note-P156-1827_AMA1">(1) Publié en 1824 chez
                    Crochard, libraire, cloître St-Benoit, n° 16, et<lb/> Bachelier, libraire, Quai
                    des Augustins, n° 55. </note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>