<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Publications d'André-Marie Ampère - P165</title>
        <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
          <surname>Ampère</surname>
        </author>
        <editor>Christine Blondel</editor>
        <editor>Marco Segala</editor>

        <funder>ANR Corpus 2012</funder>
        <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Gestion de bases de données</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>AZENTIS</name>
          <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
        <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
        <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
        <distributor>
          <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
          <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
        </distributor>
        <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
        <date>2013</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1831-b" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
          <analytic>
            <title level="a">Expériences sur les courants électriques produits par
                                l'influence d'un autre courant par M. Ampère</title>
            <author>
              <persName ref="#pers_A366">
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
            </author>
            <author>
              <persName ref="#pers_B44">
                <supplied>
                  <surname>Becquerel</surname>
                  <forename>Antoine-César</forename>
                </supplied>
              </persName>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Annales de chimie et de physique</title>
            <imprint>
              <biblScope type="pp">p. 405-412</biblScope>
              <biblScope type="vol">48</biblScope>
              <date when="1831">1831</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <idno type="issn">0365-1444</idno>
          <idno type="url_pdf">1831-P165.pdf</idno>
          <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=3ZY5AAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:BSBBSB10071700&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false </idno>
          <idno type="old">P165</idno>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>
        <date>mars 2014</date>
        <name>AZENTIS</name>
      </change>
      <change>
        <date>avril 2014</date>
        <name>Aude Coustumer</name>
        <name>Philippe Pons</name>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text decls="#ampere_publi_P1831-b" type="publications">
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart rend="center">
          <title>
            <pb/>ANNALES<lb/> 
DE<lb/> 
CHIMIE ET DE PHYSIQUE,
</title>
        </titlePart>
      </docTitle>
      <docAuthor>
        <hi rend="sc">Par</hi> MM. GAY-LUSSAC <hi rend="sc">ET</hi> ARAGO</docAuthor>
      <docEdition>TOME QUARANTE-HUITIÈME.</docEdition>
      <docImprint>A
        PARIS,<address>
          <addrLine>Chez CROCHARD, Libraire, rue et place de l'Ecole-de<lb rend="hyphen"/>
Médecine, n° 13.</addrLine>
        </address>
      </docImprint>
      <docDate>1831</docDate>
    </front>
    <body>
      <pb n="405"/>
      <div xml:id="P1831-b-div1">
        <head>
          <title>
            <hi rend="it">Expériences sur les Courons électriques produits par<lb/> 
l’influence d'un autre courant ; par M.</hi> <persName>
              <hi rend="sc">Ampère</hi>
            </persName>.
</title>
        </head>
        <p xml:id="P1831-b-p1">Pendant mon séjour à <placeName>Genève</placeName> au mois de septembre<lb/> 1822, M.
          <persName ref="#pers_L333">Auguste de La Rive</persName> voulut bien m'aider dans<lb/> les expériences que
          je désirais de faire sur la produc<lb rend="hyphen"/> tion d'un courant électrique par
          l'influence d’un autre<lb/> courant ; il eut la bonté de disposer dans son
          labora<lb rend="hyphen"/> toire tout ce qui m’était nécessaire pour ces expériences,<lb/>
          dont les résultats furent publics peu de temps après<lb/> dans la Bibliothèque universelle
          et dans les Annales de<lb/> Chimie et de Physique. Nous avions suspendu à un 61<lb/> de
          soie <choice>
            <sic>très-fin</sic>
            <corr>très fin</corr>
          </choice> dans le plan d’un fil conducteur revêtu de<lb/> soie et formant des tours de
          spirale redoublés, un cercle<lb/> de cuivre en dedans et <choice>
            <sic>très-près</sic>
            <corr>très près</corr>
          </choice> de ces tours. Nous pré<lb rend="hyphen"/> sentions à ce cercle un fort aimant en
          fer à cheval, de<lb/> manière qu’un des pâles se trouvait au dedans et l’autre<lb/> au
          dehors du cercle. Dès que nous faisions communiquer<lb/> avec la pile les deux extrémités
          du fil conducteur, le<lb/> cercle était attiré ou repoussé par l'aimant, suivant le<lb/>
          pôle qui répondait à l’intérieur du cercle ; ce qui dé<lb rend="hyphen"/> montrait
          l’existence du courant électrique qui y était<lb/> produit par l’influence du courant du
          fil conducteur. La<lb/> découverte que vient de faire M. <persName ref="#pers_F239">Faraday
          </persName> des <choice>
            <sic>courans</sic>
            <corr>courants</corr>
          </choice>
          <lb/> électriques produits par l’influence d'un aimant, <choice>
            <sic>cou<pb n="406" rend="hyphen"/>rans</sic>
            <corr>cou<pb n="406" rend="hyphen"/>rants</corr>
          </choice> qu'avait obtenus
          <persName ref="#pers_F256">Fresnel</persName> en <date when="1810">1810</date>, mais qu’il
          n’a<lb rend="hyphen"/> vait pas cru suffisamment constatés paries expériences,<lb/> m’a
          porté naturellement à employer le galvanoscope<lb/> multiplicateur, dont l’illustre
          chimiste anglais a fait<lb/> usage, pour constater de nouveau et étudier dans toutes<lb/>
          ses circonstances la production d’un courant électrique<lb/> par un autre courant. </p>
        <p xml:id="P1831-b-p2">Les résultats ont été tels qu’il était facile de le pré<lb rend="hyphen"/> voir, et
          l'identité des effets produits par une hélice ou<lb/> par un aimant s’est soutenue dans
          tous les détails des<lb/> phénomènes.</p>
        <p xml:id="P1831-b-p3">Ces expériences ont été faites avec un appareil dont la<lb/> construction est due à M.
          <persName ref="#pers_S1748">Simon</persName>, préparateur du cours<lb/> de physique générale et
          expérimentale au <orgName>Collège de<lb/> 
France</orgName>. Il a vu le premier la
          production des <choice>
            <sic>courans</sic>
            <corr>courant</corr>
          </choice>
          <lb/> électriques dans le cas que je vais décrire, nous en<lb/> avons constaté ensemble
          les diverses circonstances.</p>
        <p xml:id="P1831-b-p4">L’instrument dont nous nous sommes servis se com<lb rend="hyphen"/> pose de trois hélices
          redoublées en spirale ; la première<lb/> est celle d’un galvanoscope ou multiplicateur de
          Schwei<lb rend="hyphen"/> ger, elle est destinée à agir sur deux aiguillés aimantées<lb/>
          attachées ensemble, suivant deux lignes parallèles dans<lb/> des directions opposées et
          suspendues par un fil très-fin,<lb/> l’une au dedans, l’autre au-dessus de celle
          première<lb/> hélice : ce galvanoscope est celui de l’appareil
          thermosco<lb rend="hyphen"/> pique de M. <persName ref="#pers_N420">de Nobili</persName>. La seconde
          consiste dans un fil<lb/> de millimètre de diamètre recouvert de soie et enveloppé<lb/>
          sur un cylindre creux en bois, où il fait cent tours, dans<lb/> un enfoncement pratiqué
          sur sa surface convexe comme<lb/> la gorge d’une poulie. Les deux extrémités de ce
          fil<lb/> communiquent avec les deux extrémités de celui du <pb n="407"/>galvanoscope, de
          manière qu'on puisse à volonté inter<lb rend="hyphen"/> rompre et rétablir cette
          communication. Je désignerai<lb/> cette partie de l’appareil sous le nom de
          <hi rend="it">cylindre électro<lb rend="hyphen"/> moteur,</hi> parce que c’est lui qui
          fait mouvoir le galva<lb rend="hyphen"/> noscope quand il est influencé par un aimant.
          Dans mon<lb/> appareil le creux de ce cylindre a 4 ou 5 centimètres de<lb/> diamètre. La
          troisième hélice, celle dont le fil est en com<lb rend="hyphen"/> munication avec les deux
          extrémités de la pile, était formée<lb/> d’un fil de cuivre recouvert de soie et de 1
          millimètre de<lb/> diamètre formant trois hélices en recouvrement l'une<lb/> autour de
          l'autre ; ce fil faisait quatre cents tours, et il<lb/> en résultait un cylindre <choice>
            <sic>électro-dynamique</sic>
            <corr>éléctrodynamique</corr>
          </choice> d’environ 16<lb/> centimètres de long et de 4 centimètres de diamètre.<lb/>
          C’est cette partie de l’appareil que je désignerai dans ce<lb/> qui suit en la nommant
          simplement l'<hi rend="it">hélice.</hi>
        </p>
        <p xml:id="P1831-b-p5">Nous nous sommes assurés qu’à la distance d’environ<lb/> deux mètres, que la longueur des
          communications entre<lb/> le galvanoscope et le cylindre <choice>
            <sic>électro-moteur</sic>
            <corr>éléctromoteur</corr>
          </choice> nous per<lb rend="hyphen"/> mettait de mettre entre le galvanoscope et l’hélice,
          celle<lb rend="hyphen"/> ci n’exerçait aucune action sensible sur les aiguilles
          ai<lb rend="hyphen"/> mantées du galvanoscope.</p>
        <p xml:id="P1831-b-p6">Voici maintenant les résultats de nos expériences :<lb/> l’hélice étant en communication
          avec la pile, et le gal<lb rend="hyphen"/> vanoscope avec le cylindre <choice>
            <sic>électro-moteur</sic>
            <corr>éléctromoteur</corr>
          </choice>, 1°chaque<lb/> fois qu’on place l'hélice dans ce cylindre, l’aiguille du<lb/>
          galvanoscope est déviée précisément comme quand on y<lb/> place un barreau aimanté, les
          pôles de l’hélice étant<lb/> dans la même situation respective que ceux de l’aimant.</p>
        <p xml:id="P1831-b-p7">2°. Cette action est de même instantanée dans les<lb/> deux cas, l’aiguille reprenant sa
          première position après<lb/> quelques oscillations.</p>
        <pb n="408"/>
        <p xml:id="P1831-b-p8">3°. En retirant l'hélice on observe une déviation égale<lb/> en sens contraire de celle
          qui a eu lieu à l'entrée ; et qui<lb/> a toujours lieu dans le même sens, quel que soit le
          côté<lb/> du cylindre <choice>
            <sic>électro-moteur</sic>
            <corr>éléctromoteur</corr>
          </choice> par lequel on retire l'hélice<lb/> précisément comme quand on retire l'aimant du
          mise<lb/> cylindre.</p>
        <p xml:id="P1831-b-p9">4°. Cette action est également instantanée.</p>
        <p xml:id="P1831-b-p10">5°. Le sens du courant excité par l'hélice dans le cy<lb rend="hyphen"/> lindre <choice>
            <sic>électro-moteur</sic>
            <corr>éléctromoteur</corr>
          </choice> est opposé à celui du courant de<lb/> cette hélice, de même que celui qui y est
          excité par<lb/> l'action de l’aimant lieu en sens contraire des connu<lb/> de cet aimant,
          conformément aux résultats obtenus par<lb/> M. <persName ref="#pers_F239">Faraday
          </persName>.</p>
        <p xml:id="P1831-b-p11">6°. Les actions qui, d’après les expériences que j'ai<lb/> faites avec M.
          <persName ref="#pers_B44">Becquerel</persName>, communiquées à l'Académie<lb/> dans sa séance du 23
          janvier dernier, ont lieu lorsqu'on<lb/> fait entrer un aimant dans le cylindre <choice>
            <sic>électro-moteur</sic>
            <corr>éléctromoteur</corr>
          </choice>
          <lb/> par des saints successifs et qu’on l’en fait sortir ensuite<lb/> de la même manière,
          en sorte qu’une déviation se ma<lb rend="hyphen"/> nifeste à chaque saut dans un sens
          depuis une extré<lb rend="hyphen"/> mité de l'aimant jusqu’à son milieu et en sens
          contraire<lb/> depuis ce milieu jusqu’à l’autre extrémité ; ces actions,<lb/> dis-je, sont
          produites avec toutes les mêmes circonstances<lb/> en substituant une hélice à l’aimant,
          et l'on observe<lb/> dans les deux cas qu'en portant rapidement le milieu,<lb/> soit de
          l’aimant, soit de l’hélice, au centre du cylindre<lb/>
          <choice>
            <sic>électro-moteur</sic>
            <corr>éléctromoteur</corr>
          </choice>, on a une déviation égale à la somme de<lb/> toutes celles qui ont lieu à chacun
          de ces sauts, en y<lb/> comprenant la première déviation produite en plaçant<lb/> dans le
          plan de ce cylindre l’extrémité seulement de<lb/> l’hélice ou de l'aimant. Cette première
          déviation fait ce <pb n="409" rend="hyphen"/>pendant une plus grande portion de la
          déviation totale<lb/> qu'on obtient en y portant tout de suite leur milieu,<lb/> lorsqu’on
          se sert d'une hélice, que quand on emploie un<lb/> aimant, parce que tous les <choice>
            <sic>courans</sic>
            <corr>courants</corr>
          </choice> électriques de l'hé<lb rend="hyphen"/> lice sont de même intensité, tandis que
          l'intensité des<lb/>
          <choice>
            <sic>courans</sic>
            <corr>courants</corr>
          </choice> de l'aimant est, comme je l’ai établi depuis<lb/>
          <choice>
            <sic>long-temps</sic>
            <corr>longtemps</corr>
          </choice>, plus grande à son milieu qu’elle ne l’est<lb/> vers ses extrémités. </p>
        <p xml:id="P1831-b-p12">7°. Tant qu’il n’y a point de changement dans la<lb/> situation respective de l’hélice et
          du cylindre électro<lb rend="hyphen"/> moteur, on peut rompre ou rétablir la
          communication<lb/> de ce cylindre et du galvanoscope sans qu’il y ait aucune<lb/> action,
          comme quand il y a un aimant au lieu d’hélice.</p>
        <p xml:id="P1831-b-p13">8°.Mais si, après avoir placé l’aimant ou l'hélice dans<lb/> le cylindre <choice>
            <sic>électro-moteur</sic>
            <corr>éléctromoteur</corr>
          </choice>, la communication n’étant<lb/> pas établie, et avoir ensuite rétabli la
          communica<lb rend="hyphen"/> tion sans qu’il y ait aucune action d’après ce qui vient<lb/>
          d'être dit, on vient à enlever l’aimant ou l’hélice, on a<lb/> l’action de sortie
          précisément comme elle aurait en lieu<lb/> dans le cas où elle aurait été précédée d’une
          action<lb/> d’entrée.</p>
        <p xml:id="P1831-b-p14">
          <list>
            <item>9°.</item>
          </list> On a, en se servant d'une hélice au lieu d’aimant,<lb/> la possibilité d’anéantir
          et de recréer alternativement,<lb/> sans la déplacer, l’action qu'elle exerce, en
          suspendant<lb/> et rétablissant alternativement le courant électrique qui<lb/> la
          parcourt, soit en interrompant et rétablissant alter<lb rend="hyphen"/> nativement la
          communication entre l’hélice et la pile,<lb/> soit en enlevant les couples de la pile des
          vases remplis<lb/> d'eau acidulée et en les y replongeant alternativement.<lb/> Dans l’un
          et l’autre cas, la suspension du courant élec<lb rend="hyphen"/> trique et son
          rétablissement dans l'hélice produisent pré <pb n="410" rend="hyphen"/>cisément les mêmes
          effets que l'on obtient en enlevant<lb/> ou en replaçant, soit l'hélice, soit l'aimant,
          dans la<lb/> spirale. </p>
        <p xml:id="P1831-b-p15">L'identité des actions produites par un aimant ou une<lb/> hélice <choice>
            <sic>électro-dynamique</sic>
            <corr>électrodynamique</corr>
          </choice> ayant ses deux extrémités aux<lb/> pôles de l'aimant, démontrée par tant
          d'expériences<lb/> dans les circonstances les plus variées, et par les calcula<lb/> qui en
          partant de la formule qui représente l'action de<lb/> deux <choice>
            <sic>élémens</sic>
            <corr>éléments</corr>
          </choice> de <choice>
            <sic>courans</sic>
            <corr>courants</corr>
          </choice> électriques, déduite unique<lb rend="hyphen"/> ment d’expériences faites sur des <choice>
            <sic>courans</sic>
            <corr>courants</corr>
          </choice> électriques,<lb/> donnent pour l’action mutuelle de deux <choice>
            <sic>aimans</sic>
            <corr>aimants</corr>
          </choice> très<lb rend="hyphen"/> petits ou particules magnétiques, la même
          expression<lb/> qu’on trouve en partant de l’ancienne hypothèse sur la<lb/> nature des <choice>
            <sic>aimans</sic>
            <corr>aimants</corr>
          </choice> ; cette identité, dis-je, n'avait pas<lb/> besoin des nouvelles preuves qui
          résultent de ces expé<lb rend="hyphen"/> riences, elle suffisait pour en prévoir les
          résultats ; mais<lb/> les physiciens n’en verront pas, je pense, avec moins<lb/> de
          plaisir cette nouvelle vérification d'une théorie que<lb/> ramené tous les phénomènes
          magnétiques à ceux que<lb/> produit l'électricité en mouvement.</p>
        <p xml:id="P1831-b-p16">Je me sers ici de cette expression parce que c'est celle<lb/> qu'ont employée jusqu'ici
          tons les physiciens qui se sont<lb/> occupés de ces phénomènes ; car, comme je l'ai dit
          et<lb/> imprimé plusieurs fois, celte identité est indépendante<lb/> de l'idée qu’on se
          fait sur la nature de ce qui se passe<lb/> dans le fil conducteur joignant les deux
          extrémités d’une<lb/> pile de <persName ref="#pers_V583">Volta</persName>.</p>
        <p xml:id="P1831-b-p17">En comparant les résultats de ces expériences avec<lb/> celles de M.
          <persName ref="#pers_A20">Arago</persName>, sur l’action qui s’exerce entre<lb/> un aimant ou une hélice <choice>
            <sic>électro-dynamique</sic>
            <corr>électrodynamique</corr>
          </choice> et un dis<lb rend="hyphen"/> que métallique, lorsque leur position relative
          change, <pb n="411"/>soit parce qu'on finit osciller l'aimant ou l’hélice en<lb/> présence
          du disque, soit parce qu'on fait tourner le<lb/> disque, on voit qu'elles ne sont qu’une
          autre manifes<lb rend="hyphen"/> tation d'un même fait général, savoir que pendant
          que<lb/> l’aimant ou l'hélice s'approche d'un corps conducteur,<lb/> il s'y produit par
          influence un courant électrique instan<lb rend="hyphen"/> tané en sens contraire de celui
          de l’aimant ou de l’hélice,<lb/> d’on résulte une action répulsive entre ces deux
          corps,<lb/> et qu’au contraire lorsque l’aimant ou l’hélice s’écarte<lb/> du corps
          conducteur, le courant électrique qui s’y forme<lb/> par influence se renverse
          tout-à-coup, en sorte qu’il se<lb/> trouve alors dans le même sens que celui de l’aimant
          ou<lb/> de l’hélice, et qu’il y a attraction entre les deux corps. </p>
        <p xml:id="P1831-b-p18">Il est aisé de voir en effet que des trois actions recon<lb rend="hyphen"/> nues par M.
          <persName ref="#pers_A20">Arago</persName> dans les expériences dont nous ve<lb rend="hyphen"/> nons de
          parler, l’une suivant la tangente de l'arc décrit<lb/> par le point du disque en mouvement
          dont elle émane,<lb/> l’autre perpendiculaire au plan du disque et la troisième<lb/>
          suivant le rayon, la première vient de ce qu’il y a à la<lb/> fois répulsion entre
          l’aimant ou l’hélice et les points du<lb/> disque qui vont en s'en approchant, attraction
          entre<lb/> l’aimant ou l’hélice et les points du disque qui vont en<lb/> s’en éloignant,
          et que ces deux actions tendent égale<lb rend="hyphen"/> ment à faire suivre, soit à
          l’aimant, soit à l’hélice, le<lb/> mouvement du disque.</p>
        <p xml:id="P1831-b-p19">Quant aux deux autres actions, l’une perpendiculaire<lb/> au plan du disque, l’autre
          suivant le rayon, elles ré<lb rend="hyphen"/> sultant évidemment de ce que les <choice>
            <sic>courans</sic>
            <corr>courants</corr>
          </choice> électriques<lb/> produits par influence pendant que les points du disque<lb/>
          s’approchent de l’aimant ou de l’hélice subsistent encore,<lb/> ainsi que la répulsion qui
          en résulte, à l’instant où ils se <pb n="412"/>trouvent précisément vis-à-vis, puisqu’ils
          ne se renver<lb rend="hyphen"/> sent qu’ensuite et à mesure qu’ils s'en éloignant ; d'où
          il<lb/> suit que tous ces points, situés sur le rayon correspondant<lb/> du disque,
          repoussent, soit l'aimant, soit l’hélice, ce qui<lb/> produit une répulsion
          perpendiculaire au plan du disque<lb/> et une force parallèle à ce rayon tendant vers la
          circon<lb rend="hyphen"/> férence ou vers le centre, suivant que la distance entre<lb/> le
          centre du disque et l’extrémité de l’aimant ou de l'hé<lb rend="hyphen"/> lice sur
          laquelle ils agissent est plus ou moins grande </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>