<?xml-model href="../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P1832-E</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Informatique</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1832-e" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Cours du Collège de France. Nouvelle classification des connaissances humaines par M. Ampère.</title>
                        <author>
                            <persName>
                                <supplied>
                                    <surname>Ampère</surname>
                                    <forename>André-Marie</forename>
                                </supplied>
                            </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Le Temps, journal des progrès.</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p. 1-2</biblScope>
                            <biblScope type="issue">n°881</biblScope>
                            <date when="1832-03-17">17 mars 1832</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf"/>
                    <idno type="old">P168</idno>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>janvier 2015</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1832-e" type="publications">
        <body>
      <div xml:id="P1832-e-div1">
        <pb n="1"/>
            <head>
          <title>
            <hi rend="sc">Feuilleton. <date when="1832-03-17">17 mars 1832</date>.<lb/>
                Cours du <orgName>Collège de France</orgName>.</hi>
            <lb/>
                Nouvelle classification des connaissances humaines,<lb/>
                par M. <persName>Ampère</persName>.<lb/>
            </title>
        </head>           
            <p xml:id="P1832-e-p1">C'est principalement, comme on le sait, dans les cours,<lb/>
                du <orgName>Collège de France</orgName> que les jeunes gens qui ne doivent<lb/>
                point entrer dans les écoles spéciales viennent chercher le<lb/>
                complément de l'éducation dont ils ont reçu les <choice>
            <sic>élémens</sic> <corr>éléments</corr>
          </choice>
          <lb/>
                dans des institutions d'un ordre moins élevé. Cette destina<lb rend="hyphen"/>tion particulière de l'établissement y modifie nécessaire<lb rend="hyphen"/>ment le mode d'instruction, et permet au professeur
                de s'é<lb rend="hyphen"/>lever à ces vues générales qui exigent dans les élèves une<lb/>
                connaissance préalable des faits particuliers. C'est ainsi que<lb/>
                M. <persName>Ampère</persName>, chargé du cours de physique générale et expé<lb rend="hyphen"/>rimentale, ne s'est pas borné à l'exposition des vérités dont<lb/>
                cette science se compose, mais a voulu encore montrer les<lb/>
                rapports plus ou moins intimes qui l'unissent à toutes les<lb/>
                autres, et indiquer les secours qu'elle leur prête comme<lb/>
                ceux qu'elle en emprunte. Conduit par là à s'occuper d'une<lb/>
                classification générale de toutes nos connaissances, il a con<lb rend="hyphen"/>sacré chaque semaine une leçon supplémentaire à exposer<lb/>
                ses idées sur ce sujet important.</p>
            <p xml:id="P1832-e-p2">Déjà <persName>Bacon</persName>, <persName>D'Alembert</persName> et, après eux, plusieurs autres,<lb/>
                écrivains ont proposé divers modes de distribution ; les uns<lb/>
                classant les sciences d'après leur objet, d'autres d'après les<lb/>
                facultés de l'entendement humain qu'elles mettent princi<lb rend="hyphen"/>palement en jeu, d'autres enfin d'après la méthode suivie<lb/>
                dans leur étude. Pour juger jusqu'à quel point ces diverses<lb/>
                tentatives ont été heureuses, il faut commencer par bien<lb/>
                voir quel était le but qu'on devait se proposer. Une <choice>
            <sic>classifi<lb rend="hyphen"/>tion</sic> <corr>classifi<cb rend="hyphen"/>cation</corr>
          </choice> en effet peut avoir deux genres d'utilité bien distincts,<lb/>
                et par  suite être construite sur deux principes complète<lb rend="hyphen"/>ment <choice>
            <sic>différens</sic> <corr>différents</corr>
          </choice>. Dans l'une les objets seront disposés de ma<lb rend="hyphen"/>nière à ce qu'on puisse, quel que soit leur nombre, arriver<lb/>
                promptement à celui dont on a besoin ; dans l'autre, ils se<lb rend="hyphen"/>ront rangés de telle façon que du moment où l'on en con<lb rend="hyphen"/>naîtra bien un seul on se trouvera fort avancé dans la con<lb rend="hyphen"/>naissance de tous ceux qui en sont voisins. Dans la première<lb/>
                on s'attache surtout à ce que la clef soit d'un usage facile,<lb/>
                et l'on ne songe guère à l'arrangement final ; dans l'autre au<lb/>
                contraire cet arrangement est presque tout, et la commodité<lb/>
                de la clef n'est qu'une condition très secondaire. En botani<lb rend="hyphen"/>que nous avons un exemple de la première méthode dans la<lb/>
                classification de <persName>Linnée</persName>, et de la seconde dans celle de Jus<lb rend="hyphen"/>sieu. Maintenant laquelle des deux conviendra-t-il d'em<lb rend="hyphen"/>ployer pour une classification des sciences ? Leur nombre<lb/>
                est assez borné pour que la mémoire n'ait besoin d'aucun<lb/>
                secours étranger pour retenir le nom et l'objet de chacune<lb/>
                d'elles, et ainsi une méthode purement artificielle sera com<lb rend="hyphen"/>plètement inutile ; mais il n'en sera pas de même dans la<lb/>
                méthode naturelle : dans celle-ci, les sciences étant dispo<lb rend="hyphen"/>sées de manière à ce que celles qui sont le plus rapprochées<lb/>
                par leur objet le soient aussi par leur position dans la série,<lb/>
                non seulement on apercevra aisément leurs rapports mu<lb rend="hyphen"/>tuels, mais on pourra circonscrire parfaitement chacune<lb/>
                d'elles, fixer ses attributions d'une manière précise, et ainsi<lb/>
                éviter toute espèce de double emploi. Il y a plus, c'est que, si<lb/>
                la distribution est bien faite, elle indiquera l'ordre dans le<lb rend="hyphen"/>quel les sciences devront être étudiées, afin que chacune en<lb/>
                général n'ait à emprunter de secours que de celles qui la pré<lb rend="hyphen"/>cèdent.</p>
            <p xml:id="P1832-e-p3">Si nous examinons d'après ces principes les diverses clas<lb rend="hyphen"/>sifications des connaissances humaines qui ont été présen<lb rend="hyphen"/>tées jusqu'à ce jour, nous verrons qu'il n'y en a pas une qui<lb/>
                satisfasse aux conditions exigées car il n'y en a pas une qui<cb/>
                ne sépare des sciences qui ont entre elles la plus grande<lb/>
                analogie, et n'en rapproche de très différentes. C'est en effet<lb/>
                ce qui ne pouvait manquer d'arriver, puisque dans toutes ces<lb/>
                distributions on commençait par faire la clef, laquelle pour<lb rend="hyphen"/>tant doit évidemment être subordonnée à l'arrangement fi<lb rend="hyphen"/>nal. M. <persName>Ampère</persName> a suivi précisément la marche inverse ; c'est<lb/>à-dire qu'au lieu de commencer
                par former de grandes sec<lb rend="hyphen"/>tions pour les diviser ensuite et les subdiviser successive<lb rend="hyphen"/>ment, il est parti des plus petits groupes pour remonter jus<lb rend="hyphen"/>qu'au plus grands. Écartant toute idée systématique, il a<lb/>
                placé chaque science près de celle à laquelle elle ressemble<lb/>
                le plus, et a obtenu de la sorte un certain nombre de colle<lb rend="hyphen"/>tions binaires. Disposant ensuite les collections ainsi formées<lb/>
                chacune auprès de celle qui présente avec elle le plus d'a<lb rend="hyphen"/>nalogie. Il a formé des groupes de second ordre, et procé<lb rend="hyphen"/>dans de même par réunions successives, il est arrivé à deux<lb/>
                faisceaux principaux parfaitement naturels, l'un qui com<lb rend="hyphen"/>prend toutes les connaissances relatives au monde extérieur<lb/>
                (les sciences cosmologiques), l'autre qui se compose de tou<lb rend="hyphen"/>tes celles qui se rapportent à l'homme considéré sous le rap<lb rend="hyphen"/>port moral et intellectuel (les sciences noologiques).
            </p>
            <p xml:id="P1832-e-p4">On conçoit aisément tout ce qu'une pareille tâche offrait<lb/>
            de difficultés, et combien d'essais infructueux ont dû être<lb/>
            tentés avant d'arriver à un résultat complètement satisfai<lb rend="hyphen"/>sant. Cependant, la distribution faite, la besogne n'était pas<lb/>
            entièrement terminée ; il fallait encore trouver le moyens<lb/>
                d'épargner à ceux qui voudraient s'occuper du même sujet<lb/>
                ce long travail préparatoire, c'est-à-dire qu'il fallait donner<lb/>
                une clef à l'aide de laquelle on pût, en partant de l'ensem<lb rend="hyphen"/>ble des connaissances humaines, arriver jusqu'au groupes<lb/>
                les plus petits et jusqu'aux sciences particulières, en repas<lb rend="hyphen"/>sant par les mêmes coupes. M. <persName>Ampère</persName>  a trouvé cette clef<lb/>
                dans des considérations dont il se servait depuis plusieurs<lb/>
                années pour diviser la physique en ses différentes parties<lb/>
                dans les cours qu'il en faisait au <orgName>collège de France</orgName>. Nous di<cb rend="hyphen"/>rons bientôt quelles sont ces considérations ; maintenant,<lb/>
                occupons-nous de donner une idée de la classification elle<lb/>même.</p>
            <p xml:id="P1832-e-p5">Nous trouvons, comme nous l'avons dit, au premier degré<lb/>
                de division, deux groupes de sciences très distinctes par leur<lb/>
                objet : les sciences cosmologiques et noologiques, relatives<lb/>
                les unes au monde extérieur, les autres à l'intelligence hu<lb rend="hyphen"/>maine. Parlons d'abord des premières. Pour acquérir par la<lb/>
                contemplation de la nature la somme des vérités auxquelles<lb/>
                il nous est permis d'atteindre, nous passons par quatre de<lb rend="hyphen"/>grés successifs de connaissances.</p>
            <p xml:id="P1832-e-p6">D'abord nous considérons ce monde dans son ensemble,<lb/>
                et nous arrivons par là à un certain nombre de résultats très<lb/>
                généraux, vrais de l'univers entier, et pour lesquels nous<lb/>
                n'avons eu à emprunter à l'observation que des mesures :<lb/>
                c'est des notions de cet ordre que se composent entièrement<lb/>
                les sciences mathématiques.</p>
            <p xml:id="P1832-e-p7">Dans un second degré d'étude, nous passons de l'examen<lb/>
                de l'ensemble à celui des détails. Nous nous proposons de<lb/>
                savoir quels sont les matériaux dont l'univers se compose,<lb/>
                et quelles sont les propriétés de ces matériaux : l'exposition<lb/>
                des résultats obtenus dans ce genre de recherches fait l'ob<lb rend="hyphen"/>jet des sciences physiques.</p>
            <p xml:id="P1832-e-p8">En considérant les <choice>
            <sic>différens</sic> <corr>différents</corr>
          </choice> corps qui nous entourent<lb/>
                nous sommes conduits à reconnaître entre eux une diffé<lb rend="hyphen"/>rence capitale. Les uns en effet peuvent rester indéfiniment<lb/>
                dans l'état où on les voit pour la première fois, et ainsi il<lb/>
                est possible à la rigueur d'apprendre par un examen unique<lb/>
                tout ce qu'il y a à savoir sur un d'entre eux. Il n'en est pas<lb/>
                de même pour d'autres qui varient sans cesse, et pour ar<lb rend="hyphen"/>river à des notions complètes sur un seul il est nécessaire<lb/>
                de rapprocher les observations faites sur les <choice>
            <sic>différens</sic> <corr>différents</corr>
          </choice> états<lb/>
                par lesquels il passe. Ces êtres dans leur naissance, leur dé<lb rend="hyphen"/>veloppement, leur reproduction et jusqu'à leur mort, of<lb rend="hyphen"/>frent une foule de phénomènes particulier qui se sur<pb n="2" rend="hyphen"/>ajoutent, si on peut dire, à ceux qui résultent des propriétés<lb/>
                inorganiques de la matière : leur examen nous conduira donc<lb/>
                à un troisième degré de connaissances, et l'ensemble des vé<lb rend="hyphen"/>rités obtenues dans cette étude des vérités propres aux êtres<lb/>
                organisés constituera un groupe de sciences pour lesquelles<lb/>
                nous réserverons exclusivement le nom de <hi rend="it">sciences natu<lb rend="hyphen"/>relles</hi> <ref>(1)</ref>.</p>
            <p xml:id="P1832-e-p9">Bientôt nous remarquons que les <choice>
            <sic>changemens</sic> <corr>changements</corr>
          </choice> qui se pro<lb rend="hyphen"/>duisent perpétuellement dans les corps <choice>
            <sic>vivans</sic> <corr>vivants</corr>
          </choice>, et qui même<lb/>
                constituent la vie, dépendent de l'action continue ou intermit<lb rend="hyphen"/>tente de certaines causes, et nous sommes conduits à recher<lb rend="hyphen"/>cher quels sont les <choice>
            <sic>agens</sic> <corr>agents</corr>
          </choice> qui influent sur la vie des ani<lb rend="hyphen"/>maux, qui la conservent, ma modifient, l'altèrent, la rétablis<lb rend="hyphen"/>sent quand elle est altérée, et quelquefois la détruisent.<lb/>
                C'est l'objet du quatrième degré d'étude, et c'est de quoi<lb/>
                s'occupent diverses sciences que M. <persName>Ampère</persName> désigne collec<lb rend="hyphen"/>tivement sous le nom de <hi rend="it">sciences médicales</hi>.</p>
            <p xml:id="P1832-e-p10">Le règne des sciences noologiques nous offrira, comme<lb/>
                celui des sciences cosmologiques, les quatre <choice>
            <sic>embranche<lb rend="hyphen"/>mens</sic> <corr>embranche<lb rend="hyphen"/>ments</corr>
          </choice> <choice>
            <sic>correspondans</sic> <corr>correspondants</corr>
          </choice> à quatre degrés successifs de connai<lb rend="hyphen"/>sances.</p>
            <p xml:id="P1832-e-p11">Notre première étude sera celle de l'intelligence elle-mêm<lb rend="hyphen"/>me considérée subjectivement puis objectivement (sciences<lb/>
                philosophiques) ; la seconde sera relative aux signes par les<lb rend="hyphen"/>quels les hommes se transmettent les uns aux autres les<lb/>
                pensées, les <choice>
            <sic>sentimens</sic> <corr>sentiments</corr>
          </choice>, les passions (sciences dialegmati<lb rend="hyphen"/>ques). Ensuite viendra la comparaison de ce que les <choice>
            <sic>senti<lb rend="hyphen"/>mens</sic> <corr>senti<lb rend="hyphen"/>ments</corr>
          </choice>, les passions des hommes sont en divers lieux, ont été<lb/>
                en <choice>
            <sic>différens</sic> <corr>différents</corr>
          </choice> temps (sciences historiques) ; enfin nous étudie<lb rend="hyphen"/>rons ces modifications en vue d'arriver à la connaissance<cb/>
                des causes qui les produisent ; nous chercherons à détermi<lb rend="hyphen"/>ner les lois suivant lesquelles les sociétés grandissent, se<lb/>
                conservent ou déclinent, et nous essaierons d'en déduire<lb/>
                des règnes pour leur amélioration (sciences politiques).</p>
            <p xml:id="P1832-e-p12">Voilà donc toutes les sciences réparties en huit groupes,<lb/>
                savoir : sciences athématiques, physiques, naturelles, mé<lb rend="hyphen"/>dicales, philosophiques, dialegmatiques, historiques et poli<lb rend="hyphen"/>tiques. Chacun de ces groupes ou <choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice> est lui<lb/>même
                susceptible de se diviser en sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice>.<lb/>
                Ainsi le premier donnera d'une part les mathématiques<lb/>
                pures, de l'autre les sciences physico-mathématiques ;<lb/>
                pour le second, nous aurons d'abord les sciences stéréologi<lb rend="hyphen"/>ques, qui traitent des corps en général et de leurs propriétés<lb/>
                inorganiques, de leur mode de composition et des phénomè<lb rend="hyphen"/>nes qui résultent de leur action mutuelle, puis les sciences<lb/>
                géologiques qui s'occupent de l'étude particulière du globe<lb/>
                que nous habitons.</p>
            <p xml:id="P1832-e-p13">L'embranchement des sciences naturelles trouve sa divi<lb rend="hyphen"/>sion dans la distinction des êtres organisés en végétaux et<lb/>
                animaux. De là, les deux sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice> de sciences phytologiques et zoologiques. L'homme, devant, quant à son<lb/>
                corps et à ses organes, être considéré comme un des animaux,<lb/>
                est sus ce point de vue du domaine des sciences zoologiques.<lb/>
                Nous avons enfin, pour terminer ce qui a rapport au premier<lb/>
                règne, le groupe des sciences médicales, qui comme les <choice>
            <sic>pré<lb rend="hyphen"/>cédens</sic> <corr>pré<lb rend="hyphen"/>cédents</corr>
          </choice>, fournit ses deux sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice>. Dans l'un,<lb/>
                on considère l'influence des <choice>
            <sic>agens</sic> <corr>agents</corr>
          </choice> extérieurs, et l'action de<lb/>
                l'organisme en tant que les fonctions qui en sont le résultat<lb/>
                conservent un ordre régulier ; c'est là l'objet des sciences<lb/>
                physico-médicales. Mais ces fonctions sont sujettes à des al<lb rend="hyphen"/>térations que l'on décrit, dont on recherche les causes et<lb/>
                auxquelles on tâche de remédier : c'est de quoi s'occupent<lb/>
                les sciences nosologiques.</p>
            <p xml:id="P1832-e-p14">Dans le second règne, les sciences philosophiques se divi<lb rend="hyphen"/>seront, suivant que l'intelligence sera considérée subjective<cb rend="hyphen"/>ment ou objectivement, en sciences psychologiques et scien<lb rend="hyphen"/>ces métaphysiques. Dans le groupe suivant, nous trouverons<lb/>
             deux moyens distincts d'expression pour des <choice>
            <sic>sentimens</sic> <corr>sentiments</corr>
          </choice> et<lb/>
                des passions, le langage et les beaux-arts ; de là les deux or<lb rend="hyphen"/>dres de sciences philologiques et technestétique. Dans les<lb/>
              sciences historiques, une partie, l'ethnologique sera rela<lb rend="hyphen"/>tive aux différentes nations, à leur origine, à leurs progrès<lb/>
                ou leur décadence, à leurs mœurs, etc. ; une autre, la nomo<lb rend="hyphen"/>logique, à leurs institutions civiles et religieuses. Enfin,<lb/>
                parmi les sciences politiques, les unes s'occuperont des<lb/>
                moyens de conservation des sociétés, les autres de leur amé<lb rend="hyphen"/>lioration  ce seront les sciences administratives d'une part,<lb/>
                et de l'autre les sciences cœnophéliques.</p>
            <p xml:id="P1832-e-p15">Nous sommes arrivés à distribuer les sciences en seize<lb/>
                groupes dont chacun a un objet général. En allant plus loin<lb/>
                nous arriverions à des objets particuliers qui formeraient des<lb/>
                sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice> en nombre indéfini, mais cette subdi<lb rend="hyphen"/>vision est étrangère au plan que M. <persName>Ampère</persName> s'est proposé. Il<lb/>
                ne nous reste donc maintenant qu'à donner la clef de la mé<lb rend="hyphen"/>thode, c'est-à-dire à exposer les considérations qui, en ne<lb/>
                supposant point connu le travail préparatoire, conduiraient<lb/>
                à établir les coupes successives de la même manière que<lb/>
                nous les avons indiquées. Ces considérations sont en petit<lb/>
                nombre et assez simples pour être aisément retenues.<lb/>
                Les voici :<lb/>
                <list>
            <item n="1">° Tout objet de nos connaissances peut être envisagé sous<lb/>
                deux points de vue : un général, lorsqu'on étudie l'objet seu<lb rend="hyphen"/>lement pour le connaître ; l'autre spécial, lorsqu'on y cher<lb rend="hyphen"/>che ce qu'il a de relatif à l'homme.</item>
            <lb/>
                <item n="2">° Sous quelque point de vue que l'on considère un objet,<lb/>
                une partie des vérités qui s'y rattachent s'obtient par l'étude<lb/>
                individuelle de cet objet, en le prenant tel qu'il est, et sans<lb/>
                s'occuper de savoir s'il a varié ou s'il variera par la suite.<lb/>
                L'autre partie s'obtient par la comparaison, par l'établisse<lb rend="hyphen"/>ment de rapports entre <choice>
                <sic>différens</sic> <corr>différents</corr>
              </choice> êtres ou entre les divers<cb/>
                états d'un seul. Ainsi deux faces d'études, l'une <hi rend="it">autoptiqu<hi rend="sup">e</hi>
              </hi>,<lb/>
                dans laquelle tout se voir ou du moins tout peut se voir à la<lb/>
                fois, et l'autre <hi rend="it">comparative</hi>
            </item>
            <lb/>
                <item n="3">° L'étude <hi rend="it">autoptique</hi> se compose de deux degrés <choice>
                <sic>diffé<lb rend="hyphen"/>ens</sic> <corr>diffé<lb rend="hyphen"/>rents</corr>
              </choice>, et relatifs l'un à ce qui se voir immédiatement en con<lb rend="hyphen"/>templant l'objet dans son ensemble, l'autre à ce qui est ca<lb rend="hyphen"/>ché sous cette apparence. Or
                on ne pénètre communément<lb/>
                    au-delà de l'enveloppe extérieure qu'en décomposant, c'est<lb/>
                    pourquoi nous nommerons <hi rend="it">analytique</hi> ce second degré, le<lb/>
                    premier sera le <hi rend="it">synthétique</hi>.
                </item>
            <lb/>
                <item n="4">° La face comparative nous offrira également ses deux<lb/>
                degrés. Dans l'un la comparaison aura pour objet d'établir<lb/>
                certains rapports de ressemblance ou de différence, et la dé<lb rend="hyphen"/>pendance mutuelle de ces rapports d'où résultera l'établisse<lb rend="hyphen"/>ment de lois générales ; et de là vient que nous désignerons<lb/>
                ce degré de connaissances par le nom de <hi rend="it">nomothétique</hi>. Dans<lb/>
                l'autre la comparaison aura pour objet de nous faire connaî<lb rend="hyphen"/>tre les relations qui existent entre les effets et les causes.<lb/>
                Ainsi, en résumé, nous aurons deux points de vue, l'un gé<lb rend="hyphen"/>néral, l'autre spécial, et dans chacun quatre degrés de con<lb rend="hyphen"/>naissances, savoir ; deux autoptiques (le synthétique et l'a<lb rend="hyphen"/>nalytique), et deux comparatifs (le nomothétique et l'eth<lb rend="hyphen"/>nologique).</item>
          </list>
            </p>
            <p xml:id="P1832-e-p16">Faisons maintenant l'application de ces principes. Les<lb/>
                sciences comprenant tout ce que l'homme peut connaître<lb/>
                ont pour objet général l'étude de l'univers et des êtres qui<lb/>
                l'habitent, êtres parmi lesquels l'homme lui-même est com<lb rend="hyphen"/>pris, étant, quant à son corps et à ses organes, considéré<lb/>
                comme un des animaux (<hi rend="it">sciences cosmologiques)</hi>. Elles<lb/>
                ont pour comme objet spécial l'étude de l'intelligence hu<lb rend="hyphen"/>maine (<hi rend="it">sciences noologiques</hi>).</p>
            <p xml:id="P1832-e-p17">Pour le dernier point de vue nous avons <list>
            <item n="1">° la face <hi rend="it">autop<lb rend="hyphen"/>tique</hi> avec ses deux degrés de connaissances : le <hi rend="it">synthéti<lb rend="hyphen"/>que</hi>, comprenant toutes les vérités déduites de la contem<lb rend="hyphen"/>plation de l'univers pris dans son ensemble (les sciences<pb n="3"/>mathématiques) ; et l'<hi rend="it">analytique</hi>, qui décompose le monde<lb/>
            et ses <choice>
                <sic>différens</sic> <corr>différents</corr>
              </choice> matériaux pour étudier leurs propriétés<lb/>
            inorganiques (sciences physiques).</item> <item n="2">° La face compara<lb rend="hyphen"/>tive, ayant de même ses deux degrés : l'un dans lequel on<lb/>
            compare tantôt les <choice>
                <sic>différens</sic> <corr>différents</corr>
              </choice> états des êtres <choice>
                <sic>vivans</sic> <corr>vivants</corr>
              </choice> sujets à<lb/>
                variations,et tantôt dans lequel les <choice>
                <sic>rapprochement</sic> <corr>rapprochements</corr>
              </choice> ont pour<lb/>
                but de nous faire remonter des <choice>
                <sic>changemens</sic> <corr>changements</corr>
              </choice> observés dans<lb/>
                tous les êtres organisés aux causes par lesquelles ces <choice>
                <sic>chan<lb rend="hyphen"/>gemens</sic> <corr>chan<lb rend="hyphen"/>gements</corr>
              </choice> sont produits (sciences médicales).
            </item>
            </list>
            </p>
            <p xml:id="P1832-e-p18">Nous nous dispenserons de faire l'application de ces prin<lb rend="hyphen"/>cipes au règne des sciences noologiques ; toutefois nous de<lb rend="hyphen"/>vons avertir que les <choice>
            <sic>différens</sic> <corr>différents</corr>
          </choice> degrés de connaissances se mo<lb rend="hyphen"/>difient
             selon la nature des objets ; ainsi la partie analytique,<lb/>
                qui est la recherche du caché, procédera dans les sciences<lb/>
                cosmologiques par la décomposition des parties, et dans les<lb/>
                sciences noologiques par l'interprétation des signes sous<lb/>
                lesquels sont cachées en quelque sorte les idées qu'ils ex<lb rend="hyphen"/>priment.</p>
            <p xml:id="P1832-e-p19">Cette nécessité où l'on se trouve de prendre en des sens<lb/>
                un peu <choice>
            <sic>différens</sic> <corr>différents</corr>
          </choice> les expressions qui caractérisent des coupes<lb/>
               qui se correspondent dans les deux points de vue ne doit<lb/>
                inspirer aucune inquiétude. Il faut bien se rappeler que la<lb/>
                distribution n'a point été faite <foreign xml:lang="lat">a priori</foreign> et sur de simples<lb/>
                convenances métaphysiques, mais qu'elle est au contraire le<lb/>
                dernier résultat de recherches entreprises sans aucune vue<lb/>
                systématique. Ce qui montre du reste que les considéra<lb rend="hyphen"/>tions dans lesquelles ont été puisés les motifs de cette dis<lb rend="hyphen"/>tribution sont prépondérantes, c'est qu'elles sonduisent, com<lb rend="hyphen"/>me
                nous le ferons voir dans un autre article, à développer<lb/>
                d'une manière non moins naturelle les sciences particu<lb rend="hyphen"/>lières dont se compose chacun des seize groupes auxquels<lb/>
                nous nous sommes arrêtés.</p>
            <p xml:id="P1832-e-p20">On ne doit jamais s'attendre à trouver dans la clef d'une<lb/>
                méthode naturelle la même élégance, la même simplicité de<cb/>
                coupes que dans celle d'une méthode artificielle. Dans le cas<lb/>
                de la première, l'édifice est donné, et il faut, pour arriver à<lb/>
                ses parties diverses, construire un échafaudage dont la for<lb rend="hyphen"/>me se trouve ainsi déterminée par l'arrangement même de<lb/>
                ces parties ; dans quelques points, la montée peut être un<lb/>
                peu rude. Dans l'autre cas au contraire, on commence par<lb/>
                l'échafaudage, et comme on n'est restreint par aucune con<lb rend="hyphen"/>dition, on le fait à sa convenance pour l'édifice, qui se<lb/>
                construit ensuite. Il devient ce qu'il peut.</p>
            <p xml:id="P1832-e-p21">La classification dont nous venons de donner une idée<lb/>
                n'est pas le seul objet de l'instruction que présente le cours de<lb/>
                M. <persName>Ampère</persName>. Une partie plus importante peut-être de ce<lb/>
                cours consiste dans les <choice>
            <sic>développemens</sic> <corr>développements</corr>
          </choice> qu'il donne à mesure<lb/>
                  qu'il arrive aux divers sous-<choice>
            <sic>embranchemens</sic> <corr>embranchements</corr>
          </choice> de sciences in<lb rend="hyphen"/>diquant ce qui, pour chacune d'elles, a été fait ou reste en<lb rend="hyphen"/>core à faire, signalant les points controverses, discutant les<lb/>
                opinions des antagonistes, tantôt pour choisir entre les di<lb rend="hyphen"/>verses solutions qu'ils ont présentées, et tantôt pour en pré<lb rend="hyphen"/>senter une nouvelle. Nous ne pouvons entrer ici dans aucun<lb/>
                détail à ce sujet, et nous indiquerons seulement quelques<lb/>
                unes des théories qui lui sont propres, sauf à y revenir plus<lb/>
                tard.</p>
            <p xml:id="P1832-e-p22">Dans ce qui a rapport aux sciences mathématiques, M. <lb/>
                <persName>Ampère</persName> a présenté une théorie neuve des nombres positifs<lb/>
                et négatifs ; il a examiné la nature de la certitude et ses rap<lb rend="hyphen"/>ports avec les probabilités, enfin il a présenté les vérités géo<lb rend="hyphen"/>métriques sous un point de vue très différent de celui où on<lb/>
                les voit communément, en montrant qu'elles dépendent de<lb/>
                la nature de l'espace, et qu'on ne peut les considérer comme<lb/>
                nécessaires qu'autant qu'on admet en même temps la né<lb rend="hyphen"/>cessité de l'espace tel que nous le concevons.</p>
            <p xml:id="P1832-e-p23">Dans les sciences physico-mathématiques, il a indiqué une<lb/>
                nouvelle distribution des diverses branches de la mécani<lb rend="hyphen"/>que qui en rend l'étude plus aisée et les démonstrations<lb/>
                plus <choice>
            <sic>clajres</sic> <corr>claires</corr>
          </choice> et plus rigoureuses.</p>
            <p xml:id="P1832-e-p24">Pour les sciences stéréologiques il a fait connaître les ré<lb rend="hyphen"/>sultats de ses recherches sur les différences des <choice>
            <sic>mouvemens</sic> <corr>mouvements</corr>
          </choice>
          <lb/>
                vibratoires, dont les uns produisent les phénomènes de la<lb/>
                chaleur et les autres ceux de la lumière, et de celles qu'il<lb/>
                a faites sur la constitution physique des corps et sur leur<lb/>
                composition. A ce sujet, il a discuté la grande question qui<lb/>
                divise en ce moment les chimistes en deux sectes dont<lb/>
                l'une ne voit dans la chimie qu'un assemblage de faits sans<lb/>
                liaison et sans théorie, tandis que l'autre en fait une science<lb/>
                soumise à des lois générales.</p>
            <p xml:id="P1832-e-p25">Dans les sciences géologiques, il s'est particulièrement<lb/>
                étendu sur les <choice>
            <sic>changemens</sic> <corr>changements</corr>
          </choice> qui se sont opérés à la surface<lb/>
                du globe, et il a donné à ce sujet une théorie formée en<lb/>
                combinant les grandes découvertes faites sur ce point par<lb/>
                M. <persName>Élie de Beaumont</persName> avec les idées de <persName>Davy</persName>.
            </p>
            <p xml:id="P1832-e-p26">En parlant des sciences phytologiques, après avoir dis<lb rend="hyphen"/>cuté jusqu'à quel point la méthode dite naturelle mérite<lb/>
                réellement ce nom, il a parlé des découvertes sur la généra<lb rend="hyphen"/>tion  des plantes dues à divers naturalistes et en particulier<lb/>
                à M. <persName>Adolphe Brongniart</persName>, pour y puiser des <choice>
            <sic>argumens</sic> <corr>arguments</corr>
          </choice> contre<lb/>
                l'opinion si long-temps dominante de l’emboîtement des<lb/>
                germes ; il a exposé les motifs qui portent à admettre pour<lb/>
                les végétaux comme pour les animaux une première forma<lb rend="hyphen"/>tion épigénique ; il a soutenu que pour les premiers l'épi<lb rend="hyphen"/>génèse se continuait toute la vie, et a trouvé dans cette ma<lb rend="hyphen"/>nière d'envisager
                les phénomènes de la végétation, réponse<lb/>
                à une objection faite à la théorie de <persName>la Hire</persName> et de <persName>du Petit<lb/>
                Thouars</persName>, objection restée jusqu'à présent sans solution.</p>
            <p xml:id="P1832-e-p27">À l'égard des sciences zoologiques et au sujet de l'anato<lb rend="hyphen"/>mie comparée qui s'y trouve comprise, M. <persName>Ampère</persName> a déve<lb rend="hyphen"/>loppé un point de vue qui lui est propre et sur lequel nous<lb/>
               reviendrons dans un prochain article. Nous dirons seulement,<lb/>
                parce que c'est ici une question à l'ordre du jours, qu'après<lb/>
                avoir discuté les causes des phénomènes vitaux, le profes<lb rend="hyphen"/>seur a parlé de la contagion et a cherché à faire voir que<cb/>
                les faits qui s'y rattachent rentrent tout à fait dans les lois<lb/>
                générales de la vie. C'est à ce point qu'en est maintenant<lb/>
                arrivé le cours. Dans les séances suivantes, M. <persName>Ampère</persName>
          <lb/>
                après avoir présenté quelques idées relativement aux scien<lb rend="hyphen"/>ces médicales, abordera les discussions relatives aux scien<lb rend="hyphen"/>ces noologiques.
                
            </p>
        </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="P1832-e-div2">
                <note>Le mot de nature, dit M. <persName>Ampère</persName>, venant de <foreign xml:lang="lat">natus</foreign> (ce qui est né)<lb/>
        ne doit évidemment s'appliquer qu'à des êtres qui naissent, c'est-à-dire<lb/>
        aux êtres organisés. C'est donc par une extension tout à fait illégitime<lb/>
        qu'on a compris la minéralogie dans le nombre des sciences naturelles.</note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>