<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P197</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1849-a" xml:lang="fra" type="Extrait_de_monographie">
                    <analytic>
                        <title level="a">Sur le mode de transmission des courants électriques et la
                            théorie électrochimique</title>
                        <author>
                            <persName ref="#pers_A366">
                <surname>Ampère</surname>
                <forename>André-Marie</forename>
              </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <author>
                            <persName ref="#pers_M391">
                <surname>Moigno</surname>
                <forename>François Napoléon Marie</forename>
              </persName>
                        </author>
                        <title level="m">Traité de télégraphie électrique, renfermant son histoire, sa théorie
                            et la description des appareils : avec les deux mémoires de M.
                                <persName>Wheatstone</persName> sur la vitesse et la détermination
                            des courants de l'électricité, et un mémoire inédit d'Ampère sur la
                            théorie électrochimique</title>
                        <imprint>
                            <publisher>A. Franck</publisher>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <biblScope type="pp">p. 222-240</biblScope>
                            <date when="1849">1849</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf">1849-P197.pdf</idno>
                <idno type="old">P197</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>décembre 2013</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1849-a" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart>
            <pb/>TRAITÉ<lb/> DE<lb/> TÉLÉGRAPHIE ÉLECTRIQUE<lb/>
                    <hi rend="sc">comprenant</hi>
                    <lb/> SON HISTOIRE, SA THÉORIE, SES APPAREILS, SA PRATIQUE,<lb/> SON AVENIR, SA
                    LÉGISLATION ;<lb/> PRÉCÉDÉ D'UN<lb/>
                    <lb/> EXPOSÉ DE LA TÉLÉGRAPHIE EN GÉNÉRAL<lb/> ET DE LA TÉLÉGRAPHIE ANCIENNE DE
                    JOUR ET DE NUIT,</titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>
                <hi rend="sc">par</hi>
                <lb/> M. <persName ref="#pers_M391">L’ABBÉ MOIGNO</persName>, <lb/> Aumônier du
                <orgName>lycée Louis-le-Grand</orgName>,<lb/> Auteur des Leçons de calcul
                différentiel et intégral, et du Répertoire d'optique moderne. </docAuthor>
            <docEdition>
                <hi rend="sc">avec atlas de vingt-deux planches gravées en taille-douce</hi>.<lb/>
                SECONDE ÉDITION,<lb/> entièrement refondue et complétée.</docEdition>
            <docImprint>
                <address>
          <addrLine>
            <placeName>PARIS</placeName>
            <lb/> 
<persName>A. FRANCK</persName>, LIBRAIRE-ÉDITEUR,<lb/> 
67, RUE RICHELIEU.</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
            <docDate>
                <date when-iso="1852">1852</date>
            </docDate>
        </front>
        <body>
            <pb n="302"/>
            <div xml:id="P1849-a-div1">
                <head>CHAPITRE CINQUIÈME SUPPLÉMENTAIRE.</head>
                <head>Sur le mode de transmission des courants électriques et la théorie
                    électro<lb rend="hyphen"/>chimique, par M. <hi rend="sc">
                        <persName ref="#pers_A366">André-Marie Ampère</persName>
                    </hi>.</head>
                <p xml:id="P1849-a-p1">« Le fait de la décomposition des corps composés par l’action de la<lb/> pile
                    voltaïque a donné lieu de soupçonner que l’électricité joue un<lb/> grand rôle
                    dans les combinaisons chimiques. Je me propose ici de<lb/> déduire la théorie
                    électrochimique des principes que j’ai suivis dans<lb/> mon cours au
                    <orgName>Collège de
                    France</orgName>.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p2">Je transporterai aux molécules des corps les forces électriques dont<lb/> l'effet
                    a été observé sur des corps d’un volume fini : je tâcherai de<lb/> suivre,
                    autant que possible, les conséquences de cette hypothèse pour<lb/> les comparer
                    avec l’expérience qui seule peut la détruire ou la<lb/> confirmer.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p3">Si donc nous admettons que les particules des corps soient
                    naturel<lb rend="hyphen"/>lement dans un état électrique permanent, il résulte
                    de l'ensemble<lb/> des faits observés que nous devons regarder comme
                    électronégatifs,<lb/> c’est-à-dire comme renfermant par leur nature une quantité
                    plus ou<lb/> moins grande d’électricité négative, tous les corps qui dans les
                    dé<lb rend="hyphen"/>compositions chimiques par la pile, se portent
                    habituellement au pôle<lb/> positif, comme s’ils avaient de l’affinité pour
                    l’électricité positive,<lb/> tandis que nous regarderons comme électropositifs
                    ceux qui se por<lb rend="hyphen"/>tent de préférence au pôle négatif.</p>
                <pb n="303"/>
                <p xml:id="P1849-a-p4"> Ainsi le fluor, l’iode, l'oxygène, le chlore, les acides, etc., seront<lb/>
                    électronégatifs ; l’hydrogène, les oxydes, les alcalis, les métaux, etc.,<lb/>
                    seront électropositifs.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p5">Mais si les particules des corps sont naturellement dans un état<lb/> électrique,
                    on peut se demander pourquoi ils ne donnent eux-mêmes<lb/> aucun signe
                    d’électricité. Il est facile de répondre. En effet, les
                    parti<lb rend="hyphen"/>cules des corps se sont trouvées en contact avec des
                    corps plus ou<lb/> moins conducteurs, puisqu’aucun corps n’est complètement
                    dé<lb rend="hyphen"/>pourvu de la faculté conductrice avec le temps : elles ont
                    agi par<lb/> influence pour attirer l’électricité de nom contraire à la leur et
                    pour<lb/> repousser l’électricité de même nom ; par ce moyen elles se sont<lb/>
                    formé comme une petite atmosphère électrique qui, à toute distance<lb/>
                    sensible, dissimule leur électricité propre : elles peuvent être
                    assimi<lb rend="hyphen"/>lées à de petites bouteilles de
                    <placeName>Leyde</placeName>.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p6">Examinons de plus près jusqu’à quel point cette hypothèse est
                    ad<lb rend="hyphen"/>missible. Considérons un atome d'un corps simple ou d'un
                    corps sup<lb rend="hyphen"/>posé tel, par exemple, un atome A de zinc.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p7">Il est électropositif ; il doit donc avoir une atmosphère
                    électroné<lb rend="hyphen"/>gative.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p8">Pour fixer les idées, supposons une forme à cet atome, par exemple,<lb/> la forme
                    d’une sphère, planche III, fig. 1. Si l’atome est simple, il faut<lb/> supposer
                    la vertu électrique répandue uniformément dans toute son<lb/> étendue. Alors
                    l’action électrique s’exercera comme si tout le fluide<lb/> était réuni au
                    centre de l’atome A. Cela posé, il résulterait des lois<lb/> ordinaires de
                    l'électricité que l'atmosphère devrait avoir une épais<lb rend="hyphen"/>seur
                    infiniment petite. Car si nous lui supposons une épaisseur finie<lb/> EF, une
                    molécule de fluide électrique neutre placée en F ne devra<lb/> éprouver aucune
                    action : or l'atmosphère électrique agira comme si<lb/> elle était tout entière
                    au centre C, et il en sera de même de l'électricité<lb/> propre de l’atome ; si
                    donc on conçoit une molécule de fluide neutre<lb/> en D, cette molécule sera
                    soumise à l'action du fluide propre, comme<lb/> s’il était concentré en C, et
                    seulement à l’action de la portion de l’at<lb rend="hyphen"/>mosphère dont
                    l’épaisseur serait ED ; donc s’il y a équilibre pour le<lb/> point F il n’y aura
                    pas équilibre pour le point D. Il faudrait donc que<lb/> l’épaisseur EF fût pour
                    ainsi dire nulle, et alors tout se passerait<lb/> comme si l'atome était
                    absolument dans un état neutre : quant à l’é<lb rend="hyphen"/>lectricité de
                    l’atmosphère, elle devra aussi être considérée comme <pb n="304"/> nulle ; on ne
                    pourrait dose tirer, dans ce cas, aucune conséquence<lb/> de l'hypothèse admise. </p>
                <p xml:id="P1849-a-p9">Mais il résulterait des mêmes principes que la couche électrique<lb/> répandue
                    dans une sphère métallique, par exemple, se réduirait à une<lb/> surface
                    mathématique, ce qui est impossible. Il faut donc supposer<lb/> que cette couche
                    a au moins une épaisseur comparable à la distance<lb/> des particules et des
                    atomes, et cela ne peut avoir lieu qu’autant qu'on<lb/> supposera que les atomes
                    des fluides électriques réagissent les uns sur<lb/> les autres à des distances
                    très-petites, suivant une autre loi que celle<lb/> de la raison inverse du carré
                    des distances. On peut admettre ce<lb/> principe sans répugnance, comme on admet
                    que l'action capillaire<lb/> suit une autre loi que la gravitation
                    universelle.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p10">C’est donc à cette hypothèse que nous nous arrêterons, et nous
                    sup<lb rend="hyphen"/>poserons que l’atmosphère électrique d’un atome s’étend à
                    une dis<lb rend="hyphen"/>tance comparable aux dimensions des atomes et à leurs
                    distances res<lb rend="hyphen"/>pectives ; et cela quelle que soit la forme des
                    atomes, comme on peut<lb/> facilement le concevoir.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p11">Considérons maintenant une masse métallique quelconque : ce sera<lb/> comme un
                    système d’atomes liés entre eux invariablement Chacun de<lb/> ces atomes,
                    électropositif par sa nature, aura une atmosphère
                    élec<lb rend="hyphen"/>tronégative. Mais il est aisé de concevoir que toutes les
                    atmosphères<lb/> électronégatives, en vertu de la force moléculaire dont nous
                    venons<lb/> de parler, réagiront les unes sur les autres, de sorte qu’il y aura
                    une<lb/> certaine quantité d’électricité négative distribuée d’une manière
                    con<lb rend="hyphen"/>tinue entre les atomes, plus intense seulement près de ces
                    atomes ;<lb/> outre cela, il y aura une grande quantité de fluide neutre
                    répandu<lb/> entre les mêmes atomes. Il est évident que ces considérations
                    peuvent<lb/> s’appliquer à des corps électronégatifs et aussi à des corps
                    composés<lb/> dans lesquels, au lieu d’atomes simples, on aurait des particules
                    com<lb rend="hyphen"/>posées. Ainsi nous considérerons dans les corps
                    quelconques deux<lb/> sortes d’électricité, l'électricité inhérente aux atomes
                    ou aux parti<lb rend="hyphen"/>cules du corps, et une électricité
                    intermoléculaire formée d’un excès<lb/> d’électricité contraire mêlée avec une
                    quantité considérable de fluide<lb/> neutre. Il faudra qu'il y ait équilibre
                    entre les forces électriques, sans<lb/> quoi il y aurait décomposition dans le
                    fluide neutre intermoléculaire :<lb/> ainsi l’électricité inhérente aux
                    particules du corps devra être dissi<lb rend="hyphen"/>mulée par l’excès
                    d'électricité contraire qui se trouve dans l'électricité<lb/>
                    intermoléculaire.</p>
                <pb n="305"/>
                <p xml:id="P1849-a-p12"> Nous allons chercher maintenant si ces notions n'ont rien
                    d’incom<lb rend="hyphen"/>patible avec le mouvement de l’électricité dans les
                    corps conducteurs.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p13">Soit un conducteur A B, planche III, fig. 2, en présence d'une<lb/> source C
                    d’électricité, dont l’intensité puisse être augmentée à volonté.<lb/> On peut
                    supposer, par exemple, que C soit le conducteur d’une ma<lb rend="hyphen"/>chine
                    électrique ordinaire, et qu’on augmente progressivement la<lb/> charge de ce
                    conducteur en faisant tourner le plateau ; l’électricité<lb/> sera positive en
                    C. Dans la théorie ordinaire de l'électricité, on se<lb/> contente de dire que
                    l’électricité positive de C agit par influence sur le<lb/> fluide neutre de A B,
                    attire en A le fluide négatif, repousse en B le<lb/> fluide positif, et l’on
                    paraît croire que cette séparation des deux fluides<lb/> se fait tout d’un coup,
                    parce qu’en effet le phénomène a lieu dans un<lb/> temps très-court. Cette
                    explication brute, qui suffit dans un certain<lb/> nombre de cas, est pourtant
                    en contradiction avec les notions géné<lb rend="hyphen"/>ralement admises.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p14">En effet, si la molécule <hi rend="it">m</hi> de fluide neutre est décomposée par
                    l’in<lb rend="hyphen"/>fluence de l’électricité accumulée en C, fig. 3, la
                    molécule négative<lb/>
                    <hi rend="it">n</hi> est attirée à l’extrémité A, la molécule positive <hi rend="it">p</hi> est repoussée,<lb/> mais il est évident que cette molécule
                    ne peut être chassée tout d’un<lb/> coup à l’extrémité B, car elle ne peut
                    traverser ainsi tout le corps con<lb rend="hyphen"/>ducteur A B qui est rempli
                    de fluide neutre, sans agir par attraction<lb/> sur les molécules négatives, par
                    répulsion sur les molécules positives.<lb/> Observons, outre cela, que
                    l’influence de C s’étend sur toutes les mo<lb rend="hyphen"/>lécules <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>m</mi>
                                <mo>,</mo>
                                <msup>
                                    <mi>m</mi>
                                    <mo>′</mo>
                                </msup>
                                <mo>,</mo>
                                <msup>
                                    <mi>m</mi>
                                    <mo>″</mo>
                                </msup>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>, du fluide neutre ; au premier instant, les
                    molé<lb rend="hyphen"/>cules <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>n</mi>
                                <mo>,</mo>
                                <msup>
                                    <mi>n</mi>
                                    <mo>′</mo>
                                </msup>
                                <mo>,</mo>
                                <msup>
                                    <mi>n</mi>
                                    <mo>″</mo>
                                </msup>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> sont attirées, les molécules <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>p</mi>
                                <mo>,</mo>
                                <msup>
                                    <mi>p</mi>
                                    <mo>′</mo>
                                </msup>
                                <mo>,</mo>
                                <msup>
                                    <mi>p</mi>
                                    <mo>″</mo>
                                </msup>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> repoussées, de<lb/> manière à prendre la disposition que représente
                    la figure : cette dispo<lb rend="hyphen"/>sition est encore favorisée par la
                    réaction mutuelle des molécules <hi rend="it">p<lb/>
                    </hi>et <hi rend="it">n', p'</hi> et <hi rend="it">n"</hi>, etc. Dans l'instant
                    suivant, la molécule <hi rend="it">p'</hi> se réunira<lb/> avec la molécule <hi rend="it">n'</hi> et formera une molécule neutre ; la molécule <hi rend="it">p'</hi> se<lb/> réunira avec la molécule <hi rend="it">n"</hi>, et ainsi de
                    suite, et alors il restera à<lb/> l'extrémité B une molécule positive P.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p15">Ce que nous venons de dire pour la série des molécules <hi rend="it">m, m',
                        m"</hi>,<lb/> peut se dire également de plusieurs séries de molécules
                    neutres voi<lb rend="hyphen"/>sines de celles-là ; en sorte qu'après ces
                    décompositions et ces recom<lb rend="hyphen"/>positions intermédiaires dans tout
                    le conducteur A B, il restera en<lb/> B on excès d'électricité positive qui
                    satisfera aux conditions d'équili<lb rend="hyphen"/>bre ordinaires.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p16">Si l'intensité de l'électricité en C vient à augmenter, les intensités <pb n="306"/> de l'électricité contraire en A et en B augmenteront aussi, mais
                    par<lb/> une succession de décompositions et de recompositions telles que
                    nous<lb/> venons de l’expliquer. </p>
                <p xml:id="P1849-a-p17">Concevons maintenant que l’on mette le corps conducteur A B en<lb/> communication
                    immédiate avec une source d’électricité C assez faible<lb/> pour qu'il n’y ait
                    pas d'étincelle sensible. Dans l'instant qui précède<lb/> immédiatement le
                    contact, il y a du fluide négatif accumulé en A et<lb/> du fluide positif
                    accumulé en B, et il y a équilibre entre toutes les<lb/> forces électriques. A
                    l'instant du contact, une partie du fluide négatif<lb/> accumulé en A, fig. 4,
                    se réunit avec une partie du fluide positif en<lb/> C pour faire du fluide
                    neutre. Les quantités de fluide en A et en C di<lb rend="hyphen"/>minuent, et le
                    fluide positif en B s’étend en partie vers A, parce que<lb/> la répulsion du
                    fluide qui est en C n’est plus suffisante pour le contenir ;<lb/> mais il est
                    évident qu'il y a encore une série de décompositions et de<lb/> recompositions
                    de B vers A. Le fluide neutre intermédiaire est décom<lb rend="hyphen"/>posé,
                    les molécules négatives se réunissent avec une partie de P et les<lb/> molécules
                    positives restent, en excès vers A. En sorte qu’à l'instant où<lb/> tout le
                    fluide négatif N de A se sera réuni avec une égale quantité de<lb/> fluide
                    positif de C, il y aura du fluide positif en excès dans toute
                    l'é<lb rend="hyphen"/>tendue du corps conducteur A B et du conducteur C.
                    D'ailleurs le<lb/> fluide se distribuera à la surface suivant les lois
                    ordinaires.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p18">Ces raisonnements s’accordent très-bien avec un résultat
                    d'expé<lb rend="hyphen"/>rience. C'est que les corps les plus conducteurs sont
                    aussi ceux qui<lb/> s’électrisent le mieux par influence, parce que dans l’un et
                    dans l'au<lb rend="hyphen"/>tre cas il faut que la décomposition et la
                    recomposition du fluide neutre<lb/> puissent se faire avec une grande facilité.
                    Nous regarderons donc doré<lb rend="hyphen"/>navant comme les meilleurs
                    conducteurs les corps qui apportent le<lb/> moins d’obstacles à la séparation et
                    à la réunion des deux fluides dans<lb/> leur intérieur.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p19">Examinons maintenant comment l’étincelle électrique se produit<lb/> lorsque le
                    conducteur A B, fig. 5, et la source C d'électricité sont en<lb/> présence.
                    C'est la résistance de l'air qui empêche la réunion du fluide<lb/> positif en C
                    avec le fluide négatif en A. S’il y avait un vide entre A<lb/> et C, comme le
                    vide est bon conducteur, ces fluides se réuniraient ou<lb/> plutôt il y aurait
                    une série de décompositions et de recompositions<lb/> dans lesquelles tout le
                    fluide négatif de A se trouverait neutralisé, ainsi<lb/> qu'une égale portion du
                    fluide positif de C. La résistance de l’air s'op<lb rend="hyphen"/>pose à cette
                    neutralisation, parce que l’air est mauvais conducteur et <pb n="307"/> empêche
                    les décompositions et recompositions qui tendent à avoir lieu<lb/> entre A et C.
                    Mais lorsque la tendance devient trop forte, elle sur<lb rend="hyphen"/>monte la
                    pression extérieure, elle écarte les molécules de l'air, comme<lb/> le prouve
                    l'expérience <ref xml:id="note-P197-1849_AMA1" target="#P197-1849_AMA1">(1)</ref>, et établit entre A et C comme un petit<lb/> canal vide où les
                    décompositions et les recompositions se font avec la<lb/> plus grande facilité.
                    C'est alors que l'étincelle a lieu, et la compres<lb rend="hyphen"/>sion rapide
                    de l'air qui en résulte élève la température, produit le<lb/> bruit et
                    probablement la lumière, comme dans le briquet de
                    com<lb rend="hyphen"/>pression. </p>
                <p xml:id="P1849-a-p20">Jusqu’à présent nous avons fait abstraction de l'électricité inhérente<lb/> aux
                    molécules ; mais cette électricité ne gêne en rien les explications<lb/>
                    précédentes. En effet, soit un corps conducteur A B, fig. 6, dont
                    l'é<lb rend="hyphen"/>lectricité inhérente soit positive, il y aura dans
                    l'électricité intermo<lb rend="hyphen"/>léculaire un excès de fluide négatif qui
                    dissimulera l'électricité inhé<lb rend="hyphen"/>rente comme le représente la
                    figure.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p21">Il y a nécessairement équilibre entre toutes les actions électriques<lb/> qui
                    s’exercent dans l’intérieur des corps ; sans cela il se ferait une<lb/> nouvelle
                    décomposition dans l’intérieur de ces corps. Si donc le corps<lb/> est soumis à
                    l'influence d'une source C, fig. 7, d’électricité positive,<lb/> par exemple :
                    au premier instant tout se passera comme si les forces<lb/> électriques dues à
                    l’électricité inhérente et à l'excès d'électricité
                    in<lb rend="hyphen"/>termoléculaire négative n’existaient pas. Une file de
                    molécules neutres<lb/>
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>m</mi>
                                <mo>,</mo>
                                <msup>
                                    <mi>m</mi>
                                    <mo>′</mo>
                                </msup>
                                <mo>,</mo>
                                <msup>
                                    <mi>m</mi>
                                    <mo>″</mo>
                                </msup> </mrow>
                        </math>
                    </formula>..., M se décomposera donc comme dans le cas précédent<lb/> sous
                    l'influence électrique extérieure, et l’on aura la disposition déjà<lb/>
                    indiquée. Dans l’instant suivant, la molécule positive <hi rend="it">p</hi> se
                    réunira à<lb/> la molécule négative <hi rend="it">n'</hi> pour faire du fluide
                    neutre, la molécule <hi rend="it">p'</hi> à<lb/> la molécule <hi rend="it">n</hi>, etc. ; ou bien la molécule <hi rend="it">p</hi> se réunira à la
                    molécule<lb/> négative <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mi>γ</mi>
                        </math>
                    </formula> en excès dans l'électricité intermoléculaire. La molécule <hi rend="it">p'</hi>
                    <lb/> pourra de même se réunir à la molécule <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <msup>
                                <mi>γ</mi>
                                <mo>′</mo>
                            </msup> </math>
                    </formula>, etc. Mais alors les molé<lb rend="hyphen"/>cules négatives <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mi>n</mi>
                            <mo>,</mo>
                            <msup>
                                <mi>n</mi>
                                <mo>′</mo>
                            </msup>
                            <mo>,</mo>
                            <msup>
                                <mi>n</mi>
                                <mo>″</mo>
                            </msup> </math>
                    </formula> remplacent dans l'électricité intermoléculaire<lb/> les molécules <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mi>γ</mi>
                            <mo>,</mo>
                            <msup>
                                <mi>γ</mi>
                                <mo>′</mo>
                            </msup>
                            <mo>,</mo>
                            <msup>
                                <mi>γ</mi>
                                <mo>″</mo>
                            </msup> </math>
                    </formula>....., en sorte qu'il restera une molécule N
                    né<lb rend="hyphen"/>gative vers l'extrémité A, et une molécule P positive vers
                    l'extrémité B.<lb/> Il est d'ailleurs évident qu’il en est de même pour d'autres
                    files de<lb/> molécules entre A et B.</p>
                <pb n="308"/>
                <p xml:id="P1849-a-p22"> On doit admettre encore que dans le même temps l'électricité
                    po<lb rend="hyphen"/>sitive de C attire vers A l’excès d’électricité
                    intermoléculaire néga<lb rend="hyphen"/>tive, toujours par une suite de
                    décompositions et de recompositions<lb/> intermédiaires ; mais alors
                    l’électricité inhérente des molécules du<lb/> corps, n’étant plus dissimulée au
                    contact, décompose une nouvelle<lb/> quantité de fluide neutre ; le fluide
                    négatif est employé à la dissimu<lb rend="hyphen"/>lation de l’électricité
                    inhérente ; le fluide positif, repoussé par cette<lb/> électricité inhérente,
                    obéit, en outre, à la répulsion de l’électricité<lb/> positive de C et est
                    chassé vers B, mais toujours par une suite de dé<lb rend="hyphen"/>compositions
                    et de recompositions ; en sorte qu'il se trouve une cer<lb rend="hyphen"/>taine
                    quantité d’électricité négative à l’extrémité A et une certaine<lb/> quantité
                    d’électricité positive à l’extrémité B, conséquence
                    entière<lb rend="hyphen"/>ment conforme à l’expérience.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p23">On voit par là que l’électricité inhérente et l'excès d’électricité
                    in<lb rend="hyphen"/>termoléculaire contraire ne s’opposent en rien aux
                    décompositions et<lb/> recompositions produites par les forces électriques. Des
                    considérations<lb/> semblables s’appliquent également dans le cas du contact où
                    l’élec<lb rend="hyphen"/>tricité de la source semble passer dans le corps
                    conducteur.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p24">Ainsi l'hypothèse de l’électricité inhérente aux molécules des corps<lb/> n’a
                    rien de contraire aux notions généralement admises. Voyons
                    main<lb rend="hyphen"/>tenant si les conséquences qu’on en peut tirer
                    s’accordent avec l'ex<lb rend="hyphen"/>périence.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p25">Dans la combinaison de deux particules, il peut arriver qu’elles<lb/> soient dans
                    des états électriques différents ou dans des états
                    sem<lb rend="hyphen"/>blables.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p26">Soit d'abord le premier cas, une seule molécule A, fig. 8,
                    électro<lb rend="hyphen"/>négative, et une molécule B électropositive : la
                    molécule A aura une<lb/> certaine quantité <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mtable columnalign="left">
                                <mtr>
                                    <mtd>
                                        <mi>m</mi>
                                        <mo>,</mo>
                                        <msup>
                                            <mi>m</mi>
                                            <mo>′</mo>
                                        </msup>
                                        <mo>,</mo>
                                        <msup>
                                            <mi>m</mi>
                                            <mo>″</mo>
                                        </msup> </mtd>
                                </mtr>
                                <mtr>
                                    <mtd>
                                        <mo>−</mo>
                                        <mi>a</mi>
                                    </mtd>
                                </mtr>
                            </mtable> </math>
                    </formula> d'électricité négative qui sera dissimulée par<lb/> une égale
                    quantité <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>+</mo>
                            <mi>a</mi>
                        </math>
                    </formula> d’électricité positive qui lui composera une<lb/> petite atmosphère
                    électropositive ; la molécule B renfermera une cer<lb rend="hyphen"/>taine
                    quantité <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>+</mo>
                            <mi>b</mi>
                        </math>
                    </formula> d’électricité positive qui sera dissimulée par une<lb/> atmosphère <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>−</mo>
                            <mi>b</mi>
                        </math>
                    </formula> négative. Tant que les molécules A et B seront à une<lb/> distance
                    suffisante l’une de l’autre, il ne se passera rien ; c’est, en<lb/> effet, ce
                    que l’expérience confirme : l’hydrogène et l'oxygène, par<lb/> exemple, peuvent
                    rester en contact dans le même vase sans qu'il y ait<lb/> combinaison.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p27">Mais si, par un moyen quelconque, on force les molécules A et B à<lb/>
                    s'approcher davantage, alors une petite partie de l’atmosphère <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>+</mo>
                            <mi>a</mi>
                        </math>
                    </formula>
                    <pb n="309"/> de A se réunira avec une égale partie de l’atmosphère <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>−</mo>
                            <mi>b</mi>
                        </math>
                    </formula> de B pour<lb/> faire du fluide neutre : les électricités propres <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>−</mo>
                            <mi>a</mi>
                        </math>
                    </formula> de A et <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>+</mo>
                            <mi>b</mi>
                        </math>
                    </formula> de<lb/> B ne seront plus complètement dissimulées ; elles agiront
                    l’une sur<lb/> l’autre et détermineront un plus grand rapprochement des
                    molécules.<lb/> Les atmosphères <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>+</mo>
                            <mi>a</mi>
                        </math>
                    </formula> et <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>−</mo>
                            <mi>b</mi>
                        </math>
                    </formula> se neutraliseront de plus en plus, et les<lb/> particules A et B
                    continueront de se rapprocher jusqu’à ce que la<lb/> combinaison soit devenue
                    aussi intime qu’elle peut l’être. Alors on<lb/> aura une molécule composée que
                    je représente par AB. </p>
                <p xml:id="P1849-a-p28">Si <hi rend="it">a</hi> est plus grand que <hi rend="it">b</hi>, une partie de
                    l'électricité <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>−</mo>
                            <mi>a</mi>
                        </math>
                    </formula> de A<lb/> sera dissimulée par l’électricité <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>+</mo>
                            <mi>b</mi>
                        </math>
                    </formula> de B, fig. 9 ; mais la molécule<lb/> composée se comportera comme une
                    molécule électro-négative qui<lb/> renfermerait une quantité d’électricité
                    représentée par <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>−</mo>
                            <mo stretchy="false">(</mo>
                            <mi>a</mi>
                            <mo>−</mo>
                            <mi>b</mi>
                            <mo stretchy="false">)</mo>
                        </math>
                    </formula> ;<lb/> il lui faudra donc une atmosphère électropositive <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>+</mo>
                            <mo stretchy="false">(</mo>
                            <mi>a</mi>
                            <mo>−</mo>
                            <mi>b</mi>
                            <mo stretchy="false">)</mo>
                        </math>
                    </formula> qu'elle<lb/> trouvera là tout naturellement. En effet, si le contact
                    de A et B pou<lb rend="hyphen"/>vait être aussi intime que le représente la
                    figure, toute l'atmosphère<lb/>
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>−</mo>
                            <mi>b</mi>
                        </math>
                    </formula> de B, attirée successivement par l’atmosphère <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>+</mo>
                            <mi>a</mi>
                        </math>
                    </formula> de A, au<lb rend="hyphen"/>rait neutralisé une égale quantité de
                    cette atmosphère : de telle sorte<lb/> qu’il n’en resterait plus qu’une partie,
                    justement ce qu’il faut pour<lb/> dissimuler l’électricité négative <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>−</mo>
                            <mo stretchy="false">(</mo>
                            <mi>a</mi>
                            <mo>−</mo>
                            <mi>b</mi>
                            <mo stretchy="false">)</mo>
                        </math>
                    </formula>, qui n’est pas encore dis<lb rend="hyphen"/>simulée dans la molécule
                    composée A B. Il est probable que, dans la<lb/> réalité, le contact n’est pas
                    aussi intime que nous l’avons supposé, et<lb/> qu’alors l’électricité <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>+</mo>
                            <mi>b</mi>
                        </math>
                    </formula> de B ne dissimule pas une égale quantité de<lb/> l'électricité <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>−</mo>
                            <mi>a</mi>
                        </math>
                    </formula> de A ; mais alors toute l'atmosphère de B ne sera<lb/> pas
                    neutralisée, et il restera toujours ce qu’il faut pour que les
                    élec<lb rend="hyphen"/>tricités propres de la molécule composée AB soient
                    dissimulées à<lb/> distance sensible.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p29">Il est évident que la molécule AB pourrait être considérée comme<lb/> dans un
                    état neutre, si on avait <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mi>a</mi>
                            <mo>=</mo>
                            <mi>b</mi>
                        </math>
                    </formula>, et qu’elle serait, au con<lb rend="hyphen"/>traire, électropositive
                    avec une atmosphère électronégative si on<lb/> avait <hi rend="it">a</hi> plus
                    petit que <hi rend="it">b.</hi>
                </p>
                <p xml:id="P1849-a-p30">On doit remarquer que, dans la combinaison de deux molécules de<lb/> nature
                    électrique contraire, il y a neutralisation plus ou moins
                    com<lb rend="hyphen"/>plète des atmosphères, et dissimulation seulement des
                    électricités<lb/> propres.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p31">Il se passera des choses analogues si l'on considère la
                    combi<lb rend="hyphen"/>naison d’un corps électronégatif avec un corps
                    électropositif, parce<lb/> que la combinaison ne se fait jamais qu'entre un
                    petit nombre de<lb/> molécules.</p>
                <pb n="310"/>
                <p xml:id="P1849-a-p32"> Par exemple, pour former de l’eau, chaque molécule d’oxygène se<lb/> combine
                    avec deux molécules d’hydrogène ; et la particule composée<lb/> est sensiblement
                    dans un état neutre, en sorte qu'elle n’a pas besoin<lb/> d’atmosphère : ce qui
                    tient à ce que les électricités propres de deux<lb/> molécules d’hydrogène
                    peuvent dissimuler à peu près complètement<lb/> l’électricité propre d’une
                    molécule d’oxygène.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p33">Ces principes peuvent servir à expliquer avec une grande facilité<lb/> la
                    décomposition des corps composés par l’action de la pile voltaïque.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p34">Soit P, fig. 10, le pôle positif, et N le pôle négatif d’une pile, et<lb/>
                    supposons les deux points réunis par un liquide conducteur, par<lb/> exemple, de
                    l’eau acidulée ou salée. Il s’établira d’abord une série de<lb/> décompositions
                    et de recompositions comme nous venons de le dire ;<lb/> mais en même temps le
                    liquide, n’étant pas conducteur parfait, oppo<lb rend="hyphen"/>sera au
                    mouvement des fluides une certaine résistance : alors le fluide<lb/> positif du
                    pôle P attirera l’oxygène <hi rend="it">o</hi> de la molécule <hi rend="it">m</hi> d’eau la plus<lb/> voisine, parce que l’oxygène est par sa nature
                    électronégatif ; l’hy<lb rend="hyphen"/>drogène <hi rend="it">h</hi>
                    électropositif sera repoussé, et la molécule composée <hi rend="it">m<lb/>
                    </hi>prendra la disposition représentée dans la figure. L’hydrogène <hi rend="it">k</hi> de<lb/> la molécule m, étant électropositif, attirera
                    l’oxygène <hi rend="it">o'</hi> de la molécule<lb/>
                    <hi rend="it">m</hi>' suivante, repoussera l’hydrogène <hi rend="it">h'</hi> de
                    cette molécule, et fera<lb/> tourner la molécule <hi rend="it">m'</hi> comme le
                    représente la figure ; et ainsi de<lb/> proche en proche jusqu’au pôle N de la
                    pile qui attire la molécule <hi rend="it">h'</hi>
                    <lb/> d’hydrogène d’une molécule <hi rend="it">m’ </hi>d’eau, et repousse la
                    molécule <hi rend="it">o' </hi>d’oxy<lb rend="hyphen"/>gène, de telle sorte que
                    l’action de l’un des pôles s’accorde avec l’ac<lb rend="hyphen"/>tion de l’autre
                    pour donner à une série de molécules réunies entre<lb/> les deux pôles la
                    disposition que nous supposons, et qui est favorisée<lb/> encore d’ailleurs par
                    les décompositions et recompositions qui se font<lb/> toujours dans
                    l’électricité intermoléculaire. Bientôt l’action de la pile<lb/> et de
                    l’électricité qui passe dans l’eau l’emporte sur l’affinité des
                    mo<lb rend="hyphen"/>lécules <hi rend="it">m</hi> et <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <msup>
                                <mi>o</mi>
                                <mn>v</mn>
                            </msup> </math>
                    </formula> ; l’oxygène <hi rend="it">o</hi> de <hi rend="it">m</hi> se sépare de
                    l’hydrogène <hi rend="it">h</hi>, qui se<lb/> réunit avec l’oxygène <hi rend="it">o</hi>
                    <hi rend="sup">1</hi> de <hi rend="it">m'</hi> pendant que <hi rend="it">h'</hi>
                    se réunit avec <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <msup>
                                <mi>o</mi>
                                <mn>2</mn>
                            </msup> </math>
                    </formula>, <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <msup>
                                <mi>h</mi>
                                <mn>2</mn>
                            </msup> </math>
                    </formula>
                    <lb/> avec <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <msup>
                                <mi>o</mi>
                                <mn>2</mn>
                            </msup> </math>
                    </formula>, etc., jusqu’à la molécule <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <msup>
                                <mi>o</mi>
                                <mn>v</mn>
                            </msup> </math>
                    </formula>, où <hi rend="it">h</hi>, attirée par le pôle N de<lb/> la pile, se
                    trouve mise en liberté. Il est important de remarquer que le<lb/> pôle positif P
                    de la pile, en attirant la molécule <hi rend="it">o</hi> électro-négative,<lb/>
                    lui fournit justement la quantité d’électricité positive nécessaire pour<lb/>
                    former son atmosphère, tandis que le pôle négatif N fournit une
                    at<lb rend="hyphen"/>mosphère électro-négative à la molécule <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <msup>
                                <mi>h</mi>
                                <mn>v</mn>
                            </msup> </math>
                    </formula> d’hydrogène. Il suit de là<lb/> que, si l’on recueille séparément
                    l’oxygène et l’hydrogène, ils ne don<pb n="311" rend="hyphen"/>neront aucun
                    ligne de leurs électricités propres <ref xml:id="note-P197-1849_AMA2" target="#P197-1849_AMA2">(1)</ref>. Mais il n’en se<lb rend="hyphen"/>rait
                    pas toujours de même dans tout autre mode de décomposition,<lb/> et alors chacun
                    des corps pourrait donner des signes d’électricité :<lb/> c’est justement ce qui
                    a lieu dans les expériences de M. <persName ref="#pers_P465">Pouillet</persName>.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p35">Dans ses expériences, M. <persName ref="#pers_P465">Pouillet</persName> défait les combinaisons
                    par l'ac<lb rend="hyphen"/>tion de la chaleur.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p36">Il met dans une capsule de platine, dont la température a été
                    très<lb rend="hyphen"/>élevée, du phosphate d’ammoniaque, combinaison d'un
                    acide, l’acide<lb/> phosphatique, et d’un alcali, l’ammoniaque. Par l’action de
                    la chaleur,<lb/> la combinaison se défait, l’ammoniaque, qui est très-volatile,
                    se dé<lb rend="hyphen"/>gage, et l'acide reste : si le creuset est disposé sur
                    le plateau d’un<lb/> électromètre condensateur, et si l’on reçoit l'ammoniaque
                    dégagé sur<lb/> le plateau d’un autre électromètre condensateur. Le premier
                    indique<lb/> que le creuset est dans un état négatif, le second indique que
                    l'am<lb rend="hyphen"/>moniaque est dans un état positif.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p37">En effet l’acide, électronégatif de sa nature, ne recevant pas par<lb/> le mode
                    même de décomposition de quoi dissimuler son électricité<lb/> propre, agit par
                    influence sur le fluide naturel du creuset, s'empare<lb/> d'une partie du fluide
                    positif pour dissimuler son électricité propre,<lb/> et repousse le fluide
                    négatif correspondant, de sorte que le creuset est<lb/> extérieurement dans un
                    état négatif. De même l’ammoniaque, étant<lb/> par sa nature dans un état
                    électropositif, se comporte par rapport<lb/> au plateau comme un corps chargé
                    d'électricité positive.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p38">On a des effets analogues avec l'eau et un alcali, ou l’eau et un<lb/> acide.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p39">Soit d’abord une dissolution de baryte : si on la soumet à l’action<lb/> de la
                    chaleur, l’eau s’en va et la baryte reste. Avec des électromètres<lb/>
                    condensateurs convenablement disposés on trouve que l’eau donne<lb/> des signes
                    d’électricité négative et la baryte des signes d’électricité<lb/> positive. Pour
                    expliquer cette expérience, il faut se rappeler que la<lb/> baryte est par sa
                    nature, en qualité d’alcali, électropositive ; ses<lb/> particules ont donc des
                    atmosphères électronégatives, ces atmo<lb rend="hyphen"/>sphères s’étendent un
                    peu dans l’eau, et c’est même là une des causes<lb/> qui favorisent la
                    dissolution. A l'instant où l’eau passe à l’état de <pb n="312"/> vapeur, elle
                    se sépare de la baryle, l’air s’interpose comme une<lb/> lame isolante et
                    empêche la baryle de reprendre toute son atmo<lb rend="hyphen"/>sphère qui reste
                    en excès dans l’eau. La vapeur d’eau doit donc se<lb/> trouver dans un état
                    électronégatif ; et la baryte, privée ainsi d'une<lb/> partie de l’électricité
                    intermoléculaire qui dissimulait son électri<lb rend="hyphen"/>cité propre, doit
                    donner des signes de cette électricité propre qui est<lb/> positive. </p>

                <p xml:id="P1849-a-p40">Si l’on soumet à l’action de la chaleur une dissolution
                    d’ammonia<lb rend="hyphen"/>que, c’est l’ammoniaque qui s'en va et l’eau qui
                    reste. Le condensa<lb rend="hyphen"/>teur en contact avec l’ammoniaque qui se
                    dégage donne des signes<lb/> d’électricité positive, l’autre donne des signes
                    d’électricité négative,<lb/> ce qui doit être. En effet, l'ammoniaque, en
                    qualité d’alcali, est élec<lb rend="hyphen"/>tropositive, et les atmosphères
                    électronégatives de ses molécules<lb/> s’étendent dans l'eau. A l’instant de la
                    séparation, l'air s’interpose<lb/> pour couper l'atmosphère en deux, de manière
                    qu'une partie reste<lb/> dans l’eau qui doit donner par conséquent des signes
                    d'électricité né<lb rend="hyphen"/>gative, et l'électricité propre de
                    l’ammoniaque, n’étant plus complè<lb rend="hyphen"/>tement dissimulée, doit se
                    manifester à l’électromètre. Des raisonne<lb rend="hyphen"/>ments semblables
                    s’appliquent très-bien lorsqu’on soumet à l’action de<lb/> la chaleur une
                    dissolution d’un acide : par exemple, une dissolution<lb/> d’acide sulfurique,
                    ou une dissolution d’acide sulfureux. Dans le<lb/> premier cas, c’est l’eau qui
                    s’en va, et l'acide reste : dans le deuxième<lb/> cas, l’acide manifeste
                    l’électricité négative, parce que son électricité<lb/> propre n’est plus
                    complètement dissimulée ; l'eau manifeste l’électricité<lb/> positive, parce
                    qu'elle a conservé une partie des atmosphères des par<lb rend="hyphen"/>ticules
                    d'acide.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p41">Enfin les mêmes considérations peuvent s’appliquer à une dernière<lb/> expérience
                    assez curieuse et même plus sensible.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p42">On dispose sur un électromètre condensateur un morceau de
                    char<lb rend="hyphen"/>bon ; on l’allume tantôt par sa partie supérieure, tantôt
                    par sa partie<lb/> inférieure, et l'on dispose un autre électromètre de manière
                    que l'a<lb rend="hyphen"/>cide carbonique qui se forme vienne toucher le plateau
                    collecteur. Si<lb/> le charbon est allumé dans la partie supérieure, on
                    reconnaît que l'a<lb rend="hyphen"/>cide carbonique est dans un état positif,
                    tandis que le charbon est dans<lb/> un état négatif. Si on l'allume dans la
                    partie inférieure, on n’a aucun<lb/> signe d’électricité.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p43">L’acide carbonique est formé par la combinaison du charbon avec<lb/> l'oxygène ;
                    or, dans la combinaison de deux corps de nature électrique <pb n="313"/>
                    contraire, en général, une partie des atmosphères des molécules se<lb/>
                    neutralise, et il reste justement ce qu’il faut pour dissimuler
                    l'élec<lb rend="hyphen"/>tricité propre de la molécule composée : mais cela
                    suppose que les<lb/> molécules se combinent dans un milieu conducteur, de
                    manière que<lb/> les parties postérieures des atmosphères puissent tourner, pour
                    ainsi<lb/> dire, autour des molécules pour aller se neutraliser plus ou
                    moins<lb/> entre elles. </p>
                <p xml:id="P1849-a-p44">Or, dans l’expérience précédente, la combinaison du charbon avec<lb/> l’oxygène
                    se fait dans l’air, qui est mauvais conducteur. Il en résulte<lb/> que la partie
                    postérieure de l'atmosphère de chaque molécule d'oxy<lb rend="hyphen"/>gène
                    reste en excès dans l’acide carbonique, et alors il reste aussi sur<lb/> le
                    charbon la partie postérieure des atmosphères des molécules de<lb/> charbon qui
                    se sont combinées, de manière que la neutralisation des<lb/> atmosphères n’a pas
                    été telle qu’elle aurait dû être pour que la neu<lb rend="hyphen"/>tralisation
                    des molécules fût complète ; l’acide carbonique doit donc<lb/> donner des signes
                    d’électricité positive à cause des portions des atmo<lb rend="hyphen"/>sphères
                    d’oxygène qui auraient dû être neutralisées, et qui y sont<lb/> restées : le
                    charbon doit donner des signes d'électricité négative, parce<lb/> qu’il a
                    conservé une partie des atmosphères des molécules de charbon<lb/> qui se sont
                    combinées.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p45">Mais si l’on détermine la combustion du charbon par en bas, le gaz<lb/> acide
                    carbonique à l'instant où il se forme se trouve bien dans un état<lb/> positif,
                    mais en montant il lâche pour ainsi dire le charbon qui est<lb/> dans un état
                    contraire, et, comme le gaz chaud peut devenir conduc<lb rend="hyphen"/>teur, la
                    neutralisation se fait dans ce trajet de manière que tout signe<lb/>
                    d’électricité disparaît à peu près complètement</p>
                <p xml:id="P1849-a-p46">Considérons présentement la combinaison de deux corps doués<lb/> d’une même
                    électricité propre.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p47">Soit A une molécule du premier, B une molécule du deuxième,<lb/> soit <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>+</mo>
                            <mi>a</mi>
                        </math>
                    </formula> l’électricité propre du premier, <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>+</mo>
                            <mi>b</mi>
                        </math>
                    </formula> celle du deuxième,<lb/> leurs atmosphères seront <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>−</mo>
                            <mi>a</mi>
                        </math>
                    </formula>, <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>−</mo>
                            <mi>b</mi>
                        </math>
                    </formula>. Si la combinaison est déter<lb rend="hyphen"/>minée par une cause
                    quelconque, la molécule composée AB aura<lb/> une électricité propre <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>+</mo>
                            <mo stretchy="false">(</mo>
                            <mi>a</mi>
                            <mo>+</mo>
                            <mi>b</mi>
                            <mo stretchy="false">)</mo>
                        </math>
                    </formula>, il lui faudra une atmosphère<lb/>
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mo>−</mo>
                                <mo stretchy="false">(</mo>
                                <mi>a</mi>
                                <mo>+</mo>
                                <mi>b</mi>
                                <mo stretchy="false">)</mo>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> : elle la trouvera dans la somme des atmosphères <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mo>−</mo>
                                <mi>a</mi>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> et<lb/>
                    <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mo>−</mo>
                                <mi>b</mi>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula> des molécules composantes A et B. Mais l'atmosphère <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mrow>
                                <mi>a</mi>
                                <mo>+</mo>
                                <mi>b</mi>
                            </mrow>
                        </math>
                    </formula>
                    <lb/> ne sera pas répartie également autour de la molécule composée AB<lb/> à
                    cause de la répulsion mutuelle des molécules du fluide qui la
                    com<lb rend="hyphen"/>pose, elle se portera du côté de la molécule composante la
                    moins <pb n="314"/> électrique, de manière qu'elle sera plus intense du côté de
                    cette<lb/> molécule que ne l'était l'atmosphère même de cette molécule
                    avant<lb/> la combinaison. C’est une raison pour que l’électricité tende à
                    favo<lb rend="hyphen"/>riser la combinaison des molécules douées de la même
                    électricité,<lb/> parce que la répulsion mutuelle des molécules de l'atmosphère
                    la<lb/> plus intense se trouve mieux satisfaite par l'extension de cette
                    at<lb rend="hyphen"/>mosphère. </p>
                <p xml:id="P1849-a-p48">Si l'une des molécules composantes est à l'état neutre, l'autre<lb/> fournira ce
                    qu’il faut pour l’atmosphère de la molécule com<lb rend="hyphen"/>posée ; mais
                    l’atmosphère s’étendra un peu autour de la molécule<lb/> neutre, ce qui pourra
                    favoriser la combinaison, comme dans le cas<lb/> précédent.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p49">Si dans l’un ou l’autre de ces deux cas on pouvait séparer tout<lb/> à coup par
                    une lame isolante les molécules composantes d'une molé<lb rend="hyphen"/>cule
                    composée : dans le premier cas, celle qui a l’électricité la plus<lb/> intense
                    donnerait des signes de son électricité propre, parce qu’elle<lb/> n’aurait pas
                    eu le temps de reprendre toute son atmosphère, et<lb/> l’autre manifesterait une
                    électricité contraire due à un excès d'at<lb rend="hyphen"/>mosphère ; dans le
                    deuxième, la molécule électrique manifesterait<lb/> son électricité propre,
                    parce qu’elle n’aurait pu reprendre toute<lb/> son atmosphère ; la molécule
                    neutre donnerait des signes d’une<lb/> électricité contraire, à cause de
                    l’atmosphère étrangère qu'elle aurait<lb/> conservée.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p50">Ce qu’on ne peut qu'indiquer ici quand il s’agit de molécules, on<lb/> peut le
                    vérifier au contact des corps conducteurs eu les isolant avec<lb/> des manches
                    de verre ; à l'instant où on les sépare après les avoir mis<lb/> en contact,
                    l'air qui s'interpose fait l’office de lame isolante.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p51">Soit mis en contact un disque de zinc et un disque de cuivre ainsi<lb/> isolé :
                    ils sont tous deux électropositifs, mais le zinc plus que le
                    cui<lb rend="hyphen"/>vre. Comme les deux métaux sont conducteurs, les
                    atmosphères des<lb/> molécules du zinc voisines du contact pénétreront un peu
                    dans le<lb/> cuivre, à cause de la plus grande répulsion qu’elles éprouvent
                    du<lb/> côté du zinc, le cuivre deviendra donc un peu électronégatif par<lb/>
                    l’excès d’atmosphère, le zinc un peu électropositif par son
                    électri<lb rend="hyphen"/>cité propre ; et si on les sépare tout à coup, ils
                    donneront des signes<lb/> d’électricités contraires. On peut le reconnaître avec
                    dix à douze<lb/> contacts, en déchargeant successivement l'un des plateaux sur
                    un<lb/> électromètre condensateur, et l’antre sur un autre électromètre con<pb n="315" rend="hyphen"/>densateur. Pour le zinc, il faut interposer une bande
                    de papier<lb/> mouillé entre le zinc et le plateau de cuivre du condensateur
                    pour<lb/> empêcher l'action mutuelle du cuivre et du zinc : cette
                    précaution<lb/> serait inutile si le plateau collecteur était en zinc. </p>
                <p xml:id="P1849-a-p52">L’exemple de l'autre cas s’est déjà présenté dans l'évaporation<lb/> d’une
                    dissolution acide ou alcaline,</p>
                <p xml:id="P1849-a-p53">Ces raisonnements rendent aussi compte, comme on le voit, de la<lb/> force
                    électro-motrice qui agit dans un couple de la pile voltaïque.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p54">Les mêmes considérations peuvent aussi servir à expliquer
                    quel<lb rend="hyphen"/>ques expériences curieuses de M.
                    <persName ref="#pers_B44">Becquerel</persName>, sur le sens des courants<lb/> qui s’établissent
                    dans le cas de la combinaison ou du simple contact<lb/> de deux substances.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p55">Lorsque l’on fait combiner un corps électronégatif avec un corps<lb/>
                    électropositif, par exemple un acide avec un alcali, et que d’ailleurs<lb/> on
                    les réunit par un fil métallique conducteur, on reconnaît par le<lb/>
                    galvanomètre qu’il s'établit un courant qui va de l’acide à l’alcali. S'il<lb/>
                    y a seulement contact, sans combinaison, entre un corps
                    électroné<lb rend="hyphen"/>gatif et un corps électropositif, le courant va du
                    corps électropositif<lb/> au corps électronégatif.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p56">Soit <hi rend="it">n</hi>, fig. 11, une molécule d'un corps électronégatif, et
                        <hi rend="it">p</hi> une<lb/> molécule d'un corps électropositif : la
                    molécule <hi rend="it">n</hi> aura une atmo<lb rend="hyphen"/>sphère positive <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>+</mo>
                            <mi>P</mi>
                        </math>
                    </formula>, et la molécule <hi rend="it">p</hi> une atmosphère négative <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mo>−</mo>
                            <mi>N</mi>
                        </math>
                    </formula>. A<lb/> l'instant des combinaisons les parties des atmosphères les
                    plus voisines<lb/> du contact formeront du fluide neutre par leur combinaison,
                    les<lb/> fluides propres des molécules se dissimuleront mutuellement, au<lb/>
                    moins en partie, et n’exerceront plus d’action, ou presque plus
                    d’ac<lb rend="hyphen"/>tion sur les atmosphères ; ces dernières, à l’exception
                    des parties an<lb rend="hyphen"/>térieures qui se sont combinées, reflueront
                    pour ainsi dire dans le<lb/> conducteur métallique ; et par voie de
                    décomposition et de recompo<lb rend="hyphen"/>sition elles produiront un courant
                    positif du corps électronégatif au<lb/> corps électropositif, parce que le métal
                    est bien meilleur conducteur<lb/> que le milieu dans lequel se fait la
                    combinaison.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p57">Supposons maintenant qu’il y ait simplement contact sans
                    combi<lb rend="hyphen"/>naison. Les fluides propres se dissimuleront en partie
                    près du contact,<lb/> les atmosphères formées d’électricités contraires pourront
                    donc se com<lb rend="hyphen"/>biner près du contact ; mais à chaque instant les
                    molécules, par leurs<lb/> électricités propres, attireront les fluides
                    contraires du conducteur<lb/> interposé pour se former de nouvelles atmosphères
                    et rétablir l'équi<pb n="316" rend="hyphen"/>libre ; il s'établira donc dans le
                    conducteur un courant positif du corps<lb/> électropositif au corps
                    électronégatif, c’est-à-dire le contraire de ce<lb/> qui a lieu lors de la
                    combinaison. </p>
                <p xml:id="P1849-a-p58">La considération des forces électriques peut aussi servir à expliquer<lb/>
                    jusqu’à un certain point la propagation de la lumière. En effet,
                    con<lb rend="hyphen"/>cevons que deux molécules, l’une P de fluide positif, fig.
                    12, l’autre<lb/> N de fluide négatif, se trouvent séparées par une cause
                    quelconque :<lb/> pendant qu’elles seront dans un état de séparation elles
                    agiront sur<lb/> une molécule neutre <hi rend="it">m</hi> composée d’une
                    molécule positive <hi rend="it">p</hi> et d’une<lb/> molécule négative <hi rend="it">n ;</hi> la molécule P exercera sur la molécule <hi rend="it">p</hi> de <hi rend="it">m</hi>
                </p>
                <p xml:id="P1849-a-p59">une répulsion que je représenterai par <hi rend="it">ma,</hi> et sur la molécule
                        <hi rend="it">n</hi> une<lb/> attraction que je représenterai par <hi rend="it">mc ;</hi> de même la molécule N<lb/> exercera sur <hi rend="it">p</hi> une attraction <hi rend="it">mb</hi> et sur <hi rend="it">n</hi> une
                    répulsion <hi rend="it">md.</hi> Si on<lb/> fait la composition des forces, on
                    trouvera que la molécule <hi rend="it">p</hi> sera<lb/> sollicitée par une force
                        <hi rend="it">me</hi> égale à la diagonale du losange <hi rend="it">bmac<lb/>
                    </hi>construit sur les forces <hi rend="it">mb, ma :</hi> de même la molécule
                        <hi rend="it">n</hi> sera sol<lb rend="hyphen"/>licitée par une force <hi rend="it">mf</hi> égale et opposée à la première : ainsi les
                    mo<lb rend="hyphen"/>lécules <hi rend="it">p </hi>et<hi rend="it"> n </hi>se
                    sépareront ; elles reviendront ensuite l’une vers<lb/> l’autre dès que l’action
                    des molécules N et P aura cessé ; et en général<lb/> elles dépasseront leurs
                    positions d’équilibre et exécuteront une suite<lb/> d'oscillations. Pendant ces
                    oscillations elles agiront à leur tour sur<lb/> une molécule neutre <hi rend="it">m'</hi>, et ainsi de suite, en sorte qu’il s’établira<lb/> une
                    série de vibrations transversales qui se propageront dans la
                    direc<lb rend="hyphen"/>tion <formula>
                        <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                            <mtext>M</mtext>
                            <mo>,</mo>
                            <mi>m</mi>
                            <mo>,</mo>
                            <msup>
                                <mi>m</mi>
                                <mo>′</mo>
                            </msup> </math>
                    </formula> perpendiculaires au sens des vibrations. Ce mode de<lb/> vibrations
                    est conforme à celui qui, suivant la théorie de Fresnel,
                    pro<lb rend="hyphen"/>duit la lumière. Si donc on admet que le fluide qui
                    transmet la lu<lb rend="hyphen"/>mière soit justement le fluide électrique
                    neutre, on pourrait rendre<lb/> compte des vibrations de ce fluide par des
                    décompositions et des re<lb rend="hyphen"/>compositions électriques, qui en
                    effet seraient transversales par rap<lb rend="hyphen"/>port à la direction de la
                    propagation. </p>
                <p xml:id="P1849-a-p60">On sera confirmé dans cette idée, si l’on observe que les
                    conduc<lb rend="hyphen"/>teurs voltaïques s’échauffent et rougissent par le
                    conflit électrique,<lb/> résultat dont on rendrait alors raison en supposant que
                    les décompo<lb rend="hyphen"/>sitions et recompositions qui ont lieu dans ces
                    fils déterminent des<lb/> décompositions et recompositions analogues dans le
                    fluide neutre en<lb rend="hyphen"/>vironnant.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p61">On pourrait aussi concevoir le développement de la lumière dans<lb/> les
                    combinaisons chimiques énergiques.</p>
                <pb n="317"/>
                <p xml:id="P1849-a-p62"> Soit pour exemple la combustion de l'hydrogène. D'après ce que<lb/> nous avons
                    dit plus haut, pendant que l’hydrogène s'unit à l’oxygène<lb/> pour faire de
                    l'eau, il faut concevoir que les atmosphères des molé<lb rend="hyphen"/>cules
                    d'hydrogène et d'oxygène se réunissent pour faire du fluide<lb/> neutre ; mais
                    pendant l'instant où elles sont libres, elles agissent sur<lb/> le fluide neutre
                    environnant, pour y déterminer des décompositions<lb/> et des recompositions
                    telles que nous venons de le dire, et auxquelles<lb/> on peut attribuer la
                    lumière que produit la combinaison.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p63">Si l’on admet qu'il faille un certain degré d'intensité dans les
                    dé<lb rend="hyphen"/>compositions et les recompositions des fluides électriques
                    pour pro<lb rend="hyphen"/>duire la sensation de la lumière, tant que la
                    combinaison ne serait<lb/> pas assez intense, il n'y aurait que de la chaleur,
                    ce qui s'accorde<lb/> très-bien avec les idées actuelles sur l'identité du
                    principe de la cha<lb rend="hyphen"/>leur et de la lumière. »</p>
            </div>
            <div xml:id="P1849-a-div2">
                <p xml:id="P1849-a-p64">THÉORIE DE LA PILE.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p65">Il y aurait dans cet ouvrage une lacune regrettable, si je n’ajoutais<lb/> pas
                    quelques mots sur la théorie de la pile. Cette théorie a été, dans ces<lb/>
                    derniers temps, l'objet de tant de controverses, de tant d'expériences,<lb/> de
                    tant de dissertations à perte de vue, qu'on aurait dû, ce semble,<lb/>
                    l'éclairer de quelque jour ; mais les expériences se contredisent, les<lb/>
                    dissertations se combattent ; et la lumière ne s’est pas faite.</p>
                <p xml:id="P1849-a-p66">Je vais poser nettement le problème et indiquer la solution qui est<lb/> pour moi
                    l’expression de la vérité et des faits. Dans la pile il y a et une<lb/> action
                    chimique, et de l’électricité produite, et un courant établi. D’où<lb/> naît
                    cette électricité, et comment s’établit le courant ? L’électricité
                    est<lb rend="hyphen"/>elle le produit de l’action chimique, ou l'action chimique
                    est-elle le<lb/> produit de l'électricité ? Partisan convaincu de la théorie
                    électrochi<lb rend="hyphen"/>mique et ne concevant les combinaisons et
                    décompositions que sous<lb/> l’intervention des électricités propres ou
                    accidentelles des molécules,<lb/> nous ne balancerons pas un instant, et nous
                    admettrons comme fait<lb/> théorique et pratique à la fois : 1° que
                    l'électricité de la pile est anté<lb rend="hyphen"/>rieure à l'action chimique,
                    ou que l'électricité de la pile est la cause, et<lb/> l'action chimique,
                    l'effet ; 2° que l'électricité de la pile naît au contact<lb/> des deux éléments
                    positif et négatif du zinc et du cuivre, du cuivre<lb/> et de l’amalgame du
                    zinc, du zinc et du platine, du zinc et du char<lb rend="hyphen"/>bon, etc., de
                    l’hydrogène et de l’oxygène dans la pile à gaz de M.
                    <persName ref="#pers_G1449">Grove</persName>.</p>
                <pb/>
                <p xml:id="P1849-a-p67">
                    <figure>
                        <graphic url="1849-P197_fig001.jpg"/>
                    </figure>
                </p>
                <pb/>
                <p xml:id="P1849-a-p68">
                    <figure>
                        <graphic url="1849-P197_fig002.jpg"/>
                    </figure>
                </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <note xml:id="P197-1849_AMA1" target="#note-P197-1849_AMA1">
                <p xml:id="P1849-a-p69">(1) Cette expérience consiste à faire éclater l’étincelle dans un espace
                    plein<lb/> d’air qui contient de l’eau dans sa partie inférieure, et auquel est
                    adapté un petit<lb/> tube latéral dans lequel l'eau se tient de niveau ; au
                    moment de l'explosion<lb/> l'eau monte dans ce tube latéral.</p>
            </note>
            <note xml:id="P197-1849_AMA2" target="#note-P197-1849_AMA2">
                <p xml:id="P1849-a-p70">(1) On peut appliquer une explication de même genre à toutes les
                    décompo<lb rend="hyphen"/>sitions chimiques par l’action de la pile, et les
                    corps séparés ne donneront<lb/> jamais aucun signe de leur électricité
                    propre.</p>
            </note>
        </back>
    </text>
</TEI>