<?xml-model href="../../Schémas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P1824-K</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>

                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>AZENTIS</name>
                    <resp>OCRisation et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1824-k" xml:lang="fra" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <title level="a">Remarques additionnelles sur la détermination du système
                            solide et du système nerveux des animaux articulés</title>
                        <author>
                            <persName>
                <supplied>
                  <surname>Ampère</surname>
                  <forename>André-Marie</forename>
                </supplied>
              </persName>
                        </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Annales des sciences naturelles…</title>
                        <imprint>
                            <biblScope type="pp">p.199-203</biblScope>
                            <biblScope type="vol">3</biblScope>
                            <date when="1824">1824</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="url_pdf">1824-P281.pdf</idno>
                    <idno type="url_google">http://books.google.com/books?id=ypjvwegYmWcC&amp;printsec=frontcover&amp;dq=editions:LCCN89641916&amp;lr=&amp;as_brr=1&amp;hl=fr-BR#v=onepage&amp;q=&amp;f=false </idno>
                    <idno type="old">P281</idno>
                </biblStruct>

            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>mars 2014</date>
                <name>AZENTIS</name>
            </change>
            <change>
                <date>avril 2014</date>
                <name>Aude Coustumer</name>
                <name>Philippe Pons</name>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1824-k" type="publications">
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart rend="center">
                    <title>
            <pb/>ANNALES<lb/> DES<lb/> SCIENCES
                    NATURELLES,</title>
                </titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>PAR<lb/> MM. <persName ref="#pers_A992">AUDOUIN</persName>, <hi rend="sc">ad</hi>. <persName ref="#pers_B102">BRONGNIART</persName>
                <hi rend="sc">ET</hi>
                <persName ref="#pers_D212">DUMAS</persName>,<lb/> COMPRENANT<lb/> LA PHYSIOLOGIE ANIMALE ET VÉGÉTALE,
                L’ANATOMIE<lb/> COMPARÉE DES DEUX RÈGNES, LA ZOOLOGIE, LA BOTA<lb rend="hyphen"/>
                NIQUE, LA MINÉRALOGIE ET LA GÉOLOGIE.</docAuthor>
            <docEdition>TOME TROISIÈME,<lb/> ACCOMPAGNE DE PLANCHES IN-4°.</docEdition>
            <docImprint>A
                <placeName>PARIS</placeName>,<address>
          <addrLine>CHEZ <persName>BÉCHET JEUNE</persName>,<lb/> 
LIBRAIRE DE L’<orgName>ACADÉMIE ROYALE DE MÉDECINE</orgName>,<lb/> 
PLACE DE L’ÉCOLE DE MEDECINE, N° 4.</addrLine>
        </address>
            </docImprint>
            <docDate>
                <date when-iso="1824">1824</date>
            </docDate>
        </front>
        <body>
            <pb n="199"/>
            <div xml:id="P1824-k-div1">
                <head>
                    <title>R<hi rend="sc">EMARQUES </hi>
            <hi rend="it">additionnelles sur la
                            détermination du sys<lb rend="hyphen"/>tème solide et du système
                            nerveux des Animaux<lb/> Articulés. </hi>
                    </title>
                </head>
                <p xml:id="P1824-k-p1">L’auteur des Observations sur les deux systèmes ner<lb rend="hyphen"/>veux des
                    Animaux vertébrés, dont il suppose qu’un<lb/> seul subsiste dans les Animaux
                    invertébrés (Voyez <hi rend="it">Ann.<lb/> des Sc. naturelles,</hi> juillet,
                    tome II, page 304-310),<lb/> a communiqué le 13 août dernier à l'un de nous
                    quel<lb rend="hyphen"/>ques <choice>
                        <sic>développemens</sic>
                        <corr>développement</corr>
                    </choice> de ses idées sur le même sujet.</p>
                <p xml:id="P1824-k-p2">Il remarque d’abord qu’en supposant un animal ver<lb rend="hyphen"/>tébré couché
                    sur le dos dans la situation où se trouvent<lb/> les animaux articulés, et en
                    assimilant l’ouverture des<lb/> narines de celui-là à ce qu’on appelle la bouche
                    dans,<lb/> ceux-ci, l’os basilaire et le sphénoïde se trouvent
                    au<lb rend="hyphen"/>dessous du canal digestif et près de son extrémité,
                    préci<lb rend="hyphen"/>sément comme est placée dans les animaux articulés
                    la<lb/> pièce impaire à laquelle on a donné le nom de lèvre
                    infé<lb rend="hyphen"/>rieure, et celle qu’on désigne sous celui de
                    languette,<lb/> la première de ces pièces correspond à l’os basilaire des<lb/>
                    vertèbres, et la seconde à leur sphénoïde. En supposant<lb/> toujours l’absence
                    de l'encéphale dans les insectes, et leur<lb/> crâne ouvert, les analogues des
                    os qui s'articulent sur l’os<lb/> basilaire, les uns immédiatement, les autres
                    médiatement,<lb/> se retrouvent dans les diverses articulations des palpes. <pb n="200"/>Dans la même situation de l'animal vertébré renversé sur<lb/> le
                    dos, si l'on suppose que les points osseux de l'embryon<lb/> qui, en se soudant,
                    forment les deux branches de chaque<lb/> mâchoire, restent au contraire séparés
                    et changent en<lb/> des pièces distinctes et simplement articulées entre
                    elles,<lb/> sans contracter aucune union aux extrémités où ces
                    bran<lb rend="hyphen"/>ches se réunissent sous le milieu de chaque lèvre, on
                    aura<lb/> précisément les quatre antennes des crustacés, et une<lb/> seule
                    mâchoire donnera les deux antennes des insectes<lb/> dans lesquels l'autre
                    mâchoire reçoit probablement une<lb/> destination différente. </p>
                <p xml:id="P1824-k-p3">Jusqu'à présent on a cherché les analogues des parties<lb/> dures dont se composé
                    supérieurement la tête des ani<lb rend="hyphen"/>maux articulés dans les os du
                    crâne des animaux verté<lb rend="hyphen"/>brés : suivant ma manière de concevoir
                    l'organisation<lb/> des invertébrés, il faut les chercher dans les os de la<lb/>
                    face.</p>
                <p xml:id="P1824-k-p4">Mais comme M. <persName>Geoffroy Saint-Hilaire</persName> a établi que<lb/> les
                    uns et les autres sont en même nombre et soumis<lb/> aux mêmes connexions
                    d'après la correspondance qu'il<lb/> a établie entre chacun des os des sept
                    anneaux verté<lb rend="hyphen"/>braux et des sept anneaux périsplanchniques de
                    la tête<lb/> des animaux vertébrés, il suffirait que toutes les parties<lb/>
                    dont nous parlons fussent déterminées dans l'une des<lb/> manières de voir, pour
                    qu'elles le fussent immédiatement<lb/> dans l'autre en remplaçant chaque os des
                    anneaux verté<lb rend="hyphen"/>braux par l'os correspondant des anneaux de la
                    face. Cette<lb/> expression,
                    <hi rend="it">les anneaux
                        vertébraux,</hi> employée par
                    op<lb rend="hyphen"/>position aux anneaux périsplanchniques repose sur os<lb/>
                    qu'il paraît convenable de ne donner le nom de ver<lb rend="hyphen"/>tèbres
                    qu’aux anneaux formés par les os que M.
                    <persName>Geoffroy<lb/> Saint-Hilaire</persName> a nommés périaux et épiaux,
                    sans y com<pb n="201" rend="hyphen"/>prendre le cycléal, comme on le fait
                    communément,<lb/> parce que cet os n’appartient pas pas à la vertèbre
                    propre<lb rend="hyphen"/>ment dite, c'est-à-dire à l'assemblage osseux qui
                    entoure<lb/> la moelle épinière, qu’à l’anneau périsplanchniques
                    cor<lb rend="hyphen"/>respondait :  il est le support commun et le lien de
                    ces<lb/> deux anneaux, pourquoi le comprendrait-on plutôt<lb/> parmi les os de
                    celui qui est formé par les pénaux et les<lb/> épiaux, que parmi ceux de
                    l’anneau que forment du<lb/> côté opposé les paraaux et les cataaux. En
                    restreignant<lb/> ainsi le mot de vertèbre, il sera vrai de dire que les<lb/>
                    animaux des classes inférieures n'ont pas de vertèbres,<lb/> puisque les os qui
                    devraient les former restant séparés,<lb/> ne forment point d’anneaux autour de
                    la moelle épinière,<lb/> et deviennent des organes de locomotion. On devra
                    donc,<lb/> conserver le nom d’Animaux invertébrés, déjà consacré<lb/> par
                    l’usage universel des physiologistes et des natura<lb rend="hyphen"/>listes. </p>
                <p xml:id="P1824-k-p5">En continuant la comparaison d’un Animal vertébré,<lb/> renversé sur le dos, avec
                    un Animal invertébré, on voit<lb/> que l’analogue de ce qu’on appelle cerveau
                    dans celui-ci,<lb/> doit être cherché dans les ganglions de l’Animal
                    ver<lb rend="hyphen"/>tébré qui appartiennent aux anneaux périsplanchniques<lb/>
                    de la face, qui sont déformés et <choice>
                        <sic>très-restreints</sic>
                        <corr>très restreints</corr>
                    </choice> dans<lb/> leur développement, à cause que les anneaux
                    verté<lb rend="hyphen"/>braux <choice>
                        <sic>correspondans</sic>
                        <corr>correspondants</corr>
                    </choice> prennent une grande extension<lb/> pour loger l’encéphale. On ne
                    considère ordinairement<lb/> ces ganglions que comme des accessoires de la
                    cinquième<lb/> paire, tandis qu’ils ne sont, ainsi que la plupart des
                    ra<lb rend="hyphen"/>meaux nerveux de cette cinquième paire, que la partie<lb/>
                    antérieure du système ganglionnaire des Animaux verté<lb rend="hyphen"/>brés,
                    qui devient dans les Animaux invertébrés le seul<lb/> organe des sensations et
                    de la locomotion. On observe <pb n="202"/>en effet que, de même que le reste de
                    ce système envoie<lb/> dans les Animaux vertébrés des rameaux à tous les
                    nerfs<lb/> locomoteurs sortis de la moelle épinière pour produire<lb/> dans les
                    muscles où ils se rendent les <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                    </choice> instinc<lb rend="hyphen"/>tifs de locomotion, la partie antérieure du
                    même système,<lb/> formée de la cinquième paire et de ses ganglions,
                    en<lb rend="hyphen"/>voie dans. les mêmes Animaux, à chacun des organes des<lb/>
                    sens, un rameau accessoire destiné à recueillir les
                    im<lb rend="hyphen"/>pressions reçues par ces organes, qui déterminent de<lb/>
                    <choice>
                        <sic>mouvemens</sic>
                        <corr>mouvements</corr>
                    </choice> instinctifs rameau accessoire qui par suite<lb/> de la dépendance
                    mutuelle des deux systèmes nerveux<lb/> des Animaux vertébrés, est indispensable
                    à d'intégrité<lb/> de l’organe sensitif, d’après les belles expériences que<lb/>
                    M. <persName ref="#pers_M371">Magendie</persName> vient de communiquer à
                    l’<orgName>Académie
                        des<lb/> Sciences</orgName>, et qui
                    paraît même suppléer dans quelques<lb rend="hyphen"/>uns de ces Animaux le
                    rameau venu de l’encéphale,<lb/> quand ce dernier devient rudimentaire et cesse
                    d’arriver<lb/> jusqu’à l’organe correspondant. </p>
                <p xml:id="P1824-k-p6">Il ne sera pas difficile, d'après cette indication de
                    dé<lb rend="hyphen"/>terminer chez les vertébrés les ganglions de la
                    cinquième<lb/> paire analogues à ceux dont se compose le prétendu
                    cer<lb rend="hyphen"/>veau des invertébrés, puisque le nerf accessoire de
                    chaque<lb/> organe des sens des Animaux vertébrés correspondant<lb/> au nerf qui
                    se rend au même organe chez les invertébrés ;<lb/> le ganglion d’où part ce nerf
                    sera le même dans ces deux<lb/> classes d’Animaux.</p>
                <p xml:id="P1824-k-p7">On donne principalement chez les Animaux articulés<lb/> le nom de cerveau au
                    ganglion situé au-dessus de l'œso<lb rend="hyphen"/>phage qu’il embrasse de deux
                    cordons nerveux formant<lb/> une sorte de cercle autour du tube digestif.
                    L’analogue<lb/> de ce ganglion doit se trouver parmi les ganglions que<lb/>
                    présente la face des, animaux vertébrés en avant du <pb n="203"/>même tube. Ne
                    serait-ce pas le ganglion naso-palatin<lb/> de ces animaux qui correspond au
                    prétendu cerveau des<lb/> invertébrés et les filets nerveux de ce ganglion qui
                    s’a<lb rend="hyphen"/>nastomosent avec ceux du sphéno-palatin, ne
                    seraient<lb/>ils pas les analogues des deux cordons dont nous venons<lb/> de
                    parler ? La réunion des sphéno-palatins correspondrait<lb/> alors au ganglion
                    pro-œsophagien des insectes et des crus<lb rend="hyphen"/>tacés <ref xml:id="note-P281-1824_AMA1" target="#P281-1824_AMA1">(1)</ref>
                </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="P1824-k-div2">
                <note xml:id="P281-1824_AMA1" target="#note-P281-1824_AMA1">(1) M.
                    <persName>Bailly</persName>, dans le Mémoire sur lequel M.
                    <persName ref="#pers_C164">Cuvier</persName> a fait le rap<lb rend="hyphen"/>port inséré dans
                    notre numéro d'août, et M. <persName ref="#pers_S1742">Serres</persName> dans l'ouvrage<lb/> qu'il
                    vient de publier, sont parvenus à des résultats analogues à ceux<lb/> qui sont
                    indiqués ici, et qui paraissent s'accorder en général avec les<lb/> idées de
                    l'auteur de cet article. </note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>