<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P283</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
          <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
        </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
        </availability>
                <date>2014</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1823-e" xml:lang="fr" type="Article_de_périodique" corresp="#biblio_d_ampere_">
                    <analytic>
                        <author>
              <persName>
                <supplied>
                  <surname>Ampère</surname>
                  <forename>André-Marie</forename>
                </supplied>
              </persName>
            </author>
                        <title level="a">Extrait des Mémoires de MM. Savary et Demonferrand sur des applications du calcul à la théorie des phénomènes électrodynamiques</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Nouveau Bulletin des sciences, par la Société philomatique de Paris</title>
                        <imprint>
                            <date when="1823">1823</date>
                            <biblScope type="vol">10</biblScope>
                            <biblScope type="pp">p. 61-63</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="F">fille de P279</idno>
                <idno type="old">P283</idno>
        </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="2014-10">octobre 2014</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text decls="#ampere_publi_P1823-e" type="publications">
        <body>
            <div>
                <head>
          <pb n="61"/> Extrait des Mémoires de M.
                    <persName ref="#pers_S522">Savary</persName> et de M.
                    <persName ref="#pers_D183">de Montferrand</persName>
          <lb/> sur des applications
                    du calcul à la théorie des phénomènes<lb/> électrodynamiques. <note>Physique<lb/>
                        <orgName ref="#org_I1">Institut</orgName>
            <lb/>
                        <date when="1823-02-03">3 février 1823</date>
          </note>
        </head>
                <p xml:id="P1823-e-p1">Ces deux intéressants mémoires ont été lus à l’<orgName ref="#org_I1">Institut</orgName> le
                    <date when="1823-02-03">3 février der<lb rend="hyphen"/>nier</date>. Voici les
                    principaux résultats contenus dans celui de M.
                    <persName ref="#pers_S522">Savary</persName>.</p>
                <p xml:id="P1823-e-p2" n="1">Quand une infinité de courants électriques circulaires d’un petit<lb/>
                    diamètre sont situés dans des plans perpendiculaires à une circonférence<lb/>
                    passant par leurs centres, l’action qu’ils exercent sur un courant d’une<lb/>
                    forme quelconque doit toujours être nulle, en partant de la formule par<lb/>
                    laquelle M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> a représenté l’action
                    mutuelle de deux éléments de<lb/> courant électrique, dés qu’on admet que cette
                    action est en raison in<lb rend="hyphen"/>verse du carré de la distance des deux
                    éléments des courants électriques ;<lb/> et comme l’expérience confirme ce
                    résultat du calcul, on obtient ainsi<lb/> une démonstration expérimentale et
                    directe de la loi suivant laquelle l’ac<lb rend="hyphen"/>tion électrodynamique
                    dépend de la distance. Il s’ensuit aussi que l’ai<lb rend="hyphen"/>mantation de
                    l’anneau circulaire d’acier employé par MM.
                    <persName ref="#pers_G269">Gay-Lussac</persName> et<lb/>
                    <persName ref="#pers_W587">Welter</persName> en <date when="1820">1820</date>
                    doit rester latente tant qu’il est entier et ne doit se<lb/> manifester que
                    quand on le brise, conformément à l’observation de ces<lb/> habiles
                    physiciens.</p>
                <p xml:id="P1823-e-p3" n="2">L’action qu’un cylindre électrodynamique, c’est à dire qu’un
                    as<lb rend="hyphen"/>semblage de courants circulaires situés dans des plans
                    perpendiculaires à<lb/> une droite qui passe par leurs centres, exerce sur un
                    conducteur recti<lb rend="hyphen"/>ligne indéfini, se réduit à deux forces
                    perpendiculaires aux plans qui<lb/> passent par les extrémités et par l’axe du
                    conducteur ; les points d’appli<lb rend="hyphen"/>cation de ces forces sont ceux
                    où les perpendiculaires abaissées des deux<lb/> extrémités du cylindre le
                    rencontrent, elles sont en raison inverse de ces<lb/> perpendiculaires ; c’est
                    pour cela qu’elles peuvent être transportées aux<lb/> extrémités du cylindre, et
                    qu’en les y supposant appliquées dans des<lb/> directions parallèles mais
                    opposées à leurs directions primitives, on a<lb/> l’action qu’exerce au
                    contraire sur le cylindre le conducteur rectiligne<lb/> indéfini. Ce résultat
                    est confirmé par les expériences que M.
                    <persName ref="#pers_B63">Biot</persName> et<lb/> M.
                    <persName ref="#pers_P465">Pouillet</persName> ont faites sur des aimants, si l’on considère ces
                    derniers<lb/> comme des assemblages de courants électriques.</p>
                <p xml:id="P1823-e-p4" n="3">Un conducteur rectiligne indéfini a la même action pour faire<lb/> tourner
                    un courant circulaire situé dans un plan perpendiculaire à celui<lb/> qui passe
                    par le conducteur et le centre du cercle décrit par le courant,<lb/> autour de
                    l’intersection commune de ces deux plans, quand la distance<lb/> de ce centre au
                    conducteur restant la même, on place successivement<lb/> celui-ci dans diverses
                    positions relativement à l’intersection des deux<lb/> plans, ce qui est d’accord
                    avec une expérience faite le <date when="1821-01-20">20 janvier 1821</date>
                    par<lb/> MM. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> et
                    <persName ref="#pers_D190">Despretz</persName>
        </p>
                <p xml:id="P1823-e-p5">
          <pb n="62"/> 4. L’action mutuelle sur un fil conducteur d’une forme et d’une
                    grandeur<lb/> quelconque, et d’un cylindre électrodynamique, lorsqu’on suppose
                    que<lb/> ce cylindre est assez long pour que l’une de ces extrémités soit très
                    loin<lb/> du conducteur , ne dépend que de la situation de son autre
                    extrémité<lb/> relativement à ce conducteur et reste la même quelque soit la
                    direction<lb/> de l’axe de ce cylindre.</p>
                <p xml:id="P1823-e-p6" n="5">L’action mutuelle de deux cylindres électrodynamiques, quelles<lb/> que
                    soient les directions de leurs axes se compose de quatre forces, deux<lb/>
                    attractives et deux répulsives, dirigées suivant les droites qui joignent<lb/>
                    deux à deux les extrémités des cylindres, et en raison inverse du carré des<lb/>
                    distances entre ces extrémités, ce qui donne à l’égard de ces dernières<lb/> la
                    formule que <persName ref="#pers_C772">Coulomb</persName> avait trouvée par expérience pour les
                    pôles de<lb/> deux aimants en observant la direction qu’un de ces aimants prend
                    par<lb/> l’action de l’autre <ref target="#P283_AMA1">(1)</ref>.</p>
                <p xml:id="P1823-e-p7" n="6">En supposant l’action des courants terrestres représentée par celle<lb/>
                    d’un courant moyen situé dans le plan de l’équateur magnétique , et
                    dé<lb rend="hyphen"/>crivant autour du centre de la terre une circonférence dont
                    le rayon soit<lb/> assez petit, relativement à celui de notre globe, pour que la
                    quatrième<lb/> puissance de leur rapport puisse être négligée dans le calcul, un
                    cylindre<lb/> électrodynamique soumis à cette action doit s’incliner de manière
                    que<lb/> son axe forme avec l’horizon un angle dont la tangente soit double de
                    la<lb/> tangente de la latitude magnétique, c’est à dire comme le fait, en
                    général,<lb/> une aiguille aimantée.</p>
                <p xml:id="P1823-e-p8">Parmi les résultats des recherches de M.
                    <persName ref="#pers_D183">de Montferrand</persName>, qui ne se<lb/> trouvent
                    pas dans le mémoire de M. <persName ref="#pers_S522">Savary</persName> dont nous
                    venons de parler,<lb/> on doit particulièrement remarquer les deux
                    suivants :</p>
                <p xml:id="P1823-e-p9" n="1">L’action d’un conducteur horizontal rectiligne et indéfini pour faire<lb/>
                    tourner un conducteur mobile très court, toujours dans le même sens<lb/> autour
                    d’une de ses extrémités dans un plan horizontal, est indépendante<lb/> de
                    l’angle formé par les directions des deux conducteurs, et cela non<lb/>
                    seulement dans le cas où le plan de rotation passe par le conducteur<lb/>
                    indéfini, comme on le savait déjà, mais encore lorsqu’il passe au-dessus<lb/> ou
                    au-dessous de ce conducteur</p>
                <p xml:id="P1823-e-p10" n="2">L’action d’une hélice dont l’axe forme comme celui d’un aimant<lb/> en fer
                    à cheval une courbe composée de deux parties symétriques des<lb/> deux cotés
                    d’un plan, tend toujours à amener dans ce plan, un conduc<lb rend="hyphen"/>teur
                    rectiligne indéfini mobile autour d’un axe situé dans le même plan.<lb/> Ce
                    résultat du calcul a été confirmé par l’expérience.</p>
                <p xml:id="P1823-e-p11">Nous terminerons cet exposé par une observation générale sur
                    l’impor<lb rend="hyphen"/>tant Mémoire e M.
                    <persName ref="#pers_S522">Savary</persName>. L’expérience avait fait connaître
                    trois sortes <pb n="63"/> d’actions : la première connue depuis longtemps est
                    celle qui a lieu<lb/> entre deux aimants ; la seconde, dont la découverte est
                    due à M. <persName ref="#pers_O423">Oerstedt</persName>,<lb/> s’exerce entre un aimant et un
                    conducteur voltaïque ; la troisième que<lb/> M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> a observée le premier, est celle
                    qui se manifeste entre deux<lb/> conducteurs. <persName ref="#pers_C772">Coulomb</persName> avait
                    représenté la première par une formule<lb/> en admettant deux pôles dans chaque
                    particule de l’aimant, et en repré<lb rend="hyphen"/>sentant l’action d’une
                    particule magnétique sur une autre par quatre<lb/> forces, deux attractives et
                    deux répulsives, agissant en raison inverse du<lb/> carré de la distance, et
                    suivant les quatre droites qui joignent leurs<lb/> pôles deux à deux . M.
                    <persName ref="#pers_B63">Biot</persName> avait aussi représenté l’action d’un
                    aimant et<lb/> d’un conducteur voltaïque rectiligne indéfini, en supposant deux
                    pôles<lb/> dans chaque particule magnétique, et en admettant que ces pôles
                    étaient<lb/> poussés par l’action du conducteur dans deux directions opposées
                    per<lb rend="hyphen"/>pendiculaires aux deux plans qui joignent ces pôles et
                    l’axe du conducteur<lb/> par des forces réciproquement proportionnelles aux
                    distances des mêmes<lb/> plans à cet axe. enfin M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> avait montré qu’il résultait
                    nécessai<lb rend="hyphen"/>rement de ses expériences que l’action mutuelle de
                    deux portions infi<lb rend="hyphen"/>niment petites de conducteurs était
                    proportionnelle à la différentielle<lb/> seconde de la racine carrée de leur
                    distance, divisée par la même racine<lb/> carrée de la distance, cette
                    différentielle étant prise en en faisant varier <lb/>séparément et
                    alternativement les deux extrémités dans le sens des deux<lb/> courants
                    électriques ; l’action étant d’ailleurs toujours dirigée suivant la<lb/> ligne
                    qui joint les deux petites portions, et étant répulsive ou attractive<lb/>
                    suivant que la différentielle est positive ou négative.</p>
                <p xml:id="P1823-e-p12">Quelque frappante que fût l’analogie entre les aimants et les fils
                    con<lb rend="hyphen"/>ducteurs pliés en hélice dont M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName> s’était servi pour appuyer son<lb/>
                    opinion sur l’électricité, les trois lois<lb/> dont nous venons de parler,
                    étaient, sous le point de vue mathématique,<lb/> indépendantes les unes des
                    autres ; pour ramener à une cause unique les<lb/> trois actions qu’elles
                    représentent, il fallait que le calcul en partant d’une<lb/> de ces lois,
                    reproduisit les deux autres. M. <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>
                    avait démontré que<lb/> celle qu’il a donnée pour deux conducteurs voltaïques ne
                    pouvait être dé<lb rend="hyphen"/>duite ni de celle de
                    <persName ref="#pers_C772">Coulomb</persName> ni de celle de M.
                    <persName ref="#pers_B63">Biot</persName> ; mais il restait à<lb/> savoir si ces
                    dernières pouvaient être déduites de celle de M.
                    <persName ref="#pers_A366">Ampère</persName>, <lb/>en admettant dans les aimants
                    les courants qu’il y avait sup<lb rend="hyphen"/>posés ; or c’est précisément ce
                    qu’a fait M. <persName ref="#pers_S522">Savary</persName> par les calculs
                    dont<lb/> nous venons d’énoncer les résultats.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <note n="1" resp="AMA" xml:id="P283_AMA1">Mémoires de l’Académie des Sciences pour
                    l’année 1765, page 599</note>
            </div>
        </back>
    </text>









































</TEI>