<?xml-model href="../Documents/Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie <persName>Ampère</persName> - P258</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>
            <persName>Ampère</persName>
          </surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
                    <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                        <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable du projet, édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme</addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
                    <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative
                        Commons Attribution -Non commercial - No Derivative Works 4.0 France</p>
                </availability>
                <date>2014</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1826-i" xml:lang="fr" type="Article_de_périodique">
                   <analytic>
                        <author>
                            <persName>
                                <surname>
                  <persName>Ampère</persName>
                </surname>
                                <forename>André-Marie</forename>
                            </persName>
                        </author>
                        <title level="m"/>
          </analytic>
                        <monogr>
                            <title level="j">Le Globe</title>
                            <imprint>
                                <date when="1826">1826</date>
                                <biblScope type="issue">45</biblScope>
                                <biblScope type="pp">p. 240</biblScope>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    <idno type="url_local"/>
                    <idno type="url_pdf"/>
                    <idno type="url_gallica"/>
                    <idno type="M"/>
                    <idno type="old">P258</idno>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="2014-10">juin 2015</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="publications" decls="#ampere_publi_P1826-i">
        <body>
      <pb n="240"/>
            <head>SCIENCES.</head>
            <head>
        <hi rend="sc">Plan du cours de physique du <orgName>Collège de
                    France</orgName>.</hi>
      </head>
            <div xml:id="P1826-i-div1">
        <p xml:id="P1826-i-p1">Les cours publics du <orgName>Collège de France</orgName> vont s'ouvrir dans quelques<lb/>
                jours <ref target="#P258_1">(1)</ref>. Confiés
                à des hommes d'une réputation européenne, ils de<lb rend="hyphen"/>vraient être considérés, ce nous
                semble, comme autant de cours mo<lb rend="hyphen"/>dèles propres à éclairer l'enseignement dans toute
                l'étendue de la<lb/>
                <placeName>France</placeName>. Sous ce point de vue, ce serait donc un service important à<lb/>
                rendre à nos départements que de leur en faire connaître au moins le<lb/>
                plan et la
                distribution générale. Sous d'autres rapports, le plan d'un<lb/>
                cours peut mériter de
                fixer l'attention : la manière dont un profes<lb rend="hyphen"/>seur distribue les différentes parties
                de la science qu'il enseigne tient<lb/>
                aux idées les plus générales, c’est-à-dire les
                plus profondes, qu'il a pu<lb/>
                se faire des phénomènes. Si l'ordre qu'il établit est
                fondé sur la réalité,<lb/>
                si les rapports nouveaux qu'il croit apercevoir sont
                véritables, il devance<lb/>
                l'expérience et pousse à la découverte. Combien en effet
                pourrait-on<lb/>
                citer de faits importants dont on a dû la connaissance à ces
                contempla<lb rend="hyphen"/>tions générales de la science, à ces vues systématiques par lesquelles<lb/>
                nous
                essayons de l'embrasser toute entière ! Il nous paraîtrait surtout<lb/>
                utile de faire
                connaître l'enseignement de ceux de ces professeurs qui<lb/>
                n'ont point publié de
                traités élémentaires. L'<placeName>Allemagne</placeName> est plus atten<lb rend="hyphen"/>tive que nous aux leçons orales de
                ses savants. Les cours de ses univer<lb rend="hyphen"/>sités sont innombrables, et pourtant chaque
                année des programmes éten<lb rend="hyphen"/>dus vont d'une ville à l'autre exciter l'émulation des
                maîtres et des dis<lb rend="hyphen"/>ciples. Nous nous estimons heureux de pouvoir donner de semblables<lb/>
                notions sur un des cours du <orgName>Collège de France</orgName>, celui de physique gé<lb rend="hyphen"/>nérale et
                expérimentale que M. <persName>Ampère</persName> a fait dans les deux années<lb/>
                qui viennent de s’écouler et
                qu'il recommence cette année.</p>
                <p xml:id="P1826-i-p2">Ce cours dure deux ans ; et, lorsque M. <persName>Ampère</persName> le
                commença en<lb/>
                    <date when-iso="1824-00-00">1824</date>, il le fit précéder d'un tableau général de la physique, et il
                indiqua<lb/>
                    l'ordre qu'il se proposait de suivre et qu'il a suivi réellement dans<lb/>
                l'exposition de cette science.</p>
                <p xml:id="P1826-i-p3">Suivant le professeur, on doit considérer la physique
                comme ayant<lb/>
                    pour objet d'étudier <list>
            <item n="1"> tous les phénomènes qui se manifestent à nous<lb/>
                par des changements de lieux, de forme, de volume ;</item> <item n="2"> les forces qui<lb/>
                    produisent ces
                changements ou qui en résultent.</item>
          </list> Notons sur ce sujet<lb/>
                    qu'au nombre des idées
                générales professées par M. <persName>Ampère</persName>, se<lb/>
                    trouve cette considération importante sur
                l'idée qu'on doit se faire<lb/>
                    des <hi rend="it">forces</hi>, que la définition qu'on en donne en les
                regardant simple<lb rend="hyphen"/>ment comme des causes de mouvement ou en général de changements<lb/>
                quelconques, est incomplète ; car ces changements eux-mêmes produi<lb rend="hyphen"/>sent à leur tour
                des forces,en sorte qu'il en résulte un enchaînement où<lb/> les forces comme les
                changements produits sont alternativement cau<lb rend="hyphen"/>ses et effets. Il résulte de ce point
                de vue que, tant qu'on reste dans<lb/> le domaine de la physique, toute force peut aussi
                bien être consi<lb rend="hyphen"/>dérée comme effet que comme cause, qu'il n'en est même pas une<lb/> seule
                qui ne soit indifféremment l'un ou l'autre, et que pour arriver<lb/>
                    à une force
                primitive, toujours cause et jamais effet, il faut, sortant<lb/>
                    du domaine de la
                physique, entrer dans la psychologie, qui seule<lb/>
                    nous fournit des exemples de forces
                spontanées.</p>
                <p xml:id="P1826-i-p4">A cette considération se joint celle-ci que les phénomènes de la<lb/>
                physique doivent être rangés d'après la nature des forces et des mou<lb rend="hyphen"/>vements auxquels
                ils doivent être rattachés.</p>
                <p xml:id="P1826-i-p5">
          <hi rend="it">Première division.</hi> Mouvements qu'on observe entre les
                corps d'un<lb/> volume fini, et forces dont les effets se manifestent à distance entre
                les<lb/>
                    mêmes corps.</p>
                <p xml:id="P1826-i-p6">
          <hi rend="it">Deuxième division.</hi> Mouvements que nous attribuons aux particules<lb/>
                des corps, et qui par conséquent échappent à toute observation immé<lb rend="hyphen"/>diate ; et forces
                que nous attribuons aux mêmes particules.</p>
                <p xml:id="P1826-i-p7">Le professeur fait remarquer à ce sujet
                que, dans un enseignement<lb/>
                    purement dogmatique de la physique, dans lequel on ne se
                croirait pas<lb/>
                    obligé d'appuyer les préceptes sur l'expérience, il faudrait commencer<lb/>
                par cette dernière partie, mais que, comme les mouvements et les<lb/> forces qui s'y
                rapportent ne sont pas observables, que même nous ne<lb/>
                    pouvons nous en faire d'idée
                qu'au moyen des forces qui président aux<lb/>
                    phénomènes de la première partie, c'est par
                celle-ci qu'il faut com<lb rend="hyphen"/>mencer, surtout dans un cours de physique expérimentale.
                C'est d'après<lb/>
                    cette vue que le cours de M. <persName>Ampère</persName> a été divisé en deux parties
                cor<lb rend="hyphen"/>respondantes aux deux années.</p>
                <p xml:id="P1826-i-p8">Chacune de ces parties est séparée elle-même en
                deux sections, sui<lb rend="hyphen"/>vant que les forces qui produisent les phénomènes qu'on étudie
                sont<lb/> permanentes dans les corps, ou qu'elles dépendent de leur température<lb/> ou de
                leur état électrique.</p>
      </div>
            <div xml:id="P1826-i-div2">
                <head>PREMIÈRE ANNÉE</head> <p xml:id="P1826-i-p9">Dans la première section de la première partie,
                se trouve par consé<lb rend="hyphen"/>quent tout ce qui est relatif aux effets observés sur les corps
                d'un vo<lb rend="hyphen"/>lume fini, et qui sont dus à la force d'inertie (dont la force centrifuge<lb/> est
                un cas particulier), à la pesanteur, à l'élasticité.</p>
                <p xml:id="P1826-i-p10">La seconde section de la même
                partie est consacrée à l'étude des<lb/>
                    forces que développent dans les mêmes corps leur
                température ou leur<lb/>
                    état électrique, soit que l'électricité y soit en équilibre ou
                en mouve<lb rend="hyphen"/>ment. Les phénomènes produits dans ce dernier cas dépendent comme<lb/>
                    on sait <list>
            <item n="1"> de l'action mutuelle des fils conducteurs et de celle que la<lb/> terre exerce sur ces
                fils, actions découvertes par M. <persName>Ampère</persName>, et dont il<cb/> a seul établi toutes les lois ;</item> <item n="2"> de l'action mutuelle des fils conducteurs<lb/>
                    et des aimants, découverte par M.
                <persName>Oerstedt</persName> et complétée par M. <persName>Fara<lb rend="hyphen"/>day</persName> ;</item> <item n="3"> de l'action mutuelle de deux aimants et de
                celle que la terre<lb/>
                    exerce sur ces corps, actions constatées depuis longtemps, mais
                dont on<lb/>
                    ne doit aujourd'hui traiter qu'après les précédentes, puisqu'elles en<lb/> sont
                une simple application.</item>
          </list>
        </p>
                </div>
            <div xml:id="P1826-i-div3">
        <head>SECONDE ANNÉE </head>
        <p xml:id="P1826-i-p11">La première section de la seconde partie
                comprend d'après la même<lb/>
                distribution l’exposition et l'explication des phénomènes
                dus immédia<lb rend="hyphen"/>tement aux forces qui s'exercent entre les particules des corps et
                de<lb rend="hyphen"/>viennent insensibles à toute distance appréciable, ou au mouvement<lb/>
                vibratoire de
                ces mêmes particules, d'où résulte la partie de la physi<lb rend="hyphen"/>que à laquelle on a donné le
                nom d'<hi rend="it">acoustique</hi>.</p>
                <p xml:id="P1826-i-p12">Dans la seconde section de la même année, le professeur traite de<lb/>
                la chaleur et de la lumière, en tant que produites aussi par des mouve<lb rend="hyphen"/>ments
                vibratoires. Il montre en quoi ces mouvements diffèrent de ceux<lb/>
                    qui produisent le
                son. Il établit que ce n'est qu'en considérant la lu<lb rend="hyphen"/>mière sous ce point de vue qu'on
                peut rendre raison d'un grand nom<lb rend="hyphen"/>bre de phénomènes d'optique, et entre autres de
                ceux que présentent<lb/>
                    la diffraction et la polarisation de la lumière.</p>
                <p xml:id="P1826-i-p13">Le cours est
                terminé par l'application de toutes les branches de la<lb/> physique aux phénomènes
                généraux du globe terrestre, phénomènes<lb/> que le professeur réunit dans la
                météorologie.</p> </div>
        </body>
        <back>
      <div xml:id="P1826-i-div4">
        <note n="1" resp="AMA" xml:id="P258_1">Le <date when="1826-11-27">27 novembre</date>.</note>
      </div>
    </back>
    </text>
</TEI>