<?xml-model href="../../Sch%C3%A9mas/ampere.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Publications d'André-Marie Ampère - P3</title>
                <author key="Ampère, André-Marie (1775-1836)" ref="http://www.idref.fr/">
                    <forename>André-Marie</forename>
                    <surname>Ampère</surname>
                </author>
                <editor>Christine Blondel</editor>
                <editor>Marco Segala</editor>
                <funder>ANR Corpus 2012</funder>
                <respStmt>
          <name>Christine Blondel, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Marco Segala, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
            <affiliation>Università L'Aquila</affiliation>
          </name>
          <resp>Responsable du projet, édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Gestion de bases de données</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation>
                    </name>
                    <resp>Responsable informatique, relecture et encodage en XML/TEI P5</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS)</authority>
                <publisher>Centre Alexandre Koyré - CNRS (UMR 8560)</publisher>
                <address>
                        <addrLine>27 rue Damesme </addrLine>
                        <addrLine>75013 Paris</addrLine>
                    </address>
                <distributor>
                    <name>Centre de calcul de l'IN2P3</name>
                    <address>
                        <addrLine>Domaine scientifique de la Doua</addrLine>
                        <addrLine>43 boulevard du 11 Novembre 1918</addrLine>
                        <addrLine>69622 Villeurbanne Cedex</addrLine>
                    </address>
                </distributor>
                <availability>
          <p>Ce texte est protégé par la licence <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons</ref> dont le contenu est disponible sous Creative Commons Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
        </availability>
                <date>2013</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:id="ampere_publi_P1805-a" xml:lang="fr" type="Article_de_périodique">
                    <analytic>
                        <author>
                            <persName ref="#pers_A366">
                        <surname>Ampère</surname>
                        <forename>André-Marie</forename>
                     </persName>
                        </author>
                        <author>et al</author>
                        <title level="a">Commission lyonnaise sur l'utilisation des réverbères
                     paraboliques système Argand</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Suppl. à : Bulletin de Lyon, (messidor an XII)</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Lyon</pubPlace>
                            <publisher>[s.n.]</publisher>
                            <date when="1805">1805</date>
                            <biblScope type="vol">81</biblScope>
                            <biblScope type="pp">3 p</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <idno type="M">BDDprim00004</idno>
                    <idno type="old">P3</idno>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date>janvier 2015</date>
                <name>Philippe Pons</name>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text decls="#ampere_publi_P1805-a" type="publications">
        <front>
            <pb n="1"/>
            <titlePart>
                <hi rend="sc">Supplément<lb/>
        au bulletin de <placeName>Lyon</placeName>. (N.° 81)</hi>
            </titlePart>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="P1805-a-div1">
                <p xml:id="P1805-a-p1">Nous soussignés, conformément à l'invi<lb rend="hyphen"/>tation de M. le
                    Commissaire-général de<lb/> police, du <date>22 prairial</date>, nous sommes
                    trans<lb rend="hyphen"/>portés, à l'heure indiquée, à l'hôtel du<lb/> Nord, chez
                    M. <persName ref="#pers_B1065">Bordier</persName>, pour y examiner<lb/> les nouvelles Lampes
                    proposées par MM.<lb/>
                    <persName ref="#pers_A985">Argand</persName> et compagnie, de <placeName>Versoix</placeName>,
                    pour<lb/> l'éclairage public de la ville de <placeName>Lyon</placeName>.</p>
                <p xml:id="P1805-a-p2">Après avoir fait connaître l'objet de notre<lb/> mission, ces MM. se sont
                    empressés d'expo<lb rend="hyphen"/>ser à nos yeux, tant les réverbères que
                    l'ap<lb rend="hyphen"/>pareil et les détails qui les composent, ainsi<lb/> que
                    les principes de théorie sur lesquels ils<lb/> fondent la perfection du nouveau
                    système<lb/> d'éclairage, développé d'ailleurs dans un<lb/> mémoire qu'ils ont
                    remis entre nos mains,<lb/> de manière à ne laisser aucune incertitude<lb/> sur
                    la nature des moyens, sur les avanta<lb rend="hyphen"/>ges qu'ils proposent, et
                    sur les <choice>
                        <sic>inconvé<lb rend="hyphen"/>niens</sic>
                        <corr>inconvé<lb rend="hyphen"/>nients</corr>
                    </choice> auxquels ils ont voulu remédier. Nous<lb/> avons vu que le système porte en entier,<lb/>
                    <list>
                        <item n="1"> sur la propriété des Lampes à double<lb/> courant d'air, de
                            tirer des substances hui<lb rend="hyphen"/>leuses tout le parti
                            possible, soit en con<lb rend="hyphen"/>sumant, par l'activité de la
                            combustion,<lb/> toute la fumée, soit en augmentant
                            l'inten<lb rend="hyphen"/>sité de la lumière par son entier
                            dévelop<lb rend="hyphen"/>pement ;</item>
                        <item n="2"> sur celle des miroirs paraboli<lb rend="hyphen"/>ques, de
                            réunir en un seul faisceau de<lb/> rayons parallèles, tous les rayons
                            qui par<lb rend="hyphen"/>tent de la lumière allumée à leur foyer,<lb/>
                            dont l'avantage certain est de propager,<lb/> presque sans perte ni
                            altération, cette même<lb/> lumière dans un espace indéfini :
                            avantage<lb/> inappréciable, qui permet d'augmenter à<lb/> volonté
                            l'intensité de la lumière propagée,<lb/> sans perdre la moindre portion
                            de celle que<lb/> développe la combustion, sans éprouver<lb/>
                            l'inconvénient de l'affaiblissement progres<cb rend="hyphen"/>sif, dont
                            l'effet, par rapport à la vue, ne<lb/> peut plus porter que sur la
                            grandeur appa<lb rend="hyphen"/>rente du foyer d'où elle part ; d'où il
                            s'en<lb rend="hyphen"/>suit que la force et l'intensité de la
                            lumière,<lb/> est tout ce qu'elle peut être, et presque
                            in<lb rend="hyphen"/>dépendante des distances.</item>
                    </list> Que, d'après ce<lb/>double principe, MM. <persName ref="#pers_A985">Argand</persName> et
                    compagnie<lb/> ont combiné leur appareil, de manière à<lb/> simplifier
                    l'éclairage et à le rendre aussi<lb/> parfait qu'il est possible, <list>
                        <item n="1"> en réduisant<lb/> le foyer de chacun des réverbères à une<lb/>
                            flamme unique, qui placée dans le foyer<lb/> des semi-paraboloïdes,
                            adaptés et soudés<lb/> entr'eux par la section de leur paramètre<lb/>
                            (ou ligne de rencontre), pût porter où il<lb/> conviendrait, la partie
                            des rayons dont on<lb/> veut disposer ; </item>
                        <item n="2"> en dirigeant entr'eux les<lb/>axes des semi-paraboloïdes, de
                            manière à<lb/> ce qu'aucune partie de l'espace qu'on veut<lb/> éclairer,
                            ne soit privée de sa portion de<lb/> rayons, qu'elle doit recevoir
                            directement du<lb/> foyer ; </item>
                        <item n="3"> en laissant pour les parties du<lb/> sol et des objets les plus
                            rapprochés du<lb/> réverbère, toute la lumière directe qui ne<lb/> peut
                            être reçue sur la surface des semi-pa<lb rend="hyphen"/>raboloïdes, et
                            qui divergeant à la manière<lb/> ordinaire, éclaire tout l'espace avec
                            une<lb/> égalité sensible, en s'unissant à la lumière<lb/> faisceau, qui
                            ne fait qu'en continuer l'ef<lb rend="hyphen"/>fet ;</item>
                        <item n="4"> en supprimant ces foyers <choice>
                                <sic>éblouissans</sic>
                                <corr>éblouissants</corr>
                            </choice>
                            <lb/> des anciens réverbères, qui laissent ensuite<lb/> dans une
                            profonde obscurité, et qui pro<lb rend="hyphen"/>jette des ombres
                            épaisses et incommodes ;</item>
                        <lb/>
                        <item n="5"> en remédiant à quelques <choice>
                                <sic>inconvéniens</sic>
                                <corr>inconvénients</corr>
                            </choice>
                            <lb/> des <hi rend="it">Quinquets</hi> ordinaires, tels que celui<lb/>
                            d'une flamme trop active, qui agit sur la<lb/> cheminée, en laissant
                            plus de liberté au<lb/> courant de l'air, en diminuant le diamètre<lb/>
                            des mèches circulaires, en les réduisant au<pb n="2"/> besoin à la mèche
                            plate, etc. ; </item>
                        <item n="6"> en fa<lb rend="hyphen"/>cilitant par des moyens ingénieux, le
                            ser<lb rend="hyphen"/>vice des ces machines, où toute sles parties<lb/>
                            conçues et exécutées sur les mêmes dimen<lb rend="hyphen"/>tions,
                            peuvent mutuellement se déplacer,<lb/> se remplacer, et ne laissent
                            jamais aucun<lb/> vide, qui entraîne la lenteur ou l'inaction ;</item>
                        <lb/>
                        <item n="7"> en facilitant la circulation de l'air
                            néces<lb rend="hyphen"/>saire à la combustion, sans nuire à la
                            fixité<lb/> de la flamme, etc. ; enfin en obviant,<lb/> autant qu'il se
                            peut, à l'effet des <choice>
                                <sic>balance<lb rend="hyphen"/>mens</sic>
                                <corr>balance<lb rend="hyphen"/>ments</corr>
                            </choice> inévitables qui résultent de la suspen<lb rend="hyphen"/>sion
                            fixe de l'appareil qui donne la flamme,<lb/> et en plaçant le réserver
                            de la manière la<lb/> plus avantageuse pour l'économie et la<lb/>
                            commodité.</item>
                    </list>
                </p>
                <p xml:id="P1805-a-p3">Ainsi, des cinq réverbères que nous<lb/> avons vus, deux sont à demi
                    paraboles,<lb/> pour éclairer en longueur sur deux parties<lb/> opposées, et ce
                    sont ceux qui font le plus<lb/> d'effet, eu égard au plus d'étendue de la<lb/>
                    surface des miroirs réflecteurs ; un autre<lb/> offre trois sections de
                    parabole, qu'on peut<lb/> faire plus ou moins diverger ; et le quatrième,<lb/>
                    quatre sections que l'on conçoit être moins<lb/> étendues et moins lumineuses en
                    proportion,<lb/> mais qui ne laissent pas de l'être assez pour<lb/> remplir
                    dignement leur office, sans rien<lb/> perdre des avantages qu'elles tiennent
                    de<lb/> la nature de la courbe : le cinquième ne<lb/> nous a offert que quelques
                    différences de<lb/> détail relatives à la perfection totale de<lb/> l'ouvrage
                    dont on se fait l'idée la plus avan<lb rend="hyphen"/>tageuse, et aux petites
                    améliorations dont<lb/> la chose est susceptible. Cela fait, nous<lb/> nous
                    sommes réunis, vers 9 heures du<lb/> soir, dans la grande cour de
                    l'Hôtel-de<lb rend="hyphen"/>Ville, où nous avons trouvé M. le
                    Commis<lb rend="hyphen"/>saire-général, pour observer ensemble<lb/> l'effet des
                    cinq réverbères mis en expé<lb rend="hyphen"/>rience ; à savoir : deux, à deux
                    faces, dans<lb/> la rue Lafont ; deux dans la rue Puits-gaillot,<lb/> où l'un
                    des deux à trois faces, donnait sur<lb/> le milieu de la place de la Comédie ;
                    et le<lb/> cinquième, à quatre faces, dans le milieu<lb/> de la cour de
                    l'Hôtel-de-Ville : le temps<lb/> étant fort clair, et les réverbères
                    ordinaires<lb/> allumés, sauf ceux qu'on avait supprimés,<lb/> nous avons
                    reconnu, <list>
                        <item n="1"> que ces réverbè<cb rend="hyphen"/>res, qui doivent être placés
                            plus haut, en<lb/> général, que les anciens, donnent une<lb/> lumière
                            blanche, vive, claire, et égale,<lb/> qui se fait <choice>
                                <sic>appercevoir</sic>
                                <corr>apercevoir</corr>
                            </choice> à la plus grande dis<lb rend="hyphen"/>tance, avec la même
                            intensité, satisfai<lb rend="hyphen"/>sante pour l’œil, et nullement
                            incommode,<lb/> dont l'ombre ne saurait fatiguer ni dérober <lb/> la vue
                            des objets ; que cette lumière, pres<lb rend="hyphen"/>que <choice>
                                <sic>par-tout</sic>
                                <corr>partout</corr>
                            </choice> aussi forte que la lumière di<lb rend="hyphen"/>recte des
                            Lampes appelées improprement<lb/>
                            <hi rend="it">Quinquets</hi>
                            <ref target="#P3-AMA1">(*)</ref>, éclaire assez pour qu'on puisse<lb/> lire
                            avec facilité des caractères médiocres,<lb/> et efface au loin, par son
                            éclat, la lumière<lb/> de tous les autres réverbères les mieux
                            net<lb rend="hyphen"/>toyés, les mieux servis, de manière qu'un<lb/>
                            seul en remplace facilement deux ou trois<lb/> de l'ancienne forme, sans
                            préjudice de la<lb/> clarté, d'où doit résulter à la fois
                            l'écono<lb rend="hyphen"/>mie du combustible et celle de
                            l'entretien<lb/> et des premières avances, à un point qui<lb/> peut
                            dédommager de tous les sacrifices qu'on<lb/> serait dans le cas de faire
                            pour établir ce<lb/> nouvel éclairage, infiniment supérieur dans<lb/> sa
                            nature et dans ses effets, à tous ceux<lb/> que l'on connaît, et dont le
                            perfectionne<lb rend="hyphen"/>ment ultérieur ne peut plus porter que
                            sur<lb/> quelques accessoires de mécanisme, sur<lb/> lesquels les <choice>
                                <sic>talens</sic>
                                <corr>talents</corr>
                            </choice> des auteurs doivent ras<lb rend="hyphen"/>surer
                            complètement.</item>
                        <lb/>
                        <item n="2"> Que la facilité de disposer les axes<lb/> des courbes, met à
                            portée de diriger et de<lb/> diviser le faisceau de lumière de la
                            manière<lb/> la plus convenable à toutes les positions ;<lb/> ce qui
                            compense l'espèce de perte qu'occa<lb rend="hyphen"/>sionne la
                            diminution de la surface des mi<lb rend="hyphen"/>roirs, en raison de
                            leur multiplication.</item>
                        <lb/>
                        <item n="3"> Que les ombres inévitables données<lb/> par les angles de
                            jonctions des miroirs, qui<lb/> réduisent leur effet à celui de la
                            lumière di<lb rend="hyphen"/>recte, disparaissent en partie par le
                            reflet<lb/> latéral de cette lumière directe, et par celui<pb n="3"/>
                            des gerbes lumineuses qui se distribuent avec<lb/> égalité sur le sol
                            éclairé... En général,<lb/> nous avons été frappés de cette
                            simplicité<lb/> de moyens qui se prête à tous les besoins,<lb/> qui
                            réduit à une seule flamme la dépense de<lb/> chaque réverbère, et qui
                            opère sans incon<lb rend="hyphen"/>vénient, sans embarras, le plus grand
                            effet<lb/> qu'on puisse désirer, sans qu'on puisse
                            op<lb rend="hyphen"/>poser cette difficulté minutieuse du service,<lb/>
                            qu'on éprouve dans l'usage particulier du<lb/>
                            <hi rend="it">quinquet</hi> ordinaire, mais qui disparaît ici<lb/>
                            devant les <choice>
                                <sic>expédiens</sic>
                                <corr>expédients</corr>
                            </choice> simples qu'on a adop<lb rend="hyphen"/>tés, et devant la
                            régularité d'un service<lb/> vaste et bien établi, puisqu'il est
                            vrai<lb/> d'ailleurs que la suppression de la fumée<lb/> qui est le
                            fléau des autres réverbères, ré<lb rend="hyphen"/>duit ce même service à
                            ce qu'il y a de plus<lb/> simple et de plus expéditif, sans salir
                            ni<lb/> altérer les miroirs... </item>
                    </list>
                </p>
                <p xml:id="P1805-a-p4">Ces considérations nous dispensent d'in<lb rend="hyphen"/>sister sur quelques
                    détails qui ne tiennent<lb/> que médiocrement à l'exécution ; par la<lb/> même
                    raison, nous nous abstenons de par<lb rend="hyphen"/>ler au long de l'expérience
                    du <hi rend="it">petit éclairage</hi>, qui, sans diminution sensible de
                    l'ef<lb rend="hyphen"/>fet, offre une économie très appréciable,<lb/> opérée par
                    des moyens aussi simples qu'in<lb rend="hyphen"/>génieux.</p>
                <p xml:id="P1805-a-p5">L'expérience du <hi rend="it">photophore</hi> n'a rien<lb/> ajouté à ce que nous
                    pouvions en conce<lb rend="hyphen"/>voir, sinon son effet frappant, et le
                    plaisir<lb/> d'en jouir. La dernière expérience dont nous<lb/> avons été
                    témoins, et où nous n'avons re<lb rend="hyphen"/>marqué de différence que le
                    placement du<lb/> réverbère quadruple, sous le vestibule de<lb/>
                    l'Hôtel-de-Ville, n'a fait qu'ajouter les suf<lb rend="hyphen"/>frages du public
                    au notre, en mettant en<lb/> évidence le grand effet des réverbères des<lb/>
                    deux rues, qui, on peut le dire, disputaient<lb/> d'éclat et d'effet avec
                    l'astre de la nuit, qui<lb/> semblait devoir l'anéantir.</p>
                <p xml:id="P1805-a-p6"> Quant à la célérité de la combustion, <ref target="#P3-AMA2">(*)</ref>
                    <cb/>au choix de l'huile, à la dose, etc. sur les<lb rend="hyphen"/>quels nous
                    n'avons que des données insuffi<lb rend="hyphen"/>santes, nous croyons qu'il
                    faut s'en rappor<lb rend="hyphen"/>ter à l'expérience des auteurs qui
                    peuvent<lb/> fournir là-dessus des calculs plus ou moins<lb/> précis, ainsi qu'à
                    celle de tous ceux à qui<lb/> ce genre d'éclairage par le double courant<lb/>
                    d'air, n'est pas étranger ; il nous semble<lb/> que leur assertion doit remplir
                    notre espé<lb rend="hyphen"/>rance, puisque le soir du deuxième jour,<lb/> nous
                    avons vu l'un des réverbères de la rue<lb/> Lafont encore allumé. Au surplus,
                    l'éco<lb rend="hyphen"/>nomie du combustible serait mal entendue,<lb/>si elle
                    portait sur la qualité, qui ne doit être<lb/> que celle d'un bon combustible,
                    puisque le<lb/> but essentiel, après l'économie réduite au<lb/> plus juste
                    emploi des moyens, est la perfec<lb rend="hyphen"/>tion de l'éclairage.</p>
                <p xml:id="P1805-a-p7">Nous pensons unanimement que le nou<lb rend="hyphen"/>veau système d'éclairage,
                    proposé par MM.<lb/>
                    <persName ref="#pers_A985">Argand</persName> et Comp<ex>agni</ex>e, ne peut qu'être
                    infini<lb rend="hyphen"/>ment avantageux pour la ville de
                    <placeName>Lyon</placeName>.</p>
                <p xml:id="P1805-a-p8">
                    <hi rend="it">
            <placeName>Lyon</placeName>, le <date when="1804-06-27">8 messidor an 12</date>.<lb/>
                Signé <hi rend="sc">
              <persName ref="#pers_T1766">Tabard</persName>
            </hi>, <hi rend="sc">
              <persName ref="#pers_M394">J. Mollet</persName>
            </hi>, <hi rend="sc">
              <persName>Ampère</persName>
            </hi>,<lb/>
                <hi rend="sc">
              <persName ref="no-index">Jambon</persName>
            </hi>, <hi rend="sc">
              <persName ref="no-index">Leroy</persName>
            </hi>.<lb/>
                Le Commissaire-général de Police,<lb/>
            <persName ref="#pers_D1349">Dubois</persName>.</hi>
                </p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div xml:id="P1805-a-div2">
                <note n="1" resp="AMA" xml:id="P3-AMA1">
                    <hi rend="it">Le Quatrain suivant caractérise bien la Langue<lb/>
            d'<persName ref="#pers_A985">Argand</persName> et l'injustice qu'elle éprouve.</hi>
                    <lb/>
                    <lg>
                        <l>Voyez-vous cette Lampe, où muni d'un cristal,</l>
                        <l>Brille un cercle de feu, qu'anime l'air vital !</l>
                        <l>Tranquille avec éclat, ardente sans fumée</l>
                        <l>
                            <persName ref="#pers_A985">Argand</persName> la mit au jour et
                            <persName ref="no-index">Quinquet</persName> l'a nommée</l>
                    </lg> M. <hi rend="sc">Reybas</hi>
                </note>
                <note n="2" resp="AMA" xml:id="P3-AMA2">La température de l'intérieur de la lanterne,<lb/> s'élevant
                    très-vite <choice>
                        <sic>et</sic>
                        <corr>de</corr>
                    </choice> 20 à 25 degrés, suivant la saison,<lb/> les grands froids ne lui sont
                    point redoutables. Quant à<lb/> l'économie, MM. les Administrateurs des
                    Hospices<lb/> civils, satisfaits des expériences qui y ont été faites,<lb/> ont
                    décidé le principe, de réformer l'éclairement actuel<lb/> pour adopter cette
                    nouvelle méthode.</note>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>